<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title n="Inst." type="work">Institutio Oratoria, books 4-6 - 5</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Quint.">Quintilian</author>
                <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
		<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
	    <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Quintilian</author>
                        <title>With An English Translation</title>
                        <editor n="Butler" role="editor">Harold Edgeworth Butler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1921</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
	    <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="Section"
                         matchPattern="(\\w+).(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\']/tei:div[@n=\'$3\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter and Section</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Chapter"
                         matchPattern="(\\w+).(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\']/tei:div[@n=\'$2\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book and Chapter</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="Book"
                         matchPattern="(\\w+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n=\'$1\'])">
                    <p>This pointer pattern extracts Book</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
            <refsDecl>
                <refState unit="page"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><change who="GRC" when="2006">tagging</change><!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        --><change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
	   <change who="Zach Himes" when="2015-11-17">Edited teiHeader, converted to TEI P5 and EpiDoc</change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="lat">
        <body>
            <pb xml:id="p.154"/>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="5" subtype="book" type="edition">
                <head>Liber V</head>
                <p>
                    <milestone n="pr" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    fuerunt et clari quidem auctores, quibus solum
videretur oratoris officium docere; namque et adfectus
duplici ratione excludendos putabant, primum quia
vitium esset omnis animi perturbatio, deinde quia
iudicem a veritate depelli misericordia gratia similibusque non oporteret, et voluptatem audientium
petere, cum vincendi tantum gratia diceretur, non
modo agenti supervacuum, sed vix etiam viro digium
arbitrabantur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    plures vero, qui nec ab illis sine dubio
partibus rationem orandi summoverent, hoc tamen
proprium atque praecipuum crederent opus, sua confirmare et quae ex adverso proponerentur refutare.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>utrumcunque</reg>
                    est (neque enim hoc loco meam interpono sententiam), hic erit liber illorum opinione
maxime necessarius, quia toto haec sola tractantur;
quibus sane et ea, quae de iudicialibus causis iam
dicta sunt, serviunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    neque prooemii neque
narrationis est alius usus, quam ut iudicem huic
praeparent; et status nosse atque ea, de quibus
                    <pb xml:id="p.156"/>
                    supra scripsimus, intueri supervacuum foret, nisi ad
hanc perveniremus.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>denique</reg>
                    ex quinque quas iudicialis materiae fecimus partibus, quaecunque alia
potest aliquando necessaria causae non esse; lis
nulla est, cui probatione opus non sit.
                    <reg>eius</reg>
                    praecepta sic optime divisuri videmur, ut prius, quae in
commune ad omnes quaestiones pertinent, ostendamus; deinde, quae in quoque causae genere propria
sint, exsequamur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>ac</reg>
                    prima quidem illa partitio ab Aristotele
tradita consensum fere omnium meruit, alias esse
probationes, quas extra dicendi rationem acciperet
orator, alias, quas ex causa traheret ipse et quodam
modo gigneret.
                    <reg>ideoque</reg>
                    illas
                    <foreign xml:lang="grc">a)te/xnous,</foreign>
                    id est inartificiales, has
                    <foreign xml:lang="grc">e)nte/xnous,</foreign>
                    id est artificiales, vocaverunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    illo priore genere sunt praeiudicia, rumores, tormenta, tabulae, iusiurandum, testes, in quibus pars
maxima contentionum forensium consistit.
                    <name>Sed</name>
                    ut
ipsa per se carent arte, ita summis eloquentiae viribus
et adlevanda sunt plerumque et refellenda.
                    <name>Quare</name>
                    mihi videntur magnopere damnandi, qui totum hoc
genus a praeceptis removerunt.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    tamen in animo
est omnia, quae aut pro his aut contra dici solent,
complecti.
                    <name>Non</name>
                    enim communes locos tradere destinamus, quod esset operis infiniti, sed viam quandam
                    <pb xml:id="p.158"/>
                    atque rationem.
                    <name>Quibus</name>
                    demonstratis, non modo in
exsequendo suas quisque vires debet adhibere, sed
etiam inveniendo similia, ut quaeque condicio litium
poscet.
                    <reg>neque</reg>
                    enim de omnibus causis dicere
quisquam potest saltem praeteritis, ut taceam de
tuturis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>iam</reg>
                    praeiudiciorum vis omnis tribus in generibus versatur: rebus, quae aliquando ex paribus
causis sunt iudicatae, quae exempla rectius dicuntur,
ut de rescissis patrum testamentis vel contra filios
confirmatis; iudiciis ad ipsam causam pertinentibus,
unde etiam nomen ductum est, qualia in Oppianicum
facta dicuntur et a senatu adversus Milonem; aut
cum de eadem causa pronuntiatum est, ut in reis
deportatis et assertione secunda et partibus centumviralium, quae in duas hastas divisae sunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>confirmantur</reg>
                    praecipue duobus: auctoritate eorum, qui
pronuntiaverunt, et similitudine rerum, de quibus
quaeritur; refelluntur autem raro per contumeliam
                    <pb xml:id="p.160"/>
                    iudicum, nisi forte manifesta in iis culpa erit.
                    <reg>vult</reg>
                    enim cognoscentium quisque firmam esse alterius
sententiam, et ipse pronuntiaturus, nec libenter
exemplum, quod in se fortasse recidat, facit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>confugiendum</reg>
                    ergo est in duobus superioribus, si res
feret, ad aliquam dissimilitudinem causae; vix autem
ulla est per omnia alteri similis.
                    <reg>si</reg>
                    id non continget
aut eadem causa erit, actionum incusanda negligentia
aut de infirmitate personarum querendum, contra
quas erit iudicatum, aut de gratia, quae testes corruperit, aut de invidia aut de ignorantia, aut videndum, quid
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        videndum quid,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Victor</name>
                            :
                        </hi>
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                        inveniendum quod,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    causae postea accesserit.
                    <reg>quorum</reg>
                    si
nihil erit, licet tamen dicere multos iudiciorum casus
ad inique pronuntiandum valere ideoque damnatum
Rutilium, absolutos Clodium atque Catilinam.
                    <reg>rogandi</reg>
                    etiam iudices, ut rem potius intueantur ipsam,
quam iuriiurando alieno suum donent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>adversus</reg>
                    consulta autem senatus et decreta principum vel
magistratuum remedium nullum est, nisi aut inventa
quantulacunque causae differentia aut aliqua vel eorundem vel eiusdem potestatis hominum posterior
constitutio, quae sit priori contraria; quae si deerunt,
lis non erit.
                </p>
                <pb xml:id="p.162"/>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>famam</reg>
                    atque rumores pars altera consensum
civitatis et velut publicum testimonium vocat, altera
sermonem sine ullo certo auctore dispersum, cui
malignitas initium dederit, incrementum credulitas;
quod nulli non etiam innocentissimo possit accidere
fraude inimicorum falsa vulgantium.
                    <reg>exempla</reg>
                    utrinque non deerunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>sicut</reg>
                    in tormentis quoque, qui est locus frequentissimus, cum pars altera quaestionem vera
fatendi necessitatem vocet, altera saepe etiam causam
falsa dicendi, quod aliis patientia facile mendacium
faciat, aliis infirmitas necessarium.
                    <reg>quid</reg>
                    attinet de
his plura?
                    <reg>plenae</reg>
                    sunt orationes veterum ac novorum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    tamen in hac parte erunt propria
cuiusque litis.
                    <reg>nam</reg>
                    sive de habenda quaestione
agetur, plurimum intererit, quis et quem postulet
aut offerat et in quem et ex qua causa; sive iam erit
habitat, quis ei praefuerit, quis et quomodo sit tortus,
incredibilia dixerit an inter se constantia, perseveraverit in eo quod coeperat. an aliquid dolore mutarit,
prima parte quaestionis an procedente cruciatu.
                    <pb xml:id="p.164"/>
                    Quae utrinque tam infinita sunt quam ipsa rerum
varietas.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>contra</reg>
                    tabulas quoque saepe dicendum est, cum
eas non solum refelli sed etiam accusari sciamus esse
usitatum.
                    <reg>cum</reg>
                    sit autem in his aut scelus signatorum aut ignorantia, tutius ac facilius id, quod secundo
loco diximus, tractatur, quod pauciores rei fiunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    hoc ipsum argumenta ex causa trahit, si forte aut
incredibile est id actum esse, quod tabulae continent,
aut, ut frequentius evenit, aliis probationibus aeque
inartificialibus solvitur; si aut is in quem signatum
est, aut aliquis signator dicitur afuisse vel prius esse
defunctus; si tempora non congruunt; si vel antecedentia vel insequentia tabulis repugnant.
                    <reg>inspectio</reg>
                    etiam ipsa saepe falsum deprehendit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>iusiurandum</reg>
                    litigatores aut offerunt suum aut
non recipiunt oblatum, aut ab adversario exigunt aut
recusant, cum ab ipsis exigatur.
                    <reg>offerre</reg>
                    suum sine
illa condicione, ut vel adversarius iuret, fere improbum est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>qui</reg>
                    tamen id faciet, aut vita se tuebitur,
                    <pb xml:id="p.166"/>
                    ut eum non sit credibile peieraturum; aut ipsa vi
religionis, in qua plus fidei consequetur, si id egerit,
ut non cupide ad hoc descendere sed ne hoc quidem
recusare videatur; aut, si causa patietur, modo litis,
propter quam devoturus se ipse non fuerit; aut
praeter alia causae instrumenta adiicit ex abundanti
hanc quoque conscientiae suae fiduciam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>qui</reg>
                    non
recipiet, et iniquam condicionem et a multis contemni iurisiurandi metum dicet, cum etiam philosophi
quidam sint reperti, qui deos agere rerum humanarum
curam negarent; eum vero, qui nullo deferente iurare
sit paratus, et ipsum velle de causa sua pronuntiare
et, quam id quod offert leve ac facile credat, ostendere.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    is, qui defert, agere modeste videtur, cum
litis adversarium iudicem faciat, et eum cuius cognitio
est onere liberat, qui profecto alieno iureiurando stari
quam suo mavult.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>quo</reg>
                    difficilior recusatio est, nisi
forte res est ea, quam credibile sit notam ipsi non
esse.
                    <reg>quae</reg>
                    excusatio si deerit, hoc unum
                    <pb xml:id="p.168"/>
                    relinquetur, ut invidiam sibi quaeri ab adversario dicat atque
id agi, ut in causa, in qua vincere non possit, queri
possit; itaque hominem quidem malum occupaturum hanc condicionem fuisse, se autem probare
malle quae adfirmet, quam dubium cuiquam relinquere, an peierarit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    nobis adolescentibus seniores
in agendo facti praecipere solebant, ne temere unquam iusiurandum deferremus, sicut neque optio
iudicis adversario esset permittenda nec ex advocatis
partis adversae iudex eligendus; nam, si dicere
contraria turpe advocato videretur, certe turpius
habendum, facere quod noceat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <name>Maximus</name>
                    tamen patronis circa testimonia
sudor est.
                    <reg>ea</reg>
                    dicuntur aut per tabulas aut a praesentibus.
                    <reg>simplicior</reg>
                    contra tabulas pugna.
                    <reg>nam</reg>
                    et
minus obstitisse videtur pudor inter paucos signatores, et pro diffidentia premitur absentia.
                    <reg>si</reg>
                    reprehensionem non capit ipsa persona, infamare signatores
licet.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>tacita</reg>
                    praeterea quaedam cogitatio refragatur
his omnibus, quod nemo per tabulas dat testimonium
nisi sua voluntate; quo ipso non esse amicum ei se,
                    <pb xml:id="p.170"/>
                    contra quem dicit, fatetur.
                    <reg>neque</reg>
                    tamen protinus
cesserit orator, quo minus et amicus pro amico et
inimicus contra inimicum possit verum, si integra sit
ei fides, dicere.
                    <name>Sed</name>
                    late locus uterque tractatur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg>
                    praesentibus vero ingens dimicatio est, ideoque velut duplici contra eos proque iis acie confligitur
actionum et interrogationum.
                    <name>In</name>
                    actionibus primum
generaliter pro testibus atque in testes dici solet.
                    <reg>et</reg>
                    hic communis locus,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cum pars altera nullam
firmiorem probationem esse contendit, quam quae sit
hominum scientia nixa; altera ad detrahendam illis
fidem omnia, per quae fieri soleant falsa testimonia,
enumerat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>sequens</reg>
                    ratio est cum specialiter quidem,
sed tamen multos pariter invadere patroni solent.
                    <reg>nam</reg>
                    et gentium simul universarum elevata testimonia
ab oratoribus scimus et tota genera testimoniorum:
ut de auditionibus; non enim ipsos esse testes sed
iniuratorum adferre voces; ut in causis repetundarum,
qui se reo numerasse pecunias iurant, litigatorum non
testium habendos loco.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    adversus singulos
dirigitur actio; quod insectationis genus et
                    <pb xml:id="p.172"/>
                    permixtum defensioni legimus in orationibus plurimis et
separatim editum, sicut in Vatinium testem.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>totum</reg>
                    igitur excutiamus locum, quando universam institutionem aggressi sumus.
                    <reg>sufficiebant</reg>
                    alioqui libri duo
a Domitio Afro in hanc rem compositi, quem adolescentulus senem colui, ut non lecta mili tantum ea,
sed pleraque ex ipso sint cognita.
                    <reg>is</reg>
                    verissime praecepit primum esse in hac parte officium oratoris, ut
totam causam familiariter norit; quod sine dubio ad
omnia pertinet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    quomodo contingat, explicabimus,
cum ad destinatum huic parti locum venerimus.
                    <reg>ea</reg>
                    res suggeret materiam interrogationi et veluti tela
ad manum subministrabit; eadem docebit, ad quae
iudicis animus actione sit praeparandus.
                    <reg>debet</reg>
                    enim
vel fieri vel detrahi testibus fides oratione perpetua,
quia sic quisque dictis movetur, ut est ad credendum
vel non credendum ante formatus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    quoniam duo genera sunt testium, aut voluntariorum aut eorum, quibus in iudiciis publicis lege
denuntiari solet, quorum altero pars utraque utitur,
alterum accusatoribus tantum concessum est, separemus officium dantis testes et refellentis.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>qui</reg>
                    voluntarium producit, scire quid is dicturus
                    <pb xml:id="p.174"/>
                    sit potest; ideoque faciliorem videtur in rogando
habere rationem.
                    <name>Sed</name>
                    haec quoque pars acumen ac
vigilantiam poscit, providendumque, ne timidus, ne
inconstans,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ne imprudens testis sit; turbantur enim
et a patronis diversae partis inducuntur in laqueos et
plus deprehensi nocent quam firmi et interriti profuissent.
                    <reg>multum</reg>
                    igitur domi ante versandi, variis
percontationibus, quales haberi ab adversario possint,
explorandi sunt.
                    <reg>sic</reg>
                    fit, ut aut constent sibi aut, si
quid titubaverint, opportuna rursus eius a quo producti sunt interrogatione velut in gradum reponantur.
                    <name>In</name>
                    iis quoque adhuc,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    qui constiterint sibi, vitandae
insidiae; nam frequenter subiici ab adversario solent et omnia profutura polliciti diversa respondent
et auctoritatem habent non arguentium illa, sed confitentium.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>explorandum</reg>
                    igitur, quas causas laedendi
adversarium adferant; nec id sat est inimicos fuisse,
sed an desierint, an per hoc ipsum reconciliari velint,
ne corrupti sint, ne paenitentia propositum
                    <pb xml:id="p.176"/>
                    mutaverint.
                    <reg>quod</reg>
                    cum in iis quoque, qui ea, quae dicturi
videntur, re vera sciunt, necessarium est praecavere;
multo magis in iis, qui se dicturos, quae falsa sunt,
pollicentur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et frequentior eorum paenitentia
est et promissum suspectius et, si perseverarint, reprehensio facilior.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>eorum</reg>
                    vero, quibus denuntiatur, pars testium est
quae reum laedere velit, pars quae nolit, idque interim scit accusator interim nescit.
                    <reg>fingamus</reg>
                    in
praesentia scire; in utroque tamen genere summis
artibus interrogantis opus est.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    si habet testem
cupidum laedendi, cavere debet hoc ipsum, ne cupiditas eius appareat, nec statim de eo, quod in iudicium venit, rogare, sed aliquo circuitu ad id pervenire,
ut illi, quod maxime dicere voluit,videatur expressum;
nec nimium instare interrogationi,ne ad omnia respondendo testis fidem suam minuat, sed in tantum evocare eum, quantum sumere ex uno satis sit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    in eo,
qui verum invitus dicturus est, prima felicitas interrogantis extorquere quod is noluerit.
                    <reg>hoc</reg>
                    non alio
modo fieri potest quam longius interrogatione repetita.
                    <reg>respondebit</reg>
                    enim, quae nocere causae non
                    <pb xml:id="p.178"/>
                    arbitrabitur; ex pluribus deinde, quae confessus erit, eo
perducetur ut quod dicere non vult negare non possit.
                    <reg>nam</reg>
                    ,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ut in oratione sparsa plerumque colligimus argumenta, quae per se nihil reum aggravare videantur,
congregatione deinde eorum factum convincimus, ita
huiusmodi testis multa de anteactis, multa de insecutis, loco, tempore, persona, ceteris est interrogandus, ut in aliquod responsum incidat, post quod
illi vel fateri quae volumus necesse sit vel iis quae
iam dixerit repugnare.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    si non contingit, reliquum
erit, ut eum nolle dicere manifestum sit, protrahendusque, ut in aliquo, quod vel extra causam sit, deprehendatur; tenendus etiam diutius, ut omnia ac
plura quam res desiderat pro reo dicendo suspectus
iudici fiat; quo non minus nocebit, quam si vera in
reum dixisset.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    si (quod secundo loco diximus)
nesciet actor, quid propositi testis attulerit, paulatim
et, ut dicitur, pedetentim interrogando experietur
animum eius et ad id responsum quod eliciendum
erit per gradus ducet.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    , quia nonnunquam sunt
hae quoque testium artes, ut primo ad voluntatem
respondeant, quo maiore fide diversa postea dicanti
                    <pb xml:id="p.180"/>
                    est actoris
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        actoris,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Regius</name>
                            ;
                        </hi>
                        oratoris,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    suspectum testem, dum prodest,
dimittere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>patronorum</reg>
                    in parte expeditior, in parte difficilior
interrogatio est.
                    <reg>difficilior</reg>
                    hoc, quod raro unquam
possunt ante indicium scire, quid testis dicturus sit;
expeditior, quod, cum interrogandus est, sciunt quid
dixerit.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    , quod in eo incertum est, cura et
inquisitione opus est, quis reum premat, quas et
quibus ex causis inimicitias habeat: eaque in oratione
praedicenda atque amolienda sunt, sive odio conflatos testes sive invidia sive gratia sive pecunia
videri volumus.
                    <reg>et</reg>
                    si deficietur numero pars diversa,
paucitatem; si abundabit, conspirationem; si humiles
producet, vilitatem; si potentes, gratiam oportebit
incessere.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>plus</reg>
                    tamen proderit causas, propter quas
reum laedant, exponere; quae sunt variae et pro
condicione cuiusque litis aut litigatoris.
                    <reg>nam</reg>
                    contra
illa, quae supra diximus, simili ratione responderi
locis communibus solet, quia ut in paucis atque
humilibus accusator simplicitate gloriari potest, quod
neminem praeter eos, qui possint scire, quaesierit
                    <pb xml:id="p.182"/>
                    et multos atque honestos commendare aliquanto est
facilius.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>verum</reg>
                    interim et singulos ut exornare, ita
destruere contingit, aut recitatis in actione testimoniis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        testimoniis
                        <hi rend="italic">added by Ialm, some such word having been omitted by the MSS.</hi>
                    </note>
                    aut testibus nominatis.
                    <reg>quod</reg>
                    iis temporibus, quibus testis non post finitas actiones rogabatur,
et facilius et frequentius fuit.
                    <reg>quid</reg>
                    autem in quemque testium dicendum sit, sumi nisi ex ipsorum
personis non potest.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>reliquae</reg>
                    interrogandi sunt partes.
                    <reg>qua</reg>
                    in re
primum est nosse testem.
                    <reg>nam</reg>
                    timidus terreri,
stultus decipi, iracundus concitari, ambitiosus inflari
potest; prudens vero et constans vel tanquam inimicus et pervicax dimittendus statim vel non interrogatione, sed brevi interlocutione patroni refutandus
est aut aliquo, si continget, urbane dicto refrigerandus
aut, si quid in eius vitam dici poterit, infamia criminum destruendus.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>probos</reg>
                    quosdam et verecundos
non aspere incessere profuit; nam saepe, qui adversus insectantem pugnassent, modestia mitigantur.
                    <reg>omnis</reg>
                    autem interrogatio aut in causa est aut extra
causam.
                    <name>In</name>
                    causa, sicut accusatori praecepimus,
                    <pb xml:id="p.184"/>
                    patronus quoque altius et unde nihil suspecti sit
repetita percontatione, priora sequentibus applicando
saepe eo perducit homines, ut invitis quod prosit
extorqueat.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>eius</reg>
                    rei sine dubio neque disciplina
ulla in scholis neque exercitatio traditur, et naturali
magis acumine aut usu contingit haec virtus.
                    <reg>si</reg>
                    quod tamen exemplum ad imitationem demonstrandum sit, solum est, quod ex dialogis Socraticorum
maximeque Platonis duci potest; in quibus adeo
scitae sunt interrogationes, ut, cum plerisque bene
respondeatur, res tamen ad id quod volunt efficere
perveniat.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    fortuna interim praestat, ut aliquid,
quod inter se parum consentiat, a teste dicatur;
interim, quod saepius evenit, ut testis testi diversa
dicat.
                    <reg>acuta</reg>
                    autem interrogatio ad hoc, quod casu
fieri solet,
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    etiam ratione perducet.
                    <reg>extra</reg>
                    causam
quoque multa, quae prosint, rogari solent, de vita
testium aliorum, de sua quisque, si turpitudo, si
humilitas, si amicitia accusatoris, si inimicitiae cum
reo, in quibus aut dicant aliquid quod prosit, aut in
                    <pb xml:id="p.186"/>
                    mendacio vel cupiditate laedendi deprehendantur.
                    <name>Sed</name>
                    in primis interrogatio cum debet esse circumspecta,
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    quia multa contra patronos venuste testis saepe
respondet, eique praecipue vulgo favetur; tum verbis
quam maxime ex medio sumptis, ut qui rogatur (is
autem est saepius imperitus) intelligat aut ne intelligere se neget, quod interrogantis non leve frigus
est.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>illae</reg>
                    vero pessimae artes, testem subornatum
in subsellia adversarii mittere, ut inde excitatus plus
noceat vel dicendo contra reum cum quo sederit,
vel, cum adiuvisse testimonio videbitur, faciendo ex
industria multa immodeste atque intemperanter, per
quae non a se tantum dictis detrahat fidem, sed
ceteris quoque, qui profuerant, auferat auctoritatem;
quorum mentionem habui, non ut fierent, sed ut
vitarentur.
                </p>
                <p>
                    <reg>saepe</reg>
                    inter se collidi solent inde testatio hinc
testes; locus utrinque; haec enim se pars iureiurando, ilia consensa signantium tuetur.
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <reg>saepe</reg>
                    inter
testes et argumenta quaesitum est.
                    <reg>inde</reg>
                    scientiam
                    <pb xml:id="p.188"/>
                    in testibus et religionem, ingenia esse in argumentis
dicitur; hinc testem gratia, metu, pecunia, ira, odio,
amicitia, ambitu fieri; argumenta ex natura duci, in
his iudicem sibi, in illis alii credere.
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <reg>communia</reg>
                    haec pluribus causis, multumque iactata sunt et
semper tamen iactabuntur.
                    <reg>aliquando</reg>
                    utrinque sunt
testes, et quaestio sequitur ex ipsis, utri meliores
viri; ex causis, utri magis credibilia dixerint; ex
litigatoribus, utri gratia magis valuerint.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    adiicere si qui volet ea, quae divina testimonia vocant,
ex responsis, oraculis, ominibus, duplicem sciat esse
eorum tractatum; generalem alterum, in quo inter
Stoicos et Epicuri sectam secutos pugna perpetua est,
regaturne providentia mundus; specialem alterum
circa partes divinationis, ut quaeque in quaestionem
cadit.
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>aliter</reg>
                    enim oraculorum aliter haruspicum
augurum, coniectorum, mathematicorum fides confirmari aut refelli potest, cum sit rerum ipsarum
ratio diversa.
                    <reg>circa</reg>
                    eiusmodi quoque instrumenta
firmanda vel destruenda multum habet operis oratio,
si quae sint voces per vinum, somnum, dementiam
                    <pb xml:id="p.190"/>
                    emissae, vel excepta parvulorum indicia, quos pars
altera nihil fingere, altera nihil iudicare dictura est.
                    <reg>nec</reg>
                    tantum praestari hoc genus potenter,
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    sed etiam,
ubi non est, desiderari solet:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pecuniam</reg>
                        dedisti; quis
numeravit? ubi? unde?
                        <reg>venenum</reg>
                        arguis; ubi emi?
a quo? quanti? per quem dedi? quo conscio?
                    </hi>
                    <reg>quae</reg>
                    fere omnia pro Cluentio Cicero in crimine veneficii
excutit.
                    <reg>haec</reg>
                    de inartificialibus quam brevissime
potui.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>pars</reg>
                    altera probationum, quae est tota in
arte constatque rebus ad faciendam fidem appositis,
plerumque aut omnino negligitur aut levissime attingitur ab iis, qui argumenta velut horrida et confragosa vitantes amoenioribus locis desident, neque
aliter quam ii, qui traduntur a poetis gustu cuiusdam
apud Lotophagos graminis et Sirenum cantu deleniti
voluptatem saluti praetulisse, dum laudis falsam
imaginem persequuntur, ipsa, propter quam dicitur,
victoria cedunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>atqui</reg>
                    cetera, quae continuo magis
orationis tractu decurrunt, in auxilium atque ornamentum argumentorum comparantur, nervisque illis,
quibus causa continetur, adiiciunt inducti super
                    <pb xml:id="p.192"/>
                    corporis speciem: ut, si forte quid factum ira vel metu
vel cupiditate dicatur, latius, quae cuiusque adfectus
natura sit, prosequamur.
                    <reg>iisdem</reg>
                    laudamus, incusamus, augemus, minuimus, describimus, deterremus,
querimur, consolamur, hortamur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    horum esse
opera in rebus aut certis aut de quibus tanquam
certis loquimur potest.
                    <reg>nec</reg>
                    abnuerim esse aliquid
in delectatione, multum vero in commovendis adfectibus; sed haec ipsa plus valent, cum se didicisse
iudex putat, quod consequi nisi argumentatione aliaque omni fide rerum non possumus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>quorum</reg>
                    priusquam partiamur species, indicandum
est esse quaedam in omni probationum genere communia.
                    <reg>nam</reg>
                    neque ulla quaestio est, quae non sit
aut in re aut in persona; neque esse argumentorum
loci possunt nisi in iis, quae rebus aut personis
accidunt,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    eaque aut per se inspici solent aut ad
aliud referri; nec ulla confirmation nisi aut ex consequentibus aut ex repugnantibus, et haec necesse
est aut ex praeterito tempore aut ex coniuncto aut
ex insequenti petere; nec ulla res probari nisi ex alia
potest, eaque sit oportet aut maior aut par aut minor.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>argumenta</reg>
                    vero reperiuntur aut in quaestionibus,
quae etiam separatae a complexu rerum personarumque spectari per se possint, aut in ipsa causa,
                    <pb xml:id="p.194"/>
                    cum invenitur aliquid in ea non ex communi ratione
ductum, sed eius iudicii, de quo cognoscitur, proprium.
                    <reg>probationum</reg>
                    praeterea omnium aliae sunt
necessariae, aliae credibiles, aliae non repugnantes.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    adhuc omnium probationum quadruplex ratio est,
ut vel quia est aliquid, aliud non sit; ut
                    <hi rend="italic">
                        <reg>dies</reg>
                        est, nox
non est;
                    </hi>
                    vel quia est aliquid, et aliud sit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sol</reg>
                        est
supra terram, dies est;
                    </hi>
                    vel quia aliquid non est, aliud
sit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nox</reg>
                        non est, dies est;
                    </hi>
                    vel quia aliquid non est,
nec aliud sit:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        est rationalis, nec homo est.
                    </hi>
                    <reg>his</reg>
                    in
universum praedictis partes subiiciam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>omnis</reg>
                    igitur probatio artificialis constat aut
signis aut argumentis aut exemplis.
                    <reg>nec</reg>
                    ignoro
plerisque videri signa partem argumentorum.
                    <reg>quae</reg>
                    mihi separandi ratio haec fuit prima, quod sunt
paene ex illis inartificialibus; cruenta enim vestis
et clamor et livor et talia sunt instrumenta, qualia
tabulae, rumores, testes; nec inveniuntur ab oratore,
sed ad eum cum ipsa causa deferuntur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    altera, quod
signa, sive indubitata sunt, non sunt argumenta, quia,
ubi ilia sunt, quaestio non est, argumento autem nisi
in re controversa locus esse non potest; sive dubia,
non sunt argumenta sed ipsa argumentis egent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>dividuntur</reg>
                    autem in has duas primas species,
                    <pb xml:id="p.196"/>
                    quod eorum alia sunt, ut dixi, quae necessaria sunt,
alia quae non necessaria.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        sunt. . non necessaria
                        <hi rend="italic">added by Regius,</hi>
                    </note>
                    Priora illa sunt quae
aliter habere se non possunt, quae Graeci vocant
                    <foreign xml:lang="grc">tekmh/ria,</foreign>
                    quia sunt
                    <foreign xml:lang="grc">a)/luta shmei=a,</foreign>
                    quae mihi vix
pertinere ad praecepta artis videntur; nam ubi est
signum insolubile, ibi ne lis quidem est.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>id</reg>
                    autem
accidit, cum quid aut necesse est fieri factumve esse
aut omnino non potest fieri vel esse factum; quo in
causis posito non est lis facti.
                    <reg>hoc</reg>
                    genus per omnia
tempora perpendi solet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et coisse eam cum
viro, quae peperit, quod est praeteriti, et fluctus
esse, cum magna vis venti in mare incubuit, quod
coniuncti, et eum mori, cuius cor est vulneratum,
quod futuri, necesse est.
                    <reg>nec</reg>
                    fieri potest, ut ibi
messis sit, ubi satum non est, ut quis Romae sit,
cum est Athenis, ut sit ferro vulneratus, qui sine
cicatrice est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    quaedam et retrorsum idem valent,
ut vivere hominem qui spirat, et spirare qui vivit.
                    <reg>quaedam</reg>
                    in contrarium non recurrent; nec enim,
quia movetur qui ingreditur, etiam ingreditur qui
movetur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <name>Quare</name>
                    potest et coisse cum viro, quae
non peperit, et non esse ventus in mari, cum est
fluctus, neque utique cor eius vulneratum esse, qui
perit.
                    <reg>ac</reg>
                    similiter satum fuisse potest, ubi non
                    <pb xml:id="p.198"/>
                    fuit messis, nec fuisse Romae, qui non fuit Athenis,
nec fuisse ferro vulneratus, qui habet cicatricem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>alia</reg>
                    sunt signa non necessaria, quae
                    <foreign xml:lang="grc">ei)ko/ta</foreign>
                    Graeci
vocant; quae etiamsi ad tollendam dubitationem sola
                    <hi rend="italic">non sufficiunt,</hi>
                    tamen adiuncta ceteris plurimum valent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>signum</reg>
                    vocatur, ut dixi,
                    <foreign xml:lang="grc">shmei=on</foreign>
                    quamquam id quidam indicium quidam vestigium nominaverunt, per
quod alia res intellegitur, ut per sanguinem caedes.
                    <name>At</name>
                    sanguis vel ex hostia respersisse uestem potest
vel e naribus profluxisse: non utique, qui vestem
cruentam habuerit, homicidium fecerit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut
per se non sufficit, ita ceteris adiunctum testimonii
loco ducitur, si inimicus, si minatus ante, si eodem
in loco fuit; quibus signum cum accessit, efficit
ut, quae suspecta erant, certa videantur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>alioqui</reg>
                    sunt quaedam signa utrique parti communia, ut
livores, tumores (nam videri possunt et veneficii et
cruditatis) et vulnus in pectore sua manu et aliena
perisse dicentibus, in quo est.
                    <reg>haec</reg>
                    proinde firma
habentur atque extrinsecus adiuvantur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>eorum</reg>
                    autem, quae signa sunt quidem, sed
non necessaria, genus Hermagoras putat, non esse
                    <pb xml:id="p.200"/>
                    virginem Atalantam, quia cum iuvenibus per silvas
vagetur.
                    <reg>quod</reg>
                    si receperimus, vereor, ne omnia
quae ex facto ducuntur signa faciamus.
                    <reg>eadem</reg>
                    tamen ratione qua signa tractantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    mihi videntur Areopagitae, cum damnaverint puerum coturnicum oculos eruentem, aliud iudicasse quam id
signum esse perniciosissimae mentis multisque malo
futurae, si adolevisset.
                    <reg>unde</reg>
                    Spurii Maelii Marcique
Manlii popularitas signum adfectati regni est existimatum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    vereor, ne longe nimium nos ducat
haec via.
                    <reg>nam</reg>
                    si est signum adulterae lavari cum
viris, erit et convivere cum adolescentibus, deinde
etiam familiariter alicuius amicitia uti; fortasse
corpus vulsum, fractum incessum, vestem muliebrem
dixerit mollis et parum viri signa, si cui (cum signum
id proprie sit, quod ex eo, de quo quaeritur, natum
sub oculos venit) ut sanguis e caede, ita illa ex impudicitia fluere videantur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg>
                    quoque quae, quia
plerumque observata sunt, vulgo signa creduntur, ut
prognostica.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>vento</reg>
                        rubet aurea Phoebe
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italic">
                        <reg>cornix</reg>
                        plena pluviam vocat improba voce,
                    </hi>
                    si causas ex qualitate
                    <pb xml:id="p.202"/>
                    caeli trahunt, sane ita appellentur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    si vento
rubet luna, signum venti est rubor.
                    <reg>et</reg>
                    si, ut idem
poeta colligit, densatus et laxatus aer facit, ut sit
inde ille avium concentus, idem sentiemus.
                    <reg>sunt</reg>
                    autem signa etiam parva magnorum, ut vel haec ipsa
cornix; nam maiora minorum esse, nemo miratur.
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>nunc</reg>
                    de argumentis.
                    <reg>hoc</reg>
                    enim nomine complectimur omnia, quae Graeci
                    <foreign xml:lang="grc">e)nqumh/mata, e)pixeirh/mata, a)podei/ceis,</foreign>
                    vocant, quanquam apud illos est aliqua
horum nominum differentia, etiamsi vis eodem fere
tendit.
                    <reg>nam</reg>
                    enthymema (quod nos commentum
sane aut commentationem interpretemur, quia aliter
non possumus, Graeco melius usuri) unum intellectum habet, quo omnia mente concepta significat (sed
nunc non de eo loquimur); alterum, quo sententiam
cum ratione;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertium, quo certam quandam argumenti conclusionem vel ex consequentibus vel ex
repugnantibus, quanquam de hoc parum convenit.
                    <reg>sunt</reg>
                    enim, qui illud prius epichirema dicant, pluresque invenias in ea opinione, ut id demum, quod
pugna constat, enthymema accipi velint, et ideo illud
Cornificius contrarium appellat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>hunc</reg>
                    alii rhetoricum syllogismum, alii imperfectum syllogismum vocaverunt, quia nec distinctis nec totidem partibus
                    <pb xml:id="p.204"/>
                    concluderetur; quod sane non utique ab oratore desideratur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>epichirema</reg>
                    Valgius aggressionem vocat;
verius autem iudico, non nostram administrationem
sed ipsam rem quam aggredimur, id est argumentum, quo aliquid probaturi sumus, etiamsi nondum
verbis explanatum, iam tamen mente conceptum,
epichirema dici.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>aliis</reg>
                    videtur non destinata vel inchoata, sed perfecta probatio hoc nomen accipere,
ultima specie; ideoque propria eius appellatio et
maxime in usu est posita, qua significatur certa
quaedam sententiae comprehensio, quae ex tribus
minimum partibus constat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>quidam</reg>
                    epichirema
rationem appellarunt, Cicero melius ratiocinationem, quanquam et ille nomen hoc duxisse magis a
syllogismo videtur.
                    <reg>nam</reg>
                    et statum syllogisticum
ratiocinativum appellat, exemplisque utitur philosophorum.
                    <reg>et</reg>
                    quoniam est quaedam inter syllogismum et epichirema vicinitas, potest videri hoc nomine
recte abusus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <foreign xml:lang="grc">*)apo/deicis</foreign>
                    est evidens probatio, ideoque apud Geometras
                    <foreign xml:lang="grc">grammikai\ a)podei/ceis</foreign>
                    dicuntur
Hanc et ab epichiremate Caecilius putat differre
solo genere conclusionis et esse apodixin imperfectum
epichirema eadem causa, qua diximus enthymema
syllogismo distare.
                    <reg>nam</reg>
                    et epichirema syllogismi pars
est.
                    <reg>quidam</reg>
                    inesse epichiremati apodixin putant
                    <pb xml:id="p.206"/>
                    et esse partem eius confirmantem.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>utrumque</reg>
                    autem quanquam diversi auctores eodem modo
finiunt, ut sit ratio per ea, quae certa sunt, fidem
dubiis adferens; quae natura est omnium argumentorum, neque enim certa incertis declarantur.
                    <reg>haec</reg>
                    omnia generaliter
                    <foreign xml:lang="grc">pi/steis</foreign>
                    appellant, quod etiamsi propria interpretatione dicere fidem possumus,
apertius tamen prolationem interpretabimur.
                    <name>Sed</name>
                    argumentum quoque plura significat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et fabulae
ad actum scenarum compositae argumenta dicuntur,
et orationum Ciceronis velut thema ipse exponens
Pedianus,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>argumentum</reg>
                        ,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">tale est;</hi>
                    et ipse Cicero
ad Brutum ita scribit: ueritus fortasse, ne nos in
                    <hi rend="italic">Catonem nostrum transterremus illinc aliquid, etsi argumentum simile non erat.</hi>
                    <reg>quo</reg>
                    apparet omnem ad
scribendum destinatam materiam ita appellari.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    mirum, cum id inter opifices quoque vulgatum sit,
unde Vergilius,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>argumentum</reg>
                        ingens;
                    </hi>
                    vulgoque paulo
numerosius opus dicitur argumentosum.
                    <name>Sed</name>
                    nunc
de eo dicendum argumento est, quod probationem
praestat.
                    <name>Celsus</name>
                    quiderm probationemn,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        praestat
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        probationem,
                        <hi rend="italic">added by Meister.</hi>
                    </note>
                    indicium,
fidem, adgressionem eiusdem rei nomina facit, parum
distincte, ut arbitror.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    probatio et fides efficitur
non tantum per haec quae sunt rationis, sed etiam
per inartificialia.
                    <reg>signum</reg>
                    autem, quod ille indicium
vocat, ab argumentis iam separavi.
                    <reg>ergo</reg>
                    , cum sit
                    <pb xml:id="p.208"/>
                    argumentum ratio probationem praestans, qua colligitur aliud per aliud, et quae quod est dubium per
id quod dubium non est confirmat, necesse est esse
aliquid in causa, quod probatione non egeat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>alioqui</reg>
                    nihil erit quo probemus, nisi fuerit quod aut sit verum
aut videatur, ex quo dubiis fides fiat.
                    <reg>pro</reg>
                    certis
autem habemus primum, quae sensibus percipiuntur,
ut quae uidemus, audimus, qualia sunt signa; deinde
ea, in quae communi opinione consensum est, deos
esse,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    praestandam pietatem parentibus; praeterea,
quae legibus cauta sunt, quae persuasione etiamsi
non omnium hominum, eius tamen civitatis aut gentis,
in qua res agitur, in mores recepta sunt, ut pleraque
in iure non legibus sed moribus constant; si quid
inter utramque partem convenit, si quid probatum
est, denique cuicunque adversarius non contradicit.
                    <reg>sic</reg>
                    enim fiet argumentum,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>cum</reg>
                        providentia mundus
regatur, administranda respublica est
                    </hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <hi rend="italic">
                            est
                            <gap reason="ellipsis"/>
                            resapablica, added by Halm after Regius.
                        </hi>
                    </note>
                    ;
                    <hi rend="italic">sequitur ut administranda respublica sit, si liquebit mundum prouidentia regi.</hi>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>debet</reg>
                    etiam nota esse recte argumenta tractaturo
vis et natura omnium rerum, et quid quaeque earum
plerumque efficiat; hinc enim sunt, quae
                    <foreign xml:lang="grc">ei)ko/ta</foreign>
                    dicuntur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>credibilium</reg>
                    autem genera sunt tria: unum
firmissimum, quia fere accidit, ut liberos a parentibus
                    <pb xml:id="p.210"/>
                    amari; alterum velut propensius, eum qui recte valeat
in crastinum perventurum; tertium tantum non repugnans, in domo furtum factum ab eo qui domi fuit.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>ideoque</reg>
                    Aristoteles in secundo de Arte Rhetorica
libro diligentissime est exsecutus, quid cuique rei et
quid cuique homini soleret accidere, et quas res
quosque homines quibus rebus aut hominibus vel
conciliasset vel alienasset ipsa natura: ut divitias
quid sequatur aut ambitum aut superstitionem, quid
boni probent, quid mali petant, quid milites, quid
rustici, quo quaeque modo res vitari vel appeti soleat.
                    <reg>verum</reg>
                    hoc exsequi mitto;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    non enim longum tantum,
sed etiam impossibile aut potius infinitum est, praeterea positum in communi omnium intellectu.
                    <reg>si</reg>
                    quis tamen desideraverit, a quo peteret, ostendi.
                    <reg>omnia</reg>
                    autem credibilia,
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    in quibus pars maxima consistit argumentationis, ex huiusmodi fontibus fluunt:
an credibile sit a filio patrem occisum, incestum cum
filia commissum; et contra, veneficium in noverca,
adulterium in luxurioso; illa quoque, an scelus palam
factum, an falsum propter exiguam summam, quia
suos quidque horum velut mores habet, plerumque
                    <pb xml:id="p.212"/>
                    tamen, non semper; alioqui indubitata essent, non
argumenta.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>excutiamus</reg>
                    nunc argumentorum locos; quanquam
quibusdam hi quoque, de quibus supra dixi, videntur.
                    <reg>locos</reg>
                    appello non, ut vulgo nunc intelliguntur, in
luxuriam et adulterium et similia; sed sedes argumentorum, in quibus latent, ex quibus sunt petenda.
                    <reg>nam</reg>
                    ,
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    ut in terra non omni generantur omnia, nec
avem aut feram reperias, ubi quaeque nasci aut
morari soleat ignarus, et piscium quoque genera alia
planis gaudent alia saxosis, regionibus etiam litoribusque discreta sunt, nec helopem nostro mari aut
scarum ducas, ita non omne argumentum undique
venit ideoque non passim quaerendum est.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>multus</reg>
                    alioqui error est; exhausto labore, quod non ratione
scrutabimur, non poterimus invenire nisi casu.
                    <name>At</name>
                    si scierimus, ubi quodque nascatur, cum ad locum
ventum erit, facile quod in eo est pervidebimus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    primis igitur argumenta a persona ducenda
sunt; cum sit, ut dixi, divisio, ut omnia in haec duo
partimur, res atque personas, ut causa, tempus,
locus, occasio, instrumentum, modus et cetera, rerum
                    <pb xml:id="p.214"/>
                    sint accidentia.
                    <reg>personis</reg>
                    autem non quidquid accidit
exsequendum mihi est, ut plerique fecerunt, sed unde
argumenta sumi possunt.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>ea</reg>
                    porro sunt, genus,
nam similes parentibus ac maioribus suis plerumque
creduntur, et nonnunquam ad honeste turpiterque
vivendum inde causae fluunt; natio, nam et gentibus
proprii mores sunt, nec idem in barbaro, Romano,
Graeco probabile est;
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    patria, quia similiter etiam
civitatum leges, instituta, opiniones habent differentiam; sexus, ut latrocinium facilius in viro, veneficium in femina credas; aetas, quia aliud aliis annis
magis convenit; educatio et disciplina, quoniam
refert, a quibus et quo quisque modo sit institutus;
habitus corporis,
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    ducitur enim frequenter in argumentum species libidinis, robur petulantiae, his
contraria in diversum; fortuna, neque enim idem
credibile est in divite ac paupere, propinquis amicis
clientibus abundante et his omnibus destitute; condicionis etiam distantia, nam clarus an obscurus,
magistratus an privatus, pater an filius, civis an
peregrinus, liber an servus, maritus an caelebs,
parens liberorum an orbus sit, plurimum distat;
animi natura,
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    etenim avaritia, iracundia, misericordia,
crudelitas, severitas aliaque his similia adferunt frequenter fidem aut detrahunt, sicut victus luxuriosus
                    <pb xml:id="p.216"/>
                    an frugi an sordidus, quaeritur; studia quoque, nam
rusticus, forensis, negotiator, miles, navigator, medicus
aliud atque aliud efficiunt.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>intuendum</reg>
                    etiam, quid
adfectet quisque, locuples videri an disertus, iustus
an potens.
                    <reg>spectantur</reg>
                    ante acta dictaque, ex praeteritis enim aestimari solent praesentia.
                    <reg>his</reg>
                    adiiciunt quidam commotionem; hanc accipi volunt
temporarium animi motum, sicut iram, pavorem;
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    consilia autem et praesentis et praeteriti et futuri
temporis; quae mihi, etiamsi personis accidunt, per
se referenda tamen ad illam partem argumentorum
videntur, quam ex causis ducimus; sicut habitus
quidam animi, quo tractatur, amicus an inimicus.
                    <reg>ponunt</reg>
                    in persona et nomen;
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    quod quidem ei accidere necesse est, sed in argumentum raro cadit, nisi
cum aut ex causa datum est, ut Sapiens, Magnus,
Pius; aut et ipsum alicuius cogitationis attulit
causam, ut Lentulo coniurationis, quod libris Sibyllinis aruspicumque responsis dominatio dari tribus
Corneliis dicebatur, seque eum tertium esse credebat
post Sullam Cinnamque, quia et ipse Cornelius erat.
                    <reg>nam</reg>
                    et illud apud Euripidem frigidum sane,
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    quod
nomen Polynicis, ut argumentum morum, frater incessit.
                    <reg>iocorum</reg>
                    tamen ex eo frequens materia, qua
                    <pb xml:id="p.218"/>
                    Cicero in Verrem non semel usus est.
                    <reg>haec</reg>
                    fere
circa personas sunt aut his similia.
                    <reg>neque</reg>
                    enim
complecti omnia vel hac in parte vel in ceteris
possumus, contenti rationem plura quaesituris ostendere.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>nunc</reg>
                    ad res transeo, in quibus maxime sunt personis iuncta, quae agimus, ideoque prima tractanda.
                    <name>In</name>
                    omnibus porro, quae fiunt, quaeritur aut Quare?
aut Ubi? aut Quando? aut Quomodo? aut Per quae
facta sunt?
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <reg>ducuntur</reg>
                    igitur argumenta ex causis
factorum vel futurorum; quarum materiam, quam
quidam
                    <foreign xml:lang="grc">u(/lhn,</foreign>
                    alii
                    <foreign xml:lang="grc">du/namin</foreign>
                    nominaverunt, in duo genera,
sed quaternas utriusque dividunt species.
                    <reg>nam</reg>
                    fere
versatur ratio faciendi circa bonorum adeptionem,
incrementum, conservationem, usum, aut malorum
evitationem, liberationem, imminutionem, tolerantiam;
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    quae et in deliberando plurimum valent.
                    <name>Sed</name>
                    honestas
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        honestas
                        <hi rend="italic">W. Meyer:</hi>
                        has
                        <hi rend="italic">B:</hi>
                        haec
                        <hi rend="italic">A,</hi>
                    </note>
                    causas habent recta, prava contra ex falsis
opinionibus veniunt.
                    <reg>nam</reg>
                    est his initium ex iis,
quae credunt bona aut mala; inde errores existunt
et pessimi adfectus, in quibus sunt ira, odium, invidia,
cupiditas, spes, ambitus, audacia, metus, cetera generis
eiusdem.
                    <reg>accedunt</reg>
                    aliquando fortuita, ebrietas,
ignorantia, quae interim ad veniam valent, interim
ad probationem criminis, ut si quis, dum alii insidiatur, alium dicitur interemisse.
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>causae</reg>
                    porro non ad
convincendum modo, quod obiicitur, sed ad defendendum quoque excuti solent, cum quis se recte
                    <pb xml:id="p.220"/>
                    fecisse, id est honesta causa, contendit; qua de re
latius in tertio libro dictum est.
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>finitionis</reg>
                    quoque
quaestiones ex causis interim pendent.
                    <name>An</name>
                    tyrannicida, qui tyrannum, a quo deprehensus in adulterio
fuerat, occidit?
                    <name>An</name>
                    sacrilegus, qui, ut hostes urbe
expelleret, arma templo adfixa detraxit?
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>ducuntur</reg>
                    argumenta et ex loco.
                    <reg>spectatur</reg>
                    enim ad fidem
probationis, montanus an planus, maritimus an mediterraneus, consitus an incultus, frequens an desertus,
propinquus an remotus, opportunus consiliis an adversus; quam partem videmus vehementissime pro
Milone tractasse Ciceronem.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    haec quidem ac
similia ad coniecturam frequentius pertinent, sed
interim ad ius quoque: privatus an publicus, sacer
an profanus, noster an alienus; ut in persona, magistratus, pater, peregrinus.
                    <reg>hinc</reg>
                    enim quaestiones
oriuntur:
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>privatam</reg>
                        pecuniam sustulisti; uerum quia de
templo, non furtum sed sacrilegium est.
                        <reg>occidisti</reg>
                        adulterum, quod lex permittit; sed quia in lupanari, caedes
est.
                        <reg>iniuriam</reg>
                        fecisti; sed quia magistratui, maiestatis
actio est.
                    </hi>
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>vel</reg>
                    contra:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>licuit</reg>
                        , quia pater eram, quia
magistratus.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    circa facti controuersiam argumenta
praestant, circa iuris lites materiam quaestionum.
                    <reg>ad</reg>
                    qualitatem quoque frequenter pertinet locus,
                    <pb xml:id="p.222"/>
                    neque enim idem ubique aut licet aut decorum est;
quin etiam in qua quidque civitate quaeratur interest,
moribus enim et legibus distant.
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>ad</reg>
                    commendationem quoque et invidiam valet.
                    <reg>nam</reg>
                    et Aiax apud
Ovidium:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ante</reg>
                        rates,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">agimus causam, et mecum confertur Ulixes?</hi>
                    <reg>et</reg>
                    Miloni inter cetera obiectum
est, quod Clodius in monumentis ab eo maiorum
suorum esset occisus.
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <reg>ad</reg>
                    suadendi momenta idem
valet, sicut tempus, cuius tractatum subiungam.
                    <reg>eius</reg>
                    autem, ut alio loco iam dixi, duplex significatio
est; generaliter enim et specialiter accipitur.
                    <reg>prius</reg>
                    illud est:nunc, olim, sub Alexandro, cum apud Ilium
pugnatum est, denique praeteritum, instans, futurum.
                    <reg>hoc</reg>
                    sequens habet et constituta discrimina:aestate,
hieme, noctu, interdiu; et fortuita:in pestilentia,
in bello, in convivio.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <name>Latinorum</name>
                    quidam satis significari putaverunt, si illud generale tempus, hoc
speciale tempora vocarent.
                    <reg>quorum</reg>
                    utrorumque
ratio et in consiliis quidem et in illo demonstrativo
genere versatur, sed in iudiciis frequentissima est.
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et iuris quaestiones facit et qualitatem distinguit
et ad coniecturam plurimum confert: ut cum interim
                    <pb xml:id="p.224"/>
                    probationes inexpugnabiles adferat, quales sunt, si
dicatur (ut supra posui) signator, qui ante diem
tabularum decessit, aut commisisse aliquid, vel cum
infans esset vel cum omnino natus non esset;
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    praeter
id, quod omnia facile argumenta aut ex iis, quae ante
rem facta sunt, aut ex coniunctis rei aut insequentibus ducuntur.
                    <name>Ex</name>
                    antecedentibus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>mortem</reg>
                        minatus
es, noctu existi, proficiscentem antecessisti;
                    </hi>
                    causae quoque factorum praeteriti sunt temporis.
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <reg>secundum</reg>
                    tempus subtilius quidam, quam necesse erat, diviserunt, ut esset iuncti
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sonus</reg>
                        auditus est;
                    </hi>
                    adhaerentis
                    <hi rend="italic">
                        <reg>clamor</reg>
                        sublatus est.
                    </hi>
                    <reg>insequentis</reg>
                    sunt illa
                    <hi rend="italic">
                        <reg>latuisti</reg>
                        ,
profugisti, livores et tumores apparuerunt.
                    </hi>
                    <reg>iisdem</reg>
                    temporum gradibus defensor utetur ad detrahendam ei
quod obiicitur fidem.
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    his omnis factorum dictorumque ratio versatur, sed dupliciter.
                    <reg>nam</reg>
                    fiunt
quaedam quia aliud postea futurum est, quaedam
quia aliud ante factum est: ut, cum obiicitur reo lenocinii, speciosae marito, quod adulterii damnatam quondam emerit; aut parricidii reo luxurioso, quod dixerit
patri,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        amplius me obiurgabis.
                    </hi>
                    <reg>nam</reg>
                    et ille non
                    <pb xml:id="p.226"/>
                    quia emit leno est, sed quia leno erat emit; nec hic,
quia sic erat locutus, occidit, sed, quia erat occisurus,
sic locutus est.
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    <reg>casus</reg>
                    autem, qui et ipse praestat
argumentis locum, sine dubio est ex insequentibus,
sed quadam proprietate distinguitur, ut si dicam:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>melior</reg>
                        dux Scipio quam Hannibal; vicit Hannibalem.
                        <reg>bonus</reg>
                        gubernator; nunquam fecit naufragium.
                        <reg>bonus</reg>
                        agricola; magnos sustulit fructus.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    contra:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sumptuosus</reg>
                        fuit; patrimonium exhausit.
                        <reg>turpiter</reg>
                        vixit;
omnibus invisus est.
                    </hi>
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <reg>intuendae</reg>
                    sunt praecipueque
in coniecturis et facultates; credibilius est enim
occisos a pluribus pauciores, a firmioribus imbecilliores, a vigilantibus dormientes, a praeparatis inopinantes;
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    quorum contraria in diversum valent.
                    <reg>haec</reg>
                    et in deliberando intuemur, et in iudiciis ad duas
res solemus referre, an voluerit quis, an potuerit;
nam et voluntatem spes facit.
                    <reg>hinc</reg>
                    illa apud Ciceronem coniectura,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>insidiatus</reg>
                        est Clodius Miloni, non
Milo Clodio; ille cum servis robustis, hic cum mulierum
comitatu, ille equis, hic in raeda, ille expeditus, hic paenula irretitus.
                    </hi>
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>facultati</reg>
                    autem licet instrumentum
                    <pb xml:id="p.228"/>
                    coniungere; sunt enim in parte facultatis et copiae.
                    <name>Sed</name>
                    ex instrumento aliquando etiam signa nascuntur,
ut spiculum in corpore inventum.
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    adiicitur
modus, quem
                    <foreign xml:lang="grc">tro/pon</foreign>
                    dicunt, quo quaeritur, quemadmodum quid sit factum.
                    <reg>idque</reg>
                    tum ad qualitatem
scriptumque pertinet, ut si negemus adulterum
veneno licuisse occidere, tum ad coniecturas quoque,
ut si dicam bona mente factum, ideo palam; mala,
ideo ex insidiis, nocte, in solitudine.
                    <name>In</name>
                    rebus autem omnibus,
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    de quarum vi ac natura
quaeritur, quasque etiam citra complexum personarum
ceterorumque ex quibus fit causa, per se intueri possumus, tria sine dubio rursus spectanda sunt,
                    <hi rend="italic">
                        <name>An</name>
                        sit,
Quid sit, Quale sit.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    , quia sunt quidam loci
argumentorum omnibus communes, dividi haec tria
genera non possunt, ideoque locis potius, ut in quosque incurrent, subiicienda sunt.
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    <reg>ducuntur</reg>
                    ergo
argumenta ex finitione seu fine; nam utroque modo
traditur.
                    <reg>eius</reg>
                    duplex ratio est; aut enim simpliciter
quaeritur, sitne hoc virtus; aut praecedente finitione,
quid sit virtus.
                    <reg>id</reg>
                    aut universum verbis complectimur, ut
                    <hi rend="italic">
                        <reg>rhetorice</reg>
                        est bene dicendi scientia;
                    </hi>
                    aut per
partes, ut
                    <hi rend="italic">
                        <reg>rhetorice</reg>
                        est inveniendi recte et disponendi et
eloquendi cum, firma memoria et cum dignitate actionis
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.230"/>
                    <hi rend="italic">scientia.</hi>
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <reg>praeterea</reg>
                    finimus aut vi, sicut superiora,
aut
                    <foreign xml:lang="grc">e)tumologi/a|,</foreign>
                    ut si assiduum ab asse
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        asse,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Regius</name>
                            :
                        </hi>
                        acre,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    dando, et locupletem a locorum, pecuniosum a pecorum copia.
                    <reg>finitioni</reg>
                    subiecta maxime videntur genus, species,
differens,
                    <milestone n="56" unit="section"/>
                    proprium; ex iis omnibus argumenta ducuntur.
                    <reg>genus</reg>
                    ad probandam speciem minimum
valet, plurimum ad refellendam.
                    <reg>itaque</reg>
                    non, quia est
arbor, platanus est, at quod non est arbor, utique
platanus non est; nec quod virtus est, utique
iustitia est, at quod non est virtus, utique non
potest esse iustitia.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        quod virtu
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        at,
                        <hi rend="italic">ommitted by B:</hi>
                        iustitia est
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        est
virtus, omitted by A:
                        <hi rend="italic">the missing words are supplied by Victor.</hi>
                    </note>
                    Itaque a genere perveniendum ad ultimam species: ut
                    <hi rend="italic">
                        <reg>homo</reg>
                        est animal
                    </hi>
                    non
est satis, id enim genus est;
                    <hi rend="italic">mortale,</hi>
                    etiamsi est
species, cum aliis tamen communis finitio;
                    <hi rend="italic">rationale,</hi>
                    nihil supererit ad demonstrandum id quod velis.
                    <reg>contra</reg>
                    species firmam probationem habet generis,
                    <milestone n="57" unit="section"/>
                    infirmam refutationem.
                    <reg>nam</reg>
                    , quod iustitia est,
utique virtus est; quod non est iustitia, potest esse
virtus, si est fortitudo, constantia, continentia.
                    <reg>nunquam</reg>
                    itaque tolletur a specie genus, nisi ut omnes
species, quae sunt generi subiectae, removeantur, hoc
modo,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        nec rationale nec morale est neque animal,
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.232"/>
                    <hi rend="italic">homo non est.</hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        quod neque immortale nec mortale est animal non est
(
                        <hi rend="italic">and the like</hi>
                        )
                        <hi rend="italic">MSS.: the text gives the conjecture of Halm.</hi>
                    </note>
                    <milestone n="58" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    adiiciunt propria et differentia.
                    <reg>propriis</reg>
                    confirmatur finitio, differentibus solvitur
Proprium autem est aut quod soli accidit, ut homini
sermo, risus; aut quidquid utique accidit sed non
soli, ut igni calfacere.
                    <reg>et</reg>
                    sunt eiusdem rei plura
propria, ut ipsius ignis lucere, calere.
                    <reg>itaque</reg>
                    , quodcunque proprium deerit, solvit finitionem; non utique, quodcunque erit, confirmat.
                    <milestone n="59" unit="section"/>
                    <reg>saepissime</reg>
                    autem,
quid sit proprium cuiusque, quaeritur: ut, si per
                    <foreign xml:lang="grc">e)tumologi/an</foreign>
                    dicatur,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>tyrannicidae</reg>
                        proprium est tyrannum, occidere,
                    </hi>
                    negemus; non enim, si traditum sibi
eum carnifex occiderit, tyrannicida dicatur, nec si
imprudens vel invitus.
                    <milestone n="60" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    autem proprium non
erit, differens erit, ut aliud est servum esse aliud
seruire; qualis esse in addictis quaestio solet:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        servus est, si manu mittatur, fit libertinus, non item
addictus;
                    </hi>
                    <milestone n="61" unit="section"/>
                    et plura, de quibus alio loco.
                    <reg>illud</reg>
                    quoque
differens vocant, cum, genere in species diducto,
species ipsa discernitur.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>animal</reg>
                    </hi>
                    genus,
                    <hi rend="italic">morale</hi>
                    species,
                    <hi rend="italic">terrenum</hi>
                    vel
                    <hi rend="italic">bipes</hi>
                    differens; nondum enim
                    <pb xml:id="p.234"/>
                    proprium est sed iam differt a marino vel quadripede;
quod non tam ad argumentum pertinet quam ad
diligentem finitionis comprehensionem.
                    <milestone n="62" unit="section"/>
                    <name>Cicero</name>
                    genus
et speciem, quam eandem formam vocat, a finitione
deducit et iis, quae ad aliquid sunt, subiicit: ut, si
is, cui argentum omne legatum est, petat signatum
quoque, utatur genere; at si quis, cum legatum sit
ei, quae viro materfamilias esset, neget deberi ei,
quae in manum non convenerit, specie; quoniam
duae formae sint matrimoniorum.
                    <milestone n="63" unit="section"/>
                    <reg>division</reg>
                    autem
adiuvari finitionem docet, eamque differre a partitione,
quod haec sit totius in partes, illa generis in formas;
partes incertas esse, ut Quibus constet respublica;
formas certas, ut Quot sint species rerum publicarum, quas tris accepimus, quae populi, quae paucorum, quae unius potestate regerentur.
                    <milestone n="64" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    ille quidem
non iis exemplis utitur, quia scribens ad Trebatium
ex iure ducere ea maluit; ego apertiora posui.
                    <reg>propria</reg>
                    vero ad coniecturae quoque pertinent partem:
ut, quia proprium est boni recte facere, iracundi
verbis aut manu male facere, facta haec ab ipsis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        male facere, facta haec ab ipsis,
                        <hi rend="italic">supplied by Halm and</hi>
                        Kayser.
                    </note>
                    <pb xml:id="p.236"/>
                    esse credantur aut contra.
                    <reg>nam</reg>
                    ut quaedam in quibusdam utique sunt, ita quaedam in quibusdam
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        utique sunt, ita quaedam in quibusdam,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Iulius</name>
                            Victor:
omitted by MSS.
                        </hi>
                    </note>
                    utique non sunt: et ratio, quamvis sit ex diverso,
eadem est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="65" unit="section"/>
                    <reg>divisio</reg>
                    et ad probandum simili via valet et ad
refellendum.
                    <reg>probationi</reg>
                    interim satis est unum
habere, hoc modo,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ut</reg>
                        sit civis, aut natus sit oportet aut
factus;
                    </hi>
                    utrumque tollendum est,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nec</reg>
                        natus nec factus
est.
                    </hi>
                    <milestone n="66" unit="section"/>
                    <reg>fit</reg>
                    hoc et multiplex, idque est argumentorum
genus ex remotione, quo modo efficitur totum falsum,
modo id, quod relinquitur, verum.
                    <reg>totum</reg>
                    falsum
est hoc modo,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pecuniam</reg>
                        credidisse te dicis; aut habuisti
ipse aut ab aliquo accepisti aut invenisti aut surripuisti.
                        <reg>si</reg>
                        neque domi habuisti neque ah aliquo accepisti aut cetera,
non credidisti.
                    </hi>
                    <milestone n="67" unit="section"/>
                    <reg>reliquum</reg>
                    fit verum sic,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>hic</reg>
                        servus,
quem tibi vindicas, aut vernn tuus est aut emptus aut
donatus aut testamento relictus aut ex hoste captus aut
alienus;
                    </hi>
                    deinde remotis prioribus supererit alienus.
                    <reg>periculosum</reg>
                    et cum cura intuendum genus, quia, si
in proponendo unum quodlibet omiserimus, cum risu
quoque tota res solvitur.
                    <milestone n="68" unit="section"/>
                    <reg>tutius</reg>
                    , quod Cicero pro
Caecina facit, cum interrogat,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        haec actio non sit,
quae sit?
                    </hi>
                    simul enim removentur omnia.
                    <reg>vel</reg>
                    cum
duo ponentur inter se contraria, quorum tenuisse
                    <pb xml:id="p.238"/>
                    utrumlibet sufficiat, quale Ciceronis est,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>unum</reg>
                        quidem
certe, nemo erit tam inimicus Cluentio, qui mihi non concedat; si constet corruptum illud esse indicium, aut ab
Habito aut ab Oppianico esse corruptum; si doceo non
ab Habito, vinco ab Oppianico; si ostendo ab Oppianico,
purgo Habitum.
                    </hi>
                    <milestone n="69" unit="section"/>
                    <reg>fit</reg>
                    etiam ex duobus, quorum necesse
est alterum verum, eligendi adversario potestas,
efficiturque, ut, utrum elegerit, noceat.
                    <reg>facit</reg>
                    hoc
Cicero pro Oppio:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>utrum</reg>
                        , cum Cottam appetisset, an
cum ipse sese conaretur occidere, telum e manibus ereptum
est?
                    </hi>
                    et pro Vareno:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>optio</reg>
                        vobis datur, utrum velitis
casu illo itinere Varenum usum esse an huius persuasu
et inductu.
                    </hi>
                    <reg>deinde</reg>
                    utraque facit accusatori contraria.
                    <milestone n="70" unit="section"/>
                    <reg>interim</reg>
                    duo ita proponuntur, ut utrumlibet electum
idem efficiat, quale est,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>philosophandum</reg>
                        est, etiamsi
non est philosophandum.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    illud vulgatum,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quo</reg>
                        schema, si intelligitur? quo, si non intelligitur?
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    ,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>mentietur</reg>
                        in tormentis, qui dolorem pati potest; mentietur, qui non potest.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="71" unit="section"/>
                    <reg>ut</reg>
                    sunt autem tria tempora, ita ordo rerum tribus
momentis consertus est; habent enim omnia initium,
incrementum, summam, ut iurgium deinde pugna,
                    <pb xml:id="p.240"/>
                    tum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        pugna, tum,
                        <hi rend="italic">supplied by Halm.</hi>
                    </note>
                    caedes.
                    <reg>est</reg>
                    ergo hic quoque argumentorum
locus invicem probantium.
                    <reg>nam</reg>
                    et ex initiis summa
colligitur, quale est,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        possum togam praetextam
sperare, cum exordium pullum videam;
                    </hi>
                    et contra, non
dominationis causa Sullam arma sumpsisse,argumentum est dictatura deposita.
                    <milestone n="72" unit="section"/>
                    <reg>similiter</reg>
                    ex incremento
in utramque partem ducitur rei ratio cum in coniectura tum etiam in tractatu aequitatis, an ad
initium summa referenda sit, id est, an ei caedes
imputanda sit, a quo iurgium coepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="73" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    argumentorum locus ex similibus:
                    <hi rend="italic">si continentia virtus, utique et abstinentia; fidem debet tutor, et procurator.</hi>
                    <reg>hoc</reg>
                    est ex eo genere, quod
                    <foreign xml:lang="grc">e)pagwgh/n</foreign>
                    Graeci vocant, Cicero inductionem.
                    <name>Ex</name>
                    dissimilibus:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        , si laetitia bonum, et voluptas; Non, quod mulieri,
idem pupillo.
                    </hi>
                    <name>Ex</name>
                    contrariis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>frugalitas</reg>
                        bonum, luxuria
enim malum; Si malorum causa bellum est, erit emendatio pax; Si veniam meretur, qui inprudens nocuit, non
meretur praemium, qui imprudens profuit.
                    </hi>
                    <milestone n="74" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    pugnantibus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        est sapiens, stultus non est.
                    </hi>
                    <name>Ex</name>
                    consequentibus sive adiunctis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        bonum iustitia, est recte iudicandum;
                        <pb xml:id="p.242"/>
                        si malum perfidia, non est fallendum.
                    </hi>
                    <reg>idem</reg>
                    retro.
                    <reg>nec</reg>
                    sunt his dissimilia ideoque huic loco
subiicienda, cum et ipsa naturaliter congruant:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        quis non habuit, non perdidit; Quem quis amat, sciens
non laedit; Quem quis heredem suum esse voluit, carum
habuit, habet, habebit.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    cum sint indubitata, vim
habent paene signorum immutabilium.
                    <milestone n="75" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    haec consequentia dico,
                    <foreign xml:lang="grc">a)ko/louqa;</foreign>
                    est enim consequens sapientiae bonitas; illa insequentia,
                    <foreign xml:lang="grc">parepo/mena,</foreign>
                    quae postea
facta sunt aut futura.
                    <reg>nec</reg>
                    sum de nominibus anxius;
vocet enim, ut voluerit quisque, dum vis rerum
ipsa manifesta sit, appareatque hoc temporis, illud
esse natura.
                    <milestone n="76" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    non dubito haec quoque vocare
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        vocare,
                        <hi rend="italic">added by Spalding.</hi>
                    </note>
                    consequentia, quamvis ex prioribus dent argumentum
ad ea quae sequuntur, quorum duas quidam species
esse voluerunt: actionis, ut pro Oppio,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quos</reg>
                        educere
inuitos in provinciam non potuit, eos invitos retinere qui
potuit?
                    </hi>
                    temporis, in Verrem, Si
                    <hi rend="italic">
                        finem praetoris edicto
adferunt Kalendae Ian., cur non initium quoque edicti
nascatur a Kalendis Ian.?
                    </hi>
                    <milestone n="77" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    utrumque exemplum
                    <pb xml:id="p.244"/>
                    tale est, ut idem in diversum, si retro agas, valeat.
                    <reg>consequens</reg>
                    enim est, eos, qui inviti duci non
potuerint, invitos non potuisse retineri.
                    <milestone n="78" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    quoque, quae ex rebus mutuam confirmationem praestantibus ducuntur (quae proprii generis videri
quidam volant et vocant
                    <foreign xml:lang="grc">e)k tw=n pro\s a)/llhla,</foreign>
                    Cicero
ex rebus sub eandem rationem venientibus) fortiter
consequentibus iunxerim:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        portorium Rhodiis
locare honestum est, et Hermocreonti conducere,
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        discere honestum, et docere.
                    </hi>
                    <milestone n="79" unit="section"/>
                    <reg>unde</reg>
                    illa non hac
ratione dicta sed efficiens idem Domitii Afri sententia est pulchra: Ego accusavi, vos damnastis.
                    <reg>est</reg>
                    invicem consequens et quod ex diversis idem
ostendit; ut, qui mundum nasci dicit, per hoc ipsum
et deficere significet, quia deficit omne quod nascitur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="80" unit="section"/>
                    <reg>simillima</reg>
                    est his argumentatio, qua colligi solent
ex iis quae faciunt ea quae efficiuntur, aut contra,
quod genus a causis vocant.
                    <reg>haec</reg>
                    interim necessario fiunt, interim plerumque sed non necessario.
                </p>
                <p>
                    <reg>nam</reg>
                    corpus in lumine utique umbram facit, et umbra,
ubicunque est, ibi esse corpus ostendit.
                    <milestone n="81" unit="section"/>
                    <reg>alia</reg>
                    sunt,
ut dixi, non necessaria, vel utrinque vel ex altera
parte:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sol</reg>
                        colorat; non utique, qui est coloratus, a sole
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.246"/>
                    <hi rend="italic">
                        est.
                        <reg>iter</reg>
                        pulverulentum facit; sed neque omne iter pulverem movet nec, quisuis est puluerulentus, ex itinere
est.
                    </hi>
                    <milestone n="82" unit="section"/>
                    <reg>quae</reg>
                    utique fiunt, talia sunt:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        sapientia
bonum virum facit, bonus vir est utique sapiens;
                    </hi>
                    itemque
                    <hi rend="italic">
                        <reg>boni</reg>
                        est honeste facere, mali turpiter;
                    </hi>
                    et
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        honeste
faciunt, boni, qui turpiter, mali iudicantur;
                    </hi>
                    recte.
                    <name>At</name>
                    ,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>exercitatio</reg>
                        plerumque robustum corpus facit; sed non
quisquis est robustus exercitatus, nec quisquis exercitatus
robustus; nec, quia fortitudo praestat ne mortem timeamus, quisquis mortem non timuerit, vir fortis erit existimandus; nec, si capitis dolorem facit, inutilis hominibus
sol est.
                    </hi>
                    <milestone n="83" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg>
                    ad hortativum maxime genus pertinent:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>virtus</reg>
                        facit laudem, sequenda igitur; at voluptas
infamiam, fugienda igitur.
                    </hi>
                    <reg>recte</reg>
                    autem monemur,
causas non utique ab ultimo esse repetendas, ut
Medea,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>utinam</reg>
                        ne in nemore Pelio;
                    </hi>
                    <milestone n="84" unit="section"/>
                    quasi vero id eam
fecerit miseram aut nocentem, quod illic ceciderint
                    <hi rend="italic">abiegnae ad terram trabes;</hi>
                    et Philocteta Paridi, Si
                    <hi rend="italic">impar esses tibi, ego nunc non essem miser;</hi>
                    quo modo
                    <pb xml:id="p.248"/>
                    pervenire quolibet retro causas legentibus licet.
                    <reg>illud</reg>
                    his adiicere ridiculum putarem,
                    <milestone n="85" unit="section"/>
                    nisi eo Cicero
uteretur, quod coniugatum vocant, ut eos, qui rem
iustam faciunt, iuste facere (quod certe non eget
probatione), quod compascuum est, compascere licere.
                    <reg>quidam</reg>
                    haec,
                    <milestone n="86" unit="section"/>
                    quae vel ex causis vel ex efficientibus
diximus, alieno nomine uocant
                    <foreign xml:lang="grc">e)kba/seis</foreign>
                    id est exitus.
                    <reg>nam</reg>
                    nec hic aliud tractatur quam quid ex quoque
eveniat.
                </p>
                <p>
                    <reg>adposita</reg>
                    vel comparativa dicuntur, quae minora
ex maioribus, maiora ex minoribus, paria ex paribus
                    <milestone n="87" unit="section"/>
                    probant.
                    <reg>confirmatur</reg>
                    coniectura ex maiore,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        quis
sacrilegium facit, faciet et furtum;
                    </hi>
                    ex minore,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        facile ac palam mentitur, peierabit;
                    </hi>
                    ex pari,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        ob
rem iudicandam pecuniam accepit, et ob dicendum falsum
testimonium accipiet.
                    </hi>
                    <milestone n="88" unit="section"/>
                    <reg>iuris</reg>
                    confirmatio huiusmodi est:
ex maiore,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        adulterum occidere licet, et loris caedere;
                    </hi>
                    ex minore,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        furem nocturnum occidere licet, quid latronem?
                    </hi>
                    ex pari,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quae</reg>
                        poena adversus interfectorem
patris iusta est, eadem adversus matris;
                    </hi>
                    quorum
omnium tractatus versatur in syllogismis.
                    <milestone n="89" unit="section"/>
                    <reg>ilia</reg>
                    magis
                    <pb xml:id="p.250"/>
                    finitionibus aut qualitatibus prosunt,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        robur corporibus bonum est, non minus sanitas; Si furtum scelus, magis
sacrilegium; Si abstinentia virus, et continentia; Si
mundus providentia regitur, administranda respublica;
Si domus aedificari sine ratione non potest, quid urbs
agenda?
                        <reg>si</reg>
                        agenda est
                    </hi>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        urbs universa? si agenda est,
                        <hi rend="italic">Radermacher:</hi>
                        agenda si,
                        <hi rend="italic">B:</hi>
                        agendas,
                        <hi rend="italic">A.</hi>
                    </note>
                    <hi rend="italic">navalium cura, et armorum.</hi>
                    <reg>ac</reg>
                    mihi quidem sufficeret hoc genus,
                    <milestone n="90" unit="section"/>
                    sed in species
secatur.
                    <reg>nam</reg>
                    ex pluribus ad unum et ex uno ad
plura (unde est
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        semel, et saepius
                    </hi>
                    ),et ex parte
ad totum et ex genere ad speciem, et ex eo quod
continet ad id quod continetur, aut ex difficilioribus
ad faciliora et ex longe positis ad propiora et ad
omnia, quae contra haec sunt, eadem ratione argumenta ducuntur.
                    <milestone n="91" unit="section"/>
                    <reg>sunt</reg>
                    enim et haec maiora et
minora aut certe vim similem obtinent, quae si
persequamur, nullus erit ea concidendi modus.
                    <reg>infinita</reg>
                    est enim rerum comparatio, iucundiora,
graviora, magis necessaria, honestiora, utiliora.
                    <name>Sed</name>
                    mittamus plura, ne in eam ipsam, quam vito,
loquacitatem incidam.
                    <milestone n="92" unit="section"/>
                    <reg>exemplorum</reg>
                    quoque ad haec
infinitus est numerus, sed paucissima attingam.
                    <name>Ex</name>
                    maiore pro Caecina,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        exercitus armatos movet, id
advocationem togatorum non videbitur movisse?
                    </hi>
                    <name>Ex</name>
                    <pb xml:id="p.252"/>
                    faciliore in Clodium et Curionem,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ac</reg>
                        vide, an facile fieri
tu potueris,
                    </hi>
                    <hi rend="italic">cum is factus non sit, cui tu concessisti.</hi>
                    <milestone n="93" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    difficiliore,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>vide</reg>
                        quaeso, Tubero, ut, qui de meo facto
non dubitem, de Ligarii audeam dicere.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    ibi,
                    <hi rend="italic">
                        <name>An</name>
                        sperandi Ligario casa non sit, cum mihi apud te locus
sit etiam pro altero deprecandi?
                    </hi>
                    <name>Ex</name>
                    minore pro Caecina,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>itane</reg>
                        scire esse armatos sat est, ut vim factam probes;
                    </hi>
                    <milestone n="91" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">in manus eorum incidere non est satis?</hi>
                    <reg>ergo</reg>
                    , ut breviter
contraham summam, ducuntur argumenta a personis,
causis, locis, tempore (cuius tres partes diximus,
praecedens, coniunctum, insequens), facultatibus
(quibus instrumentum subiecimus), modo (id est, ut
quidque sit factum), finitione, genere, specie, differentibus, propriis, remotione, divisione, initio, incrementis, summa, similibus, dissimilibus, pugnantibus,
consequentibus, efficientibus, effectis, eventis, comparatione, quae in plures diducitur species.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="95" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    adiiciendum videtur, duci argumenta non a
confessis tantum sed etiam a fictione, quod Graeci
                    <foreign xml:lang="grc">kaq' u(po/qesin</foreign>
                    vocant; et quidem ex omnibus iisdem
                    <pb xml:id="p.254"/>
                    locis, quibus superiora, quia totidem species esse possunt fictae quot verae.
                    <milestone n="96" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    fingere hoc loco hoc est
proponere aliquid, quod, si verum sit, aut solvat
quaestionem aut adiuvet; deinde id, de quo quaeritur, facere illi simile.
                    <reg>id</reg>
                    quo facilius accipiant
iuvenes nondum scholam egressi, primo familiaribus
magis ci aetati exemplis ostendam.
                    <milestone n="97" unit="section"/>
                    <reg>lex</reg>
                    :
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        parentes non aluerit, vinciatur.
                    </hi>
                    <name>Non</name>
                    alit aliquis, et vincula
nihilominus recusat.
                    <reg>utitur</reg>
                    fictione, si miles, si infans sit, si reipublicae causa absit.
                    <reg>et</reg>
                    illa contra
optionem fortium, si tyrannidem petas, si templorum
eversionem.
                    <milestone n="98" unit="section"/>
                    <reg>plurimum</reg>
                    ea res virium habet contra
scriptum.
                    <reg>utitur</reg>
                    his Cicero pro Caecina,
                    <hi rend="italic">
                        unde tu
aut familia aut procurator tuus.
                        <reg>si</reg>
                        me villicus tuus
solus deiecisset
                    </hi>
                    
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        vero ne habeas quidem servum praeter eum, qui me deiecerit,
                    </hi>
                    et alia in eodem libro plurima.
                    <milestone n="99" unit="section"/>
                    <reg>verum</reg>
                    eadem fictio valet et ad qualitates:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        Catilina
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.256"/>
                    <hi rend="italic">
                        cum suo consilio nefariorum hominum, quos secum eduxit
hoc de re posset iudicare, condemnaret L. Murenam;
                    </hi>
                    et
ad amplificationem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        hoc tibi inter cenam in illis immanibus poculis tuis accidisset.
                    </hi>
                    <reg>sic</reg>
                    et,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>si</reg>
                        respublica
vocem haberet.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="100" unit="section"/>
                    <reg>has</reg>
                    fere sedes accepimus probationum in universum, quas neque generatim tradere sat est, cum ex
qualibet earum innumerabilis argumentorum copia
oriatur, neque per singulas species exsequi patitur
natura rerum, quod qui sunt facere conati, duo pariter subierunt incommoda, ut et nimium dicerent nec
tamen totum.
                    <milestone n="101" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg>
                    plurimi, cum in hos inexplicabiles laqueos inciderunt, omnem, etiam quem ex
ingenio suo poterant habere, conatum velut adstricti
certis legum vinculis perdiderunt, et magistrum
respicientes naturam ducem sequi desierunt.
                    <milestone n="102" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    ut per se non sufficiet scire, omnes probationes aut a
personis aut a rebus peti, quia utrumque in plura
dividitur, ita ex antecedentibus et iunctis et insequentibus trahenda esse argumenta qui acceperit, num
protinus in hoc sit instructus ut, quid in quaque
casa ducendum sit ex his, sciat?
                    <milestone n="103" unit="section"/>
                    praesertim, cum
plurimae probationes in ipso causarum complexu
                    <pb xml:id="p.258"/>
                    reperiantur, ita ut sint cum alia lite nulla communes,
eaeque sint et potentissimae et minime obviae, quia
communia ex praeceptis accepimus, propria invenienda sunt.
                    <milestone n="104" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    genus argumentorum sane dicamus
ex circumstantia, quia
                    <foreign xml:lang="grc">peri/stasin</foreign>
                    dicere aliter non
possumus, vel ex iis quae cuiusque causae propria
sunt: ut in illo adultero sacerdote, qui lege, qua
unius servandi potestatem habebat, se ipse servare
voluit, proprium controversiae est dicere,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        unum
nocentem servabas, quia te dimisso adulteram occidere
non licebat.
                    </hi>
                    <reg>hoc</reg>
                    enim argumentum lex facit, quae
prohibet adulteram sine adultero occidere.
                    <milestone n="105" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    illa,
in qua lata lex est, ut argentarii dimidium ex eo
quod debebant solverent, creditum suum totum exigerent.
                    <reg>argentarius</reg>
                    ab argentario solidum petit.
                    <reg>proprium</reg>
                    ex materia est argumentum creditoris,
idcirco adiectum esse in lege, ut argentarius totum
exigeret; adversus alios enim non opus fuisse lege,
cum omnes praeterquam ab argentariis totum exigendi ius haberent.
                    <milestone n="106" unit="section"/>
                    <reg>cum</reg>
                    multa autem novantur in
omni genere materiae tum praecipue in iis
                    <pb xml:id="p.260"/>
                    quaestionibus, quae scripto constant, quia vocum est in singulis ambiguitas frequens et adhuc in coniunctis
                    <hi rend="italic">magis.</hi>
                    <milestone n="107" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    haec ipsa plurium legum aliorumve scriptorum vel congruentium vel repugnantium complexu
varientur necesse est, cum res rei aut ius iuris quasi
signum est.
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        debui tibi pecuniam; nunquam me
appellasti, usuram non accepisti, ultro a me mutuatus es.
                    </hi>
                    <reg>lex</reg>
                    est,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        patri proditionis reo non adfuerit, exheres
sit.
                    </hi>
                    <reg>negat</reg>
                    filius,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        filius,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        fit,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    nisi si pater absolutus sit.
                    <reg>quid</reg>
                    signi?
                    <reg>lex</reg>
                    altera,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>proditionis</reg>
                        damnatus cum advocato
exulet.
                    </hi>
                    <milestone n="108" unit="section"/>
                    <name>Cicero</name>
                    pro Cluentio Publium Popilium et
                </p>
                <p>
                    <reg>tiberium</reg>
                    Guttam dicit non iudicii corrupti sed ambitus esse damnatos.
                    <reg>quid</reg>
                    signi? quod accusatores
eorum, qui erant ipsi ambitus damnati, e lege sint
post hanc victoriam restituti.
                    <milestone n="109" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    minus in hoc
curae debet adhiberi, quid proponendum quam quomodo sit quod proposuerimus probandum.
                    <reg>hic</reg>
                    immo vis inventionis, si non maior, certe prior.
                    <reg>nam</reg>
                    ut tela supervacua sunt nescienti, quid petat,
sic argumenta, nisi provideris cui rei adhibenda sint.
                    <reg>hoc</reg>
                    est, quod comprehendi arte non possit.
                    <milestone n="110" unit="section"/>
                    <pb xml:id="p.262"/>
                    Ideoque, cum plures eadem didicerint, generibus argumentorum similibus utentur; alius alio plura, quibus
utatur, inveniet.
                    <reg>sit</reg>
                    exempli gratia proposita controversia, quae communes minime cum aliis quaestiones habet:
                    <milestone n="111" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>cum</reg>
                        Thebas evertisset Alexander, inuenit
tabulas, quibus centum talenta mutua Thessalis dedisse
'Thebanos continebatur.
                        <reg>has</reg>
                        , quia erat usus commilitio
Thessalorum, donavit his ultro; postea restituti a Cassandro Thebani reposcunt Thessalos.
                    </hi>
                    <reg>apud</reg>
                    Amphictyonas agitur.
                    <reg>centum</reg>
                    talenta et credidisse eos
constat et non recepisse.
                    <milestone n="112" unit="section"/>
                    <reg>lis</reg>
                    omnis ex eo, quod
Alexander ea Thessalis donasse dicitur, pendet.
                    <reg>constat</reg>
                    illud quoque, non esse iis ab Alexandro
pecuniam data; quaeritur ergo, an proinde sit,
quod datum est, ac si pecuniam dederit?
                    <milestone n="113" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    proderunt argumentorum loci, nisi haec prius videro,
nihil eum egisse donando, non potuisse donare, non
donasse?
                    <reg>et</reg>
                    prima quidem actio facilis ac favorabilis repetentium iure quod vi sit ablatum; sed hinc
aspera et uehemens quaestio exoritur de iure belli,
dicentibus Thessalis, hoc regna, populos, fines gentium atque urbium contineri.
                    <milestone n="114" unit="section"/>
                    <reg>inveniendum</reg>
                    contra
                    <pb xml:id="p.264"/>
                    est, quo distet haec causa a ceteris, quae in potestatem victoris venirent; nec circa probationem res
haeret, sed circa propositionem.
                    <reg>dicamus</reg>
                    inprimis:
in eo, quod in iudicium deduci potest, nihil valere
ius belli nec armis erepta nisi armis posse retineri;
itaque, ubi illa valeant, non esse iudicem; ubi iudex
sit, illa nihil valere.
                    <milestone n="115" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    inveniendum est, ut adhiberi possit argumentum: ideo captivos, si in patriam
suam redierint, liberos esse, quia bello parta nonnisi
eadem vi possideantur.
                    <reg>proprium</reg>
                    est et illud causae,
quod Amphictyones iudicant (ut alia apud centumviros, alia apud privatum iudicem in iisdem quaestionibus ratio);
                    <milestone n="116" unit="section"/>
                    tum secundo gradu, non potuisse
donari a victore ius, quia id demum sit eius, quod
teneat; ius, quod sit incorporate, adprehendi manu
non posse.
                    <reg>hoc</reg>
                    reperire est difficilius quam, cum
inveneris, argumentis adiuvare, ut alia sit condicio
heredis, alia victoris, quia ad illum ius, ad hunc res
transeat.
                    <milestone n="117" unit="section"/>
                    <reg>proprium</reg>
                    deinde materiae, ius publici
                    <pb xml:id="p.266"/>
                    crediti transire ad victorem non potuisse, quia, quod
populus crediderit, omnibus debeatur, et, quamdiu
quilibet unus superfuerit, esse eum totius summae
creditorem, Thebanos autem non omnes in Alexandri manu fuisse.
                    <milestone n="118" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    non extrinsecus probatur,
quae vis est argumenti, sed ipsum per se valet.
                    <reg>tertii</reg>
                    loci pars prior magis vulgaris, non in tabulis
esse ius; itaque multis argumentis defendi potest.
                    <reg>mens</reg>
                    quoque Alexandri duci debet in dubium, honorarit eos an deceperit.
                    <reg>illud</reg>
                    iam rursus proprium
materiae et velut novae controversiae, quia restitutione recepisse ius, etiamsi quod amiserint, Thebani
videntur.
                    <reg>hic</reg>
                    et, quid Cassander velit, quaeritur:
sed vel potentissima apud Amphictyonas aequi tractatio est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="119" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg>
                    non idcirco dico, quod inutilem horum locorum, ex quibus argumenta ducuntur, cognitionem
putem, alioqui nec tradidissem; sed ne se, qui cognoverint ista, si cetera negligant, perfectos protinus
atque consummatos putent et, nisi in ceteris, quae
                    <pb xml:id="p.268"/>
                    mox praecipienda sunt, elaboraverint, mutam quandam scientiam consecutos intelligant.
                    <milestone n="120" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    enim
artibus editis factum est, ut argumenta inveniremus,
sed dicta sunt omnia, antequam praeciperentur, mox
ea scriptores observata et collecta ediderunt.
                    <reg>cuius</reg>
                    rei probatio est, quod exemplis eorum veteribus
utuntur et ab oratoribus ilia repetunt, ipsi nullum
novum et quod dictum non sit inveniunt.
                    <milestone n="121" unit="section"/>
                    <reg>artifices</reg>
                    ergo illi qui dixerunt; sed habenda his quoque
gratia est, per quos labor nobis est detractus.
                    <reg>nam</reg>
                    ,
quae priores beneficio ingenii singula invenerunt,
nobis et non sunt requirenda et notata
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        notata,
                        <hi rend="italic">Guelferbytanus:</hi>
                        notat, B: notant, A.
                    </note>
                    sunt omnia.
                    <name>Sed</name>
                    non magis hoc sat est quam palaestram didicisse, nisi corpus exercitatione, continentia, cibis,
ante omnia natura iuvatur, sicut contra ne illa quidem satis sine arte profuerint.
                    <milestone n="122" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    quoque studiosi
eloquentiae cogitent, neque omnibus in causis, quae
demonstravimus, cuncta posse reperiri; neque, cum
proposita fuerit materia dicendi, scrutanda singula
et velut ostiatim pulsandum,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        pulsandum,
                        <hi rend="italic">Francius:</hi>
                        pulsanda,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    ut sciant, an ad probandum id, quod intendimus, forte respondeant, nisi
cum discunt et adhuc usu carent.
                    <milestone n="123" unit="section"/>
                    <reg>infinitam</reg>
                    enim
faciat ista res dicendi tarditatem, si semper necesse
                    <pb xml:id="p.270"/>
                    sit, ut temptantes unumquodque eorum, quod sit
aptum atque conveniens, experiendo noscamus; nescio an etiam impedimento futura sint, nisi et animi
quaedam ingenita natura et studio exercitata velocitas recta nos ad ea, quae conveniunt causae, ferant.
                    <reg>nam</reg>
                    ,
                    <milestone n="124" unit="section"/>
                    ut cantus vocis plurimum iuvat sociata nervorum concordia, si tamen tardior manus nisi inspectis
demensisque singulis, quibus quaeque vox fidibus
iungenda sit, dubitet, potius fuerit esse contentum
eo, quod simplex canendi natura tulerit, ita huiusmodi praeceptis debet quidem aptata esse et citharae
modo intenta ratio doctrinae;
                    <milestone n="125" unit="section"/>
                    sed hoc exercitatione
multa consequendum, ut, quemadmodum illorum
artificum, etiamsi alio spectant, manus tamen ipsa consuetudine ad graves, acutos, medios nervorum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        nervorum,
                        <hi rend="italic">Gertz</hi>
                        : horum,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    sonos
fertur, sic oratoris cognitionem nihil moretur haec
varietas argumentorum et copia, sed quasi offerat se
et occurrat, et, ut litterae syllabaeque scribentium
cogitationem non exigunt, sic rationem sponte quadam sequantur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>tertium</reg>
                    genus ex iis, quae extrinsecus adducuntur in causam, Graeci vacant
                    <foreign xml:lang="grc">para/deigma,</foreign>
                    quo
nomine et generaliter usi sunt in omni similium
adpositione et specialiter in iis, quae rerum gestarum
auctoritate nituntur.
                    <reg>nostri</reg>
                    fere similitudinem vocari maluerunt, quod ab illis
                    <foreign xml:lang="grc">parabolh\</foreign>
                    dicitur, alterum
exemplum, quanquam et hoc simile est et illud
                    <pb xml:id="p.272"/>
                    exemplum.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>nos</reg>
                    , quo facilius propositum explicemus,
utrumque
                    <foreign xml:lang="grc">para/deigma</foreign>
                    esse credamus, et ipsi appellemus exemplum.
                    <reg>nec</reg>
                    vereor, ne videar repugnare
Ciceroni, quanquam collationem separat ab exemplo.
                    <reg>nam</reg>
                    idem omnem argumentationem dividit in duas
partes, inductionem et ratiocinationem, ut plerique
Graecorum in
                    <foreign xml:lang="grc">paradei/gmata</foreign>
                    et
                    <foreign xml:lang="grc">e)pixeirh/mata</foreign>
                    dixeruntque
                    <foreign xml:lang="grc">para/deigma r(htorikh\n e)pagwgh/n.</foreign>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    illa, qua
plurimum est Socrates usus, hanc habuit viam, ut cum
plura interrogasset, quae fateri adversario necesse
esset, novissime id, de quo quaerebatur, inferret,
ut simile concessis.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        concessis,
                        <hi rend="italic">Trnebladh:</hi>
                        concessisse,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    Id est inductio.
                    <reg>hoc</reg>
                    in oratione fieri non potest; sed, quod illic interrogatur, hic
fere sumitur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>sit</reg>
                    igitur illa interrogatio talis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        est pomum generosissimum? nonne quod optimum?
                    </hi>
                    concedetur.
                    <reg>quid</reg>
                    equus? qui generosissimus?
                    <reg>nonne</reg>
                    qui
                    <hi rend="italic">optimus?</hi>
                    et plura in eundem modum.
                    <reg>deinde</reg>
                    , cuius
rei gratia rogatum est,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        homo?
                        <reg>nonne</reg>
                        is generosissimus,
                    </hi>
                    <hi rend="italic">qui optimus?</hi>
                    fatendum erit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>hoc</reg>
                    in testium
interrogatione valet plurimum, in oratione perpetua
dissimile est; aut enim sibi ipse respondet orator
aut quod illic interrogatur, hic fere sumitur.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        aut quod
                        <gap reason="ellipsis"/>
                        sumitur,
                        <hi rend="italic">
                            supplied by Meister.
                            <reg>some</reg>
                            such
phrase must have been lost, but there can he no certainty either
as regards the exact words or their precise place.
                        </hi>
                    </note>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.274"/>
                    <hi rend="italic">
                        pomum generosissimum? puto, quod optimum; et equus?
qui velocissimus: ita hominum, non qui claritate nascendi
sed qui uirtute maxime excellet.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <reg>omnia</reg>
                    igitur ex hoc genere sumpta necesse est
aut similia esse aut dissimilia aut contraria.
                    <reg>similitudo</reg>
                    adsumitur interim et ad orationis ornatum; sed
illa, cum res exiget, nunc ea, quae ad probationem
pertinent, exsequar.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>potentissimum</reg>
                    autem est inter
ea quae sunt huius generis, quod proprie vocamus
exemplum, id est rei gestae aut ut gestae utilis ad
persuadendum id quod intenderis commemoratio.
                    <reg>intuendum</reg>
                    igitur est, totum simile sit an ex parte,
ut aut omnia ex eo sumamus aut quae utilia sunt.
                    <reg>simile</reg>
                    est,
                    <hi rend="italic">iure occisus est Saturninus sicut Gracchi.</hi>
                    <reg>dissimile</reg>
                    ,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <name>Brutus</name>
                        occidit liberos proditionem molientes;
Manlius virtutem filii morte multavit.
                    </hi>
                    <reg>contrarium</reg>
                    ,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Marcellus</name>
                        ornamenta Syracusanis hostibus restituit;
Verres eadem sociis abstulit.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    probandorum et culpandorum ex iis confirmatio eosdem gradus habet.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>etiam</reg>
                    in iis, quae futura dicemus, utilis similium
admonitio est, ut si quis dicens, Dionysium idcirco
petere custodes salutis suae, ut eorum adiutus armis
                    <pb xml:id="p.276"/>
                    tyrannidem occupet, hoc referat exemplum, eadem
ratione Pisistratum ad dominationem pervenisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut sunt exempla interim tota similia ut hoc
proximum, sic interim ex maioribus ad minora, ex
minoribus ad maiora ducuntur.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>urbes</reg>
                        euersae proper
matrimonia eversae sunt; quid fieri adultero par est?
                        <reg>tibicines</reg>
                        , cum ab urbe discessissent, publice revocati sunt;
quanto magis principes civitatis viri et bene de republica
meriti,
                    </hi>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">cum invidiae cesserint, ab exilio reducendi?</hi>
                    <reg>ad</reg>
                    exhortationem vero praecipue valent imparia.
                    <reg>admirabilior</reg>
                    in femina quam in viro virtus.
                    <name>Quare</name>
                    , si ad
fortiter faciendum accendatur aliquis, non tantum
adferent momenti Horatius et Torquatus quantum
illa mulier cuius manu Pyrrhus est interfectus, et
ad moriendum non tam Cato et Scipio quam Lucretia;
quod ipsum est ex maioribus ad minora.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>singula</reg>
                    igitur horum generum ex Cicerone (nam unde potius?)
exempla ponamus.
                    <reg>simile</reg>
                    est hoc pro Murena,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>etenim</reg>
                        mihi ipsi accidit, it cum duobus patriciis, altero
improbissimo et audacissimo altero modestissimo atque
optimo viro, peterem; superavi tamen dignitate Catilinam,
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.278"/>
                    <hi rend="italic">gratia Galbam.</hi>
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>maius</reg>
                    minoris, pro Milone,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>negant</reg>
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="italic">
                        intueri lucem esse fas ei qui a se hominem occisum esse
fateatur.
                        <name>In</name>
                        qua tandem urbe hoc homines stultissimi
disputant? nempe in ea quae primum iudicium de capite
vidit M. Horatii, fortissimi viri, qui nondum libera civitate tamen populi Romani comitiis liberatus est, cum sua
mann sororem esse interfectam fateretur.
                    </hi>
                    <reg>minus</reg>
                    maioris:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>occidi</reg>
                        , occidi, non Spurium Maelium, qui annona levanda
iacturisque rei familiaris, quia nimis amplecti plebem videbatur, in suspicionem incidit regni adfectandi,
                    </hi>
                    et cetera,
deinde,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Sed</name>
                        eum (auderet enim dicere, cum patriam periculo liberasset
                    </hi>
                    )
                    <hi rend="italic">cuius nefandum adulterium in pulvinaribus,</hi>
                    et totus in Clodium locus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>dissimile</reg>
                    plures causas habet, fit enim genere,
modo, tempore, loco, ceteris, per quae fere omnia
Cicero praeiudicia, quae de Cluentio videbantur facta,
subvertit; contrario vero exemplo censoriam notam
laudando censorem Africanum, qui eum, quem peierasse conceptis verbis palam dixisset, testimonium
etiam pollicitus, si quis contra diceret, nullo
                    <pb xml:id="p.280"/>
                    accusante, traducere equum passus esset; quae, quia erant
longiora, non suis verbis exposui.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>breve</reg>
                    autem apud
Vergilium contrarii exemplum est:
                </p>
                <quote rend="blockquote">
                    <l part="N">
                        <hi rend="italic">
                            <name>At</name>
                            non ille, satum quo te mentiris, Achilles
                        </hi>
                    </l>
                    <l part="I">
                        <hi rend="italic">
                            <reg>talis</reg>
                            in hoste fuit Priamo.
                        </hi>
                    </l>
                </quote>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    autem ex iis, quae gesta sunt, tota narrabimus, ut Cicero pro Milone:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pudicitiam</reg>
                        cum eriperet
militi tribunus militaris in exercitu C. Marii, propinquus
eius imperatoris, interfectus ab eo est, cui vim adferebat.
                        <reg>facere</reg>
                        enim probus adolescens periculose quam perpeti
turpiter maluit; atque hunc ille summus vir scelere solutum
periculo liberavit.
                    </hi>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    significare satis erit, ut
idem ac pro eodem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>neque</reg>
                        enim posset Ahala ille
Servilius aut P. Nasica aut L. Opimius aut me consule
senatus non nefarius haberi, si sceleratos interfici nefas
esset.
                    </hi>
                    <reg>haec</reg>
                    ita dicentur, prout nota erunt vel utilitas
causae aut decor postulabit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>eadem</reg>
                    ratio est eorum, quae ex poeticis fabulis
ducuntur, nisi quod iis minus adfirmationis adhibetur;
cuius usus qualis esse deberet, idem optimus auctor
ac magister eloquentiae ostendit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    huius quoque generis in eadem oratione reperietur exemplum
                    <hi rend="italic">
                        <reg>itaque</reg>
                        hoc, iudices, non sine causa etiam fictis fabulis
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.282"/>
                    <hi rend="italic">
                        doctissimi homines memoriae prodiderunt, eum, qui patris
ulciscendi causa matrem necauisset, variatis hominum sententiis, non solum divina sed sapientissimae deae sententia
liberatum.
                    </hi>
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>illae</reg>
                    quoque fabellae, quae, etiamsi originem non ab Aesopo acceperunt (nam uidetur
earum primus auctor Hesiodus), nomine tamen Aesopi
maxime celebrantur, ducere animos solent praecipue
rusticorum et imperitorum, qui et simplicius, quae
ficta sunt, audiunt, et capti voluptate facile iis quibus
delectantur consentiunt: siquidem et Menenius
Agrippa plebem cum patribus in gratiam traditur
reduxisse nota ilia de membris humanis adversus
ventrem discordantibus fabula.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    Horatius ne in
poemate quidem humilem generis huius usum putavit

in illis versibus, Quod dixit uulpes aegroto cauta leoni.
                    <foreign xml:lang="grc">*ai)=non</foreign>
                    Graeci vocant et
                    <foreign xml:lang="grc">ai)swpei/ous</foreign>
                    ut dixi,
                    <foreign xml:lang="grc">lo/gous</foreign>
                    et
                    <foreign xml:lang="grc">libukou/s</foreign>
                    ; nostrorum quidam, non sane recepto in
usum nomine, apologationem.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <reg>cui</reg>
                    confine est
                    <foreign xml:lang="grc">paroimi/as</foreign>
                    genus illud, quod est velut fabella brevior
et per allegorian accipitur:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        nostrum inquit onus;
bos clitellas.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>proximas</reg>
                    exempli vires habet similitudo, praecipue
illa, quae ducitur citra ullam translationum mixturam
ex rebus paene paribus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ut</reg>
                        , qui accipere in Campo
consuerunt, iis candidatis, quorum nummos suppressos esse
putant, inimicissimi solent esse, sic eiusmodi indices infesti
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.284"/>
                    <hi rend="italic">tum reo venerunt.</hi>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    <foreign xml:lang="grc">parabolh/</foreign>
                    quam Cicero collationem vocat, longius res quae comparentur repetere solet.
                    <reg>neque</reg>
                    hominum modo inter se opera
similia spectantur, ut Cicero pro Murena facit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quodsi</reg>
                        e portu solventibus, qui iam in portum ex alto invehuntur, praecipere summo studio solent et tempestatum
rationem et praedonum et locorum (quod natura adfert,
ut iis faveamus, qui eadem pericula, quibus nos perfuncti
sumus, ingrediantur), quo me tandem animo esse oportet,
prope iam ex magna iactatione terram videntem, in hunc,
cui video maximas tempestates esse subeundas?
                    </hi>
                    sed et a
mutis atque etiam inanimis interim simile
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        simile,
                        <hi rend="italic">added by Halm.</hi>
                    </note>
                    huiusmodi ducitur.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>et</reg>
                    quoniam similium alia facies in alia
ratione, admonendum est rarius esse in oratione illud genus, quod
                    <foreign xml:lang="grc">ei)ko/na</foreign>
                    Graeci vocant (quo exprimitur
rerum aut personarum imago, ut Cassius:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quis</reg>
                        istam
faciem planipedis senis torquens?
                    </hi>
                    ) quam id, quo probabilius fit quod intendimus: ut, si animum dicas excolendum, similitudine utaris terrae, quae neglecta
spinas ac dumos, culta fructus creat; aut si ad curam
                    <pb xml:id="p.286"/>
                    rei publicae horteris, ostendas apes etiam formicasque,
non modo muta, sed etiam parva animalia, in commune
tamen laborare.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    hoc genere dictum illud est
Ciceronis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ut</reg>
                        corpora nostra sine mente, ita civitas sine
lege suis partibus, ut nervis ac sanguine et membris, uti
non potest.
                    </hi>
                    <name>Sed</name>
                    ut hac corporis humani pro Cluentio,
ita pro Cornelio equorum, pro Archia saxorum quoque
usus est similitudine.
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    (ut dixi) propiora:
                    <hi rend="italic">ut remiges sine gubernatore, sic milites sine imperatore nihil valere.</hi>
                    <reg>solent</reg>
                    tamen fallere similitudinum species,
ideoque adhibendum est iis iudicium.
                    <reg>neque</reg>
                    enim,
ut navis utilior nova quam vetus, sic amicitia; vel, ut
laudanda, quae pecuniam suam pluribus largitur, ita,
quae formam.
                    <reg>verba</reg>
                    sunt in his similia
                    <hi rend="italic">uetustatis</hi>
                    et
                    <hi rend="italic">largitionis,</hi>
                    vis quidem longe diversa navis et amicitiae,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        navis et amicitiae,
                        <hi rend="italic">added by Spalding.</hi>
                    </note>
                    pecuniae et pudicitiae.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    in hoc genere maxime
quaeritur, an simile sit, quod infertur.
                    <reg>etiam</reg>
                    in illis
interrogationibus Socratis, quarum paulo ante feci
mentionem, cavendum, ne incaute respondeas; ut
apud Aeschinen Socraticum male respondit Aspasiae
Xenophontis uxor, quod Cicero his verbis transfert:
Dic mihi,
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    quaeso, Xenophontis uxor, si vicina tua melius
                    <pb xml:id="p.288"/>
                    <hi rend="italic">
                        habeat aurum, quam tu habes: utrumne illud an tuum
malis?
                        <reg>illud</reg>
                        , inquit.
                        <reg>quid</reg>
                        si uestem et ceterum
ornatum muliebrem pretii maioris habeat, quam tu,
tuumne an illius malis?
                        <reg>respondit</reg>
                        , Illius vero.
                        <reg>age</reg>
                        sis,
inquit, si virum illa meliorem habeat, quam tu> habes,
utrumne tuum virium malis an illius?
                    </hi>
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>hic</reg>
                    mulier
erubuit, merito; male enim responderat se malle
alienum aurum quam suum; nam est hoc improbum.
                    <name>At</name>
                    , si respondisset malle se aurum suum tale esse,
quale illud esset, potuisset pudice respondere malle
se virum suum talem esse, qualis melior esset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <reg>scio</reg>
                    quosdam inani diligentia per minutissimas ista
partes secuisse, et esse aliquid minus simile, ut simia
homini et marmora deformata prima manu, aliquid
plus, ut illud,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        ovum tam simile ovo;
                    </hi>
                    et dissimilibus inesse simile, ut formicae et elephanto genus,
quia sunt animalia; et similibus dissimile, ut
                    <hi rend="italic">canibus catulos et matribus haedos,</hi>
                    differunt enim aetate;
contrariorum quoque aliter accipi opposita,
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    ut noctem
luci, aliter noxia, ut aquam frigidam febri, aliter
repugnantia, ut verum falso, aliter disparata, ut dura
non duris; sed, quid haec ad praesens propositum
magnopere pertineant, non reperio.
                    <pb xml:id="p.290"/>
                    Illud est adnotandum magis,
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    argumenta duci ex
iure simili: ut Cicero in Topicis,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>eum</reg>
                        , cui domus usus
fructus relictus sit, non restituturum heredi, si corruerit,
quia non restituat servum, si is decesserit; ex contrario:
Nihil obstat quo minus iustum matrimonium sit mente
coeuntium, etiamsi tabulae signatae non fuerint.
                        <reg>nihil</reg>
                        enim proderit signasse tabulas, si mentem matrimonii non
fuisse constabit;
                    </hi>
                    ex dissimili, quale est Ciceronis pro
Caecina:
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ut</reg>
                        , si qui me exire domo coegisset armis, haberem actionem, si qui introire prohibuisset, non haberem?
                        <reg>dissimilia</reg>
                        sic deprehenduntur, Non si, qui argentum
omne legarit, videri potest signatam quoque pecuniam
reliquisse, ideo etiam, quod est in nominibus, dari voluisse
creditur.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <foreign xml:lang="grc">*)analogi/an</foreign>
                    quidam a simili separaverunt, nos eam
subiectam huic generi putamus.
                    <reg>nam</reg>
                    , ut unum ad
decem, ita
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        ita,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        et,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    decem ad centum simile certe est; et ut
hostis, sic malus civis.
                    <reg>quanquam</reg>
                    haec ulterius quoque procedere solent:
                    <hi rend="italic">si turpis dominae consuetudo</hi>
                    <pb xml:id="p.292"/>
                    <hi rend="italic">
                        cum servo, turpis domino cum ancilla; si mutis animalibus finis voluptas, idem homini.
                    </hi>
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>cui</reg>
                    rei facillime occurrit ex dissimilibus argumentatio:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        idem est dominum cum ancilla coisse, quod dominam cum servo; nec,
si mutis finis voluptas, rationalibus quoque;
                    </hi>
                    immo ex
contrario:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quia</reg>
                        mutis, ideo non rationalibus.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>adhibebitur</reg>
                    extrinsecus in causam et auctoritas.
                    <reg>haec</reg>
                    secuti Graecos, a quibus
                    <foreign xml:lang="grc">kri/seis</foreign>
                    dicuntur,
                    <hi rend="italic">iudicia</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">indicationes</hi>
                    vocant, non de quibus ex causa
dicta sententia est (nam ea quidem in exemplorum
locum cedunt), sed si quid ita visum gentibus, populis,
sapientibus viris, claris civibus, illustribus poetis
referri potest.
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>ne</reg>
                    haec quidem vulgo dicta et recepta
persuasione populari sine usu fuerint.
                    <reg>testimonia</reg>
                    sunt enim quodammodo vel potentiora etiam, quod
non causis accommodata, sed liberis odio et gratia
mentibus ideo tantum dicta factaque, quia aut honestissima aut verissima videbantur.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <name>An</name>
                    vero me de
incommodis vitae disserentem non adiuvabit earum
persuasio nationum, quae fletibus natos, laetitia
                    <pb xml:id="p.294"/>
                    defunctos prosecuntur?
                    <reg>aut</reg>
                    si misericordiam commendabo iudici, nihil proderit, quod prudentissima
civitas Atheniensium non eam pro adfectu sed pro numine accepit?
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    <reg>iam</reg>
                    illa septem praecepta sapientium
nonne quasdam vitae leges existimamus?
                    <reg>si</reg>
                    causam
ueneficii dicat adultera, non M. Catonis iudicio damnata videatur, qui nullam adulteram non eandem esse
veneficam dixit?
                    <reg>nam</reg>
                    sententiis quidem poetarum
non orationes modo sunt refertae sed libri etiam
philosophorum, qui quanquam inferiora omnia praeceptis suis ac litteris credunt, repetere tamen auctoritatem a plurimis versibus non fastidierunt.
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>neque</reg>
                    est ignobile exemplum, Megarios ab Atheniensibus,
cum de Salamine contenderent, victos Homeri versu,
qui tamen ipse non in omni editione reperitur,
significans Aiacem naves suas Atheniensibus iunxisse.
                    <reg>ea</reg>
                    quoque,
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    quae vulgo recepta sunt, hoc ipso, quod
incertum auctorem habent, velut omnium fiunt: quale
est,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Ubi</name>
                        amici, ibi opes,
                    </hi>
                    et,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>conscientia</reg>
                        mille testes,
                    </hi>
                    et
apud Ciceronem,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>pares</reg>
                        autem
                    </hi>
                    (
                    <hi rend="italic">ut est in vetere proverbio</hi>
                    )
                    <hi rend="italic">cum paribus maxime congregantur;</hi>
                    neque enim durassent haec in aeternum, nisi vera omnibus, uiderentur.
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <reg>ponitur</reg>
                    a quibusdam et quidem in parte prima deorum auctoritas, quae est ex responsis, ut,
                    <hi rend="italic">Socraten</hi>
                    <pb xml:id="p.296"/>
                    <hi rend="italic">esse sapientissimum.</hi>
                    <reg>id</reg>
                    rarum est, non sine usu tamen.
                    <reg>utitur</reg>
                    eo Cicero in libro de aruspicum responsis et in
contione contra Catilinam,cum signum Iovis columnae
impositum populo ostendit, et pro Ligario, cum causam
C. Caesaris meliorem, quia hoc dii iudicaverint,
confitetur.
                    <reg>quae</reg>
                    cum propria causae sunt, divina testimonia vocantur; cum aliunde arcessuntur, argumenta.
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    contingit iudicis quoque aut adversarii
aut eius, qui ex diverso agit, dictum aliquid aut factum adsumere ad eorum, quae intendimus, fidem.
                    <reg>propter</reg>
                    quod fuerunt, qui exempla et has auctoritates inartificialium probationum esse arbitrarentur,
quod ea non inveniret orator,
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    sed acciperet.
                    <reg>plurimum</reg>
                    autem refert.
                    <reg>nam</reg>
                    testis et quaestio et his
similia de ipsa re, quae in iudicio est, pronuntiant;
extra petita, nisi ad aliquam praesentis disceptationis utilitatem ingenio applicantur, nihil per se
valent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg>
                    fere de probatione vel ab aliis tradita
vel usu percepta in hoc tempus sciebam.
                    <reg>neque</reg>
                    mihi fiducia est, ut ea sola esse contendam, quin
immo hortor ad quaerendum et inveniri posse fateor;
quae tamen adiecta fuerint, non multum ab his
                    <pb xml:id="p.298"/>
                    abhorrebunt.
                    <reg>nunc</reg>
                    breviter, quemadmodum sit
utendum iis, subiungam.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>traditum</reg>
                    fere est argumentum oportere esse
confessum; dubiis enim probari dubia qui possunt
Quaedam tamen, quae in alterius rei probationem
ducimus, ipsa probanda sunt.
                    <reg>occidisti</reg>
                    virum, eras
                    <hi rend="italic">enim adultera.</hi>
                    <reg>prius</reg>
                    de adulterio convincendum
est ut, cum id coeperit esse pro certo, fiat incerti
argumentum.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>spiculum</reg>
                        tuum in corpore occisi
inventum est;
                    </hi>
                    negat suum: ut probationi prosit,
probandum est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>illud</reg>
                    hoc loco monere inter necessaria est, nulla esse firmiora quam quae ex dubiis
facta sunt certa.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>caedes</reg>
                        a te commissa est, cruentam
enim vestem habuisti;
                    </hi>
                    non est tam grave argumentum,
si fatetur quam si convincitur.
                    <reg>nam</reg>
                    si fatetur, multis
ex causis potuit cruenta esse vestis; si negat, hic
causae cardinem ponit, in quo si victus fuerit, etiam
in sequentibus ruit.
                    <name>Non</name>
                    enim videtur in negando
mentiturus fuisse, nisi desperasset id posse defendi,
si confiteretur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>firmissimis</reg>
                    argumentorum singulis instandum,
infirmiora congreganda sunt, quia illa per se fortia
non oportet circumstantibus obscurare, ut qualia sunt
                    <pb xml:id="p.300"/>
                    appareant, haec imbecilla natura mutuo auxilio
sustinentur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg>
                    quae non possunt valere, quia
magna sint, valebunt, quia multa sunt; utique vero
ad eiusdem rei probationem omnia spectant.
                    <reg>ut</reg>
                    , si
quis hereditatis gratia hominem occidisse dicatur:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>hereditatem</reg>
                        sperabas et magnam hereditatem, et pauper
eras et tum maxime a creditoribus appellabaris; et
offenderas eum, cuius eras heres, et mutaturum tabulas
sciebas.
                    </hi>
                    <reg>singula</reg>
                    levia sunt et communia, universa vero
nocent etiamsi non ut fulmine, tamen ut grandine.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>quaedam</reg>
                    argumenta ponere satis non est, adiuvanda sunt:
                    <hi rend="italic">cupiditas causa sceleris fuit,</hi>
                    quae sit vis
eius:
                    <hi rend="italic">ira,</hi>
                    quantum efficiat in animis hominum talis
adfectio; ita et firmiora erunt ipsa et plus habebunt
decoris, si non nudos et velut carne spoliatos artus
ostenderint.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>multum</reg>
                    etiam refert, si argumento
nitemur odii, utrum hoc ex invidia sit an ex iniuria
an ex ambitu, vetus an novum, adversus inferiorem,
                    <pb xml:id="p.302"/>
                    parem, superiorem, alienum, propinquum.
                    <reg>suos</reg>
                    habent omnia ista tractatus et ad utilitatem partis
eius quam tuemur referenda sunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>nec</reg>
                    tamen
omnibus semper, quae invenerimus, argumentis onerandus est iudex, quia et taedium adferunt et fidem
detrahunt.
                    <reg>neque</reg>
                    enim potest iudex credere satis
esse ea potentia, quae non putamus ipsi sufficere qui
diximus.
                    <name>In</name>
                    rebus vero apertis argumentari tam sit
stultum quam in clarissimum solem mortale lumen
inferre.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>his</reg>
                    quidam probationes adiiciunt, quas
                    <foreign xml:lang="grc">paqhtika/s</foreign>
                    vocant, ductas ex adfectibus.
                    <reg>atque</reg>
                    Aristoteles
quidem potentissimum putat ex eo, qui dicit, si sit
vir bonus; quod ut optimum est, ita longe quidem,
sed sequitur tamen, videri.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <reg>inde</reg>
                    enim ilia nobilis
Scauri defensio: Q. Varius Sucronensis ait Aemilium
                    <hi rend="italic">Scaurum rem publicam populi Romani prodidisse; Aemilius, Scaurus negat.</hi>
                    <reg>cui</reg>
                    simile quiddam fecisse
Iphicrates dicitur, qui cum Aristophontem, quo
accusante similis criminis reus erat, interrogasset, an
is accepta pecunia rem publicam proditurus esset;
isque id negasset:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        igitur,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">tu non fecisses, ego feci?</hi>
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>intuendum</reg>
                    autem et qui sit apud quem
dicimus, et id quod illi maxime probabile videatur
requirendum; qua de re locuti sumus in prohoemii et
                    <pb xml:id="p.304"/>
                    suasoriae praeceptis.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>altera</reg>
                    ex adfirmatione probatio est:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ego</reg>
                        hoc feci; Tu mihi hoc dixisti;
                    </hi>
                    et O
                    <hi rend="italic">facinus indignum!</hi>
                    et similia; quae non debent quidem
deesse orationi et, si desunt, multum nocent; non
tamen habenda sunt inter magna praesidia, cum hoc
in eadem causa fieri ex utraque parte similiter possit.
                    <reg>illae</reg>
                    firmiores ex sua cuique persona probationes,
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    quae credibilem rationem subiectam habeant: ut
vulneratus aut filio orbatus non fuerit alium accusaturus quam nocentem, quando, si negotium innocenti facit, liberet eum noxa qui admiserit.
                    <reg>hinc</reg>
                    et patres adversus liberos et adversus suos quisque
necessarios auctoritatem petunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>quaesitum</reg>
                    etiam, potentissima argumenta primone
ponenda sint loco, ut occupent animos, an summo,
ut inde dimittant, an partita primo summoque, quod
Homerica dispositione in medio sint infirma, ut ab
aliis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        ab aliis,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Butler</name>
                            :
                        </hi>
                        aut animis,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    crescant?
                    <reg>quae</reg>
                    prout ratio causae cuiusque
postulabit, ordinabuntur, uno, ut ego censeo, excepto,
ne a potentissimis ad levissima decrescat oratio.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>ego</reg>
                    haec breviter demonstrasse contentus ita
posui, ut locos ipsos et genera quam possem
                    <pb xml:id="p.306"/>
                    apertissime ostenderem.
                    <reg>quidam</reg>
                    exsecuti sunt verbosius,
quibus placuit,proposita locorum communium materia,
quo quaeque res modo dici posset, ostendere; sed
mihi supervacuum videbatur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et fere apparet,
quid in iniuriam, quid in avaritiam, quid in testem
inimicum, quid in potentes amicos dicendum sit; et de
omnibus his omnia dicere infinitum est, tam hercule
quam si controversiarum, quae sint quaeque futurae
sint, quaestiones, argumenta, sententias tradere
velim.
                    <reg>ipsas</reg>
                    autem argumentorum velut sedes non
me quidem omnes ostendisse confido, plurimas tamen.
                </p>
                <p>
                    <reg>quod</reg>
                    eo diligentius faciendum fuit, quia declamationes, quibus ad pugnam forensem velut praepilatis
exerceri solebamus, olim iam ab illa vera imagine
orandi recesserunt atque ad solam compositae voluptatem nervis carent, non alio medius fidius vitio
dicentium, quam quo mancipiorum negotiatores formae puerorum virilitate excisa lenocinantur.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    ut illi robur ac lacertos barbamque ante omnia et
alia, quae natura proprie maribus dedit, parum existimant decora, quaeque fortia, si liceret, forent ut dura
molliunt, ita nos habitum ipsum orationis virilem et
illam vim stricte robusteque dicendi tenera quadam
elocutionis cute operimus et, dum levia sint ac
                    <pb xml:id="p.308"/>
                    nitida, quantum valeant, nihil interesse arbitramur.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    mihi naturam intuenti nemo non vir spadone
formosior erit, nec tam aversa unquam videbitur ab
opere suo providentia, ut debilitas inter optima inventa sit, nec id ferro speciosum fieri putabo, quod,
si nasceretur, monstrum erat.
                    <reg>libidinem</reg>
                    iuvet ipsum effeminati sexus mendacium, numquam tamen
hoc continget malis moribus regnum ut, si qua
pretiosa fecit, fecerit et bona.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>quapropter</reg>
                    eloquentiam, licet hanc (ut sentio enim, dicam) libidinosam
resupina voluptate auditoria probent, nullam esse
existimabo, quae ne minimum quidem in se indicium
masculi et incorrupti, ne dicam gravis et sancti viri,
ostentet.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <name>An</name>
                    vero statuarum artifices pictoresque
clarissimi, cum corpora quam speciosissima fingendo
pingendove efficere cuperent, numquam in hunc inciderunt errorem, ut Bagoam aut Megabyzum aliquem
in exemplum operis sumerent sibi, sed Doryphoron
illum aptum vel militiae vel palaestrae, aliorum quoque iuvenum bellicosorum et athletarum corpora
decora vere existimaverunt: nos, qui oratorem studemus effingere, non arma sed tympana eloquentiae
demus?
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>igitur</reg>
                    et ille, quem instituimus, adolescens,
quam maxime potest, componat se ad imitationem
veritatis, initurusque frequenter forensium certaminum pugnam iam in schola victoriam spectet et ferire
                    <pb xml:id="p.310"/>
                    vitalia ac tueri sciat; et praeceptor id maxime exigat, inventum praecipue probet.
                    <reg>nam</reg>
                    , ut ad peiora
iuvenes laude ducuntur, ita laudari in bonis malent.
                    <reg>nunc</reg>
                    illud male est,
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    quod necessaria plerumque
silentio transeunt, nec in dicendo videtur inter bona
utilitas.
                    <name>Sed</name>
                    haec et in alio nobis tractata sunt
opere et in hoc saepe repetenda.
                    <reg>nunc</reg>
                    ad ordinem
                    <hi rend="italic">inceptum.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>refutatio</reg>
                    dupliciter accipi potest.
                    <reg>nam</reg>
                    et
pars defensoris tota est posita in refutatione, et quae
dicta sunt ex diverso debent utrinque dissolvi.
                    <reg>et</reg>
                    hoc est proprie, cui in causis quartus adsignatur locus.
                    <name>Sed</name>
                    utriusque similis condicio est.
                    <reg>neque</reg>
                    vero ex
aliis locis ratio argumentorum in hac parte peti
potest quam in confirmatione, nece locorum aut sententiarum aut verborum et figurarum alia condicio
est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>adfectus</reg>
                    plerumque haec pars mitiores habet.
                    <name>Non</name>
                    sine causa tamen difficilius semper est creditum, quod Cicero saepe testatur, defendere quam
accusare.
                    <reg>primum</reg>
                    , quod est res illa simplicior, proponitur enim uno modo, dissolvitur varie, cum accusatori satis sit plerumque, verum esse id, quod obiecerit, patronus neget, defendat, transferat, excuset,
                    <pb xml:id="p.312"/>
                    deprecetur, molliat, minuat, avertat, despiciat, derideat.
                    <name>Quare</name>
                    inde recta fere atque, ut sic dixerim,
clamosa est actio; hinc mille flexus et artes desiderantur.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>tum</reg>
                    accusator praemeditata pleraque domo
adfert, patronus etiam inopinatis frequenter occurrit.
                    <reg>accusator</reg>
                    dat testem, patronus ex re ipsa refellit.
                    <reg>accusator</reg>
                    e criminum invidia, etsi falsa sit, materiam dicendi trahit, de parricidio, sacrilegio, maiestate; quae patrono tantum neganda sunt.
                    <reg>ideoque</reg>
                    accusationibus etiam mediocres in dicendo suffecerunt; bonus defensor nemo nisi qui eloquentissimus fuit.
                    <reg>quanquam</reg>
                    ut, quod sentio, semel finiam,
tanto est accusare quam defendere, quanto facere
quam sanare vulnera, facilius.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>plurimum</reg>
                    autem refert, et quid proposuerit
                    <note anchored="true" place="unspecified">proposuerit, Meiter: profucrit, AB.</note>
                    adversarius et quomodo.
                    <reg>primum</reg>
                    igitur intuendum est,
id, cui responsuri sumus, proprium sit eius iudicii an
ad causam extra arcessitum.
                    <reg>nam</reg>
                    si est proprium,
aut negandum aut defendendum aut transferendum;
extra haec in iudiciis fere nihil est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>deprecatio</reg>
                    quidem, quae est sine ulla specie defensionis, rara
                    <pb xml:id="p.314"/>
                    admodum et apud eos solos indices, qui nulla certa
pronuntiandi forma tenentur.
                    <reg>quamquam</reg>
                    illae quoque apud C. Caesarem et triumuiros pro diuersarum
partium hominibus actiones, etiamsi precibus utuntur, adhibent tamen patrocinia; nisi hoc non fortissime defendentis est dicere,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        aliud egimus, Tubero,
nisi ut,
                    </hi>
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">quod hic potest, nos possemus?</hi>
                    <reg>quodsi</reg>
                    quando
apud principem aliumve, cui utrum velit liceat,
dicendum erit, dignum quidem morte eum, pro quo
loquemur, clementi tamen servandum esse vel talem,
primum omnium non erit res nobis cum adversario
sed cum iudice, deinde forma deliberativae magis
materiae quam iudicialis utemur.
                    <reg>suadebimus</reg>
                    enim
ut laudem humanitatis potius quam voluptatem ultionis concupiscat.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <reg>apud</reg>
                    indices quidem secundum
legem dicturos sententiam de confessis praecipere
ridiculum est.
                    <reg>ergo</reg>
                    , quae neque negari neque
transferri possunt, utique defendenda sunt, qualiacunque sunt, aut causa cedendum.
                    <reg>negandi</reg>
                    duplicem ostendimus formam, aut non esse factum aut
non hoc esse, quod factum sit.
                    <reg>quae</reg>
                    neque defendi
                    <pb xml:id="p.316"/>
                    neque transferri possunt, utique neganda, nec solum
si finitio potest esse pro nobis, sed etiam si nuda
infitiatio superest.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>testes</reg>
                    erunt, multa in eos dicere
licet; chirographum, de similitudine litterarum disseremus.
                    <reg>utique</reg>
                    nihil erit peius quam confessio.
                    <reg>ultima</reg>
                    est actionis controversia, cum defendendi
negandive non est locus,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    id est translatio.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        translatio,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Regius</name>
                            :
                        </hi>
                        relatio,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    Atqui
quaedam sunt, quae neque negari neque defendi
neque transferri possunt.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>adulterii</reg>
                        rea est quae, cum
anno vidua fuisset, enixa est;
                    </hi>
                    lis non erit.
                    <name>Quare</name>
                    illud stultissime praecipitur, quod defendi non possit,
silentio dissimulandum: siquidem est id, de quo
iudex pronuntiaturus est.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    si extra causam sit
adductum et tantum coniunctum, malim quidem
dicere, nihil id ad quaestionem nec esse in iis morandum et minus esse quam adversarius dicat;
tamen velut huic simulationi oblivionis ignoscam.
                    <reg>debet</reg>
                    enim bonus advocatus pro rei salute brevem
negligentiae reprehensionem non pertimescere.
                    <reg>videndum</reg>
                    etiam,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    simul nobis plura aggredienda
                    <pb xml:id="p.318"/>
                    sint an amolienda singula.
                    <reg>plura</reg>
                    simul invadimus,
si aut tam infirma sunt, ut pariter impelli possint,
aut tam molesta, ut pedem conferre cum singulis
non expediat; tum enim toto corpore obnitendum
et, ut sic dixerim, directa fronte pugnandum est.
                    <reg>interim</reg>
                    ,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    si resolvere ex parte diversa dicta difficilius
erit, nostra argumenta cum adversariorum argumentis
                    <hi rend="italic">conferemus,</hi>
                    si modo haec ut valentiora videantur
effici poterit.
                    <reg>quae</reg>
                    vero turba ualebunt, diducenda
erunt, ut, quod paulo ante dixi:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>heres</reg>
                        eras et pauper
et magna pecunia appellabaris a creditoribus et offenderas et mutaturum tabulas testamenti sciebas.
                    </hi>
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>urgent</reg>
                    universa; at si singula quaeque dissolveris, iam illa
flamma, quae magna congerie convaluerat, diductis
quibus alebatur, concidet, ut, si vel maxima flumina
in rivos diducantur, qualibet transitum praebent.
                    <reg>itaque</reg>
                    propositio quoque secundum hane utilitatem
accommodabitur, ut ea nunc singula ostendamus, nunc
complectamur universa.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    interim quod pluribus
collegit adversarius, sat est semel proponere; ut, si
multas causas faciendi, quod arguit, reo dicet accusator fuisse, nos, non enumeratis singulis, semel hoc
in totum
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        hoc in totum,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Becher</name>
                            :
                        </hi>
                        hoc inltuernlumn, MSS.
                    </note>
                    negemus, quia non, quisquis causam
                    <pb xml:id="p.320"/>
                    faciendi sceleris habuit, et fecerit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <reg>saepius</reg>
                    tamen
accusatori congerere argumenta, reo dissolvere
expediet.
                </p>
                <p>
                    <reg>id</reg>
                    autem, quod erit ab aduersario dictum, quomodo refutari debeat, intuendum est.
                    <reg>nam</reg>
                    si erit
palam falsum, negare satis est, ut pro Cluentio Cicero
eum, quem dixerat accusator epoto poculo concidisse,
negat eodem die mortuum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <reg>palam</reg>
                    etiam contraria
et supervacua et stulta reprehendere nullius est artis,
ideoque nec rationes eorum nec exempla tradere
necesse est.
                    <reg>id</reg>
                    quoque (quod obscurum vocant),
quod secreto et sine teste aut argumento dicitur
factum, satis natura sua infirmum est; sufficit enim,
quod adversarius non probat; item si ad causam non
pertinet.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    tamen interim oratoris efficere, ut
quid aut contrarium esse aut a causa diversum aut
incredibile aut supervacuum aut nostrae potius causae
videatur esse coniunctum.
                    <reg>obiicitur</reg>
                    Oppio, quod de
militum cibariis detraxerit; asperum crimen, sed id
contrarium ostendit Cicero, quia iidem accusatores
obiecerint Oppio, quod is voluerit exercitum largiendo corrumpere.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    <reg>testes</reg>
                    in Cornelium accusator
lecti a tribuno codicis pollicetur; facit hoc Cicero
                    <pb xml:id="p.322"/>
                    supervacuum, quia ipse fateatur.
                    <reg>petit</reg>
                    accusationem
in Verrem Q. Caecilius, quod fuerat quaestor eius;
ipsum Cicero ut pro se videretur effecit.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <reg>cetera</reg>
                    ,
quae proponuntur, communis locus habet.
                    <reg>aut</reg>
                    enim
coniectura excutiuntur, an vera sint; aut finitione,
an propria; aut qualitate, an inhonesta, iniqua, improba, inhumana, crudelia et cetera, quae ei generi
accident.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>eaque</reg>
                    non modo in propositionibus et
rationibus sed in toto genere actionis intuenda: an
sit crudelis, ut Labieni in Rabirium lege perduellionis; inhumana, ut Tuberonis Ligarium exulem accusantis atque id agentis ne ei Caesar ignoscat;
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    superba,
ut in Oppium ex epistola Cottae reum factum.
                    <reg>perinde</reg>
                    praecipites, insidiosae, impotentes deprehenduntur.
                    <name>Ex</name>
                    quibus tamen fortissime invaseris, quod
est aut omnibus periculosum, ut dicit Cicero pro
Tullio:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quis</reg>
                        hoc statuit unquam, aut cui concedi sine
summo omnium periculo potest, ut eum iure potuerit occidere, a quo metuisse se dicat, ne ipse posterius occideretur?
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.324"/>
                    aut ipsis iudicibus, ut pro Oppio monet
pluribus, ne illud actionis genus in equestrem ordinem admittant.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    tamen quaedam bene
et contemnuntur vel tanquam levia vel tanquam
nihil ad causam pertinentia.
                    <reg>multis</reg>
                    hoc locis fecit
Cicero; et haec simulatio interim huc usque procedit,
ut, quae dicendo refutare non possumus, quasi fastidiendo calcemus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <reg>quoniam</reg>
                    vero maxima pars eorum similibus
constat, rimandum erit diligentissime, quid sit in
quoque, quod adsumitur, dissimile.
                    <name>In</name>
                    iure facile
deprehenditur.
                    <reg>est</reg>
                    enim scriptum de rebus utique
diversis, tantoque magis ipsarum rerum differentia
potest esse manifesta.
                    <reg>illas</reg>
                    vero similitudines, quae
ducuntur ex mutis animalibus aut inanimis, facile est
eludere.
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>exempla</reg>
                    rerum varie tractanda sunt, si
nocebunt; quae si vetera erunt, fabulosa dicere licebit; si indubia, maxime quidem dissimilia.
                    <reg>neque</reg>
                    enim fieri potest, ut paria sint per omnia, ut si Nasica
post occisum Gracchum defendatur exemplo Ahalae,
a quo Maelius est interfectus, Maelium regni adfectatorem fuisse, a Graccho leges modo latas esse populares, Ahalam magistrum equitum fuisse, Nasicam
privatum esse dicatur.
                    <reg>si</reg>
                    defecerint omnia,
                    <pb xml:id="p.326"/>
                    videndum erit, an obtineri possit, ne illud quidem recte
factum.
                    <reg>quod</reg>
                    de exemplis, idem etiam de iudicatis
observandum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    autem posui, referre, quo quidque accusator
modo dixerit, huc pertinet, ut, si est minus efficaciter
elocutus, ipsa eius verba ponantur; si acri et vehementi fuerit usus oratione, eandem rem nostris verbis
mitioribus proferamus, ut Cicero de Cornelio,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>codicem</reg>
                        attigit;
                    </hi>
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    et protinus cum quadam defensione, ut, si pro
luxurioso dicendum sit,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>obiecta</reg>
                        est paulo liberalior vita.
                    </hi>
                    <reg>sic</reg>
                    et pro sordido parcum, pro maledico liberum
dicere licebit.
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>utique</reg>
                    committendum nunquam est,
ut adversariorum dicta cum sua confirmation reteramus, aut etiam loci alicuius exsecutione adiuvemus,
nisi cum eludenda erunt:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>apud</reg>
                        exercitum mihi fueris,
inquit; tot annis forum non attigeris, ab fueris tamdiu et,
cum tam longo intervallo veneris, cum his, qui in foro
habitarunt,
                    </hi>
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">de dignitate contendas</hi>
                    Praeterea in contradictione interim totum crimen exponitur, ut Cicero
pro Scauro circa Bostarem facit veluti orationem
diversae partis imitatus, aut pluribus propositionibus
iunctis, ut pro Vareno,
                    <hi rend="italic">cum iter per agros et loca sola</hi>
                    <pb xml:id="p.328"/>
                    <hi rend="italic">
                        faceret cum Pompuleno, in familiam Ancharianam incidisse dixerunt, deinde Pompulenum occisum esse, illico
eo fieri vellet.
                    </hi>
                    <reg>quod</reg>
                    est utile,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        utile,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Badius</name>
                            :
                        </hi>
                        utique,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    si erit incredibilis rei
ordo et ipsa expositione fidem perditurus.
                    <reg>interim</reg>
                    per partes dissolvitur, quod contextu nocet; et
plerumque id est tutius.
                    <reg>quaedam</reg>
                    contradictiones
natura sunt singulae; id exemplis non eget.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>communia</reg>
                    bene apprehenduntur non tantum, quia
utriusque sunt partis, sed quia plus prosunt respondenti.
                    <reg>neque</reg>
                    enim pigebit, quod saepe monui,
referre; commune qui prior dicit, contrarium facit.
                    <reg>est</reg>
                    enim contrarium, quo adversarius bene uti potest:
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <name>At</name>
                        enim non verisimile est, tantum scelus M. Cottam esse
commentum.
                        <reg>quid</reg>
                        ? hoc verisimile est, tantum scelus
Oppium esse conatum?
                    </hi>
                    <reg>artificis</reg>
                    autem est invenire
in actione adversarii quae contra semet ipsa pugnent
aut pugnare videantur, quae aliquando ex rebus ipsis
manifesta sunt, ut in causa Caeliana Clodia aurum se
Caelio commodasse dicit, quod signum magnae familiaritatis est; venenum sibi paratum, quod summi
                    <pb xml:id="p.330"/>
                    odii argumentum est.
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <name>Tubero</name>
                    Ligarium accusat,
quod is in Africa fuerit, et queritur, quod ab eo ipse
in Africam non sit admissus.
                    <reg>aliquando</reg>
                    vero praebet
eius rei occasionem minus considerata ex adverso
dicentis oratio; quod accidit praecipue cupidis sententiarum, ut ducti occasione dicendi non respiciant
quid dixerint, dum locum praesentem non totam
causam intuentur.
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <reg>quid</reg>
                    tam videri potest contra
Cluentium quam censoria nota?
                    <reg>quid</reg>
                    tam contra
eundem, quam filium ab Egnatio corrupti iudicii,
quo Cluentius Oppianicum circumvenisset, crimine
exheredatum?
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    haec Cicero pugnare invicem ostendit:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Sed</name>
                        tu, Atti, consideres, censeo, diligenter, utrum censorium iudicium grave velis esse an
Egnatii.
                        <reg>si</reg>
                        Egnatii, leave est, quod censores de ceteris
subscripserunt.
                        <reg>ipsum</reg>
                        enim Egnatium, quem tu gravem
esse vis, ex senatu eiecerunt.
                        <reg>sin</reg>
                        autem censorium, hunc
Egnatium, quem pater censoria subscriptione exheredarit,
censores in senate, cum pardem eiecissent, retinuerunt.
                    </hi>
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    magis vitiose dicuntur quam acute
                    <pb xml:id="p.332"/>
                    reprehenduntur, argumentum dubium pro necessario, controversum pro confesso, commune pluribus pro
proprio, vulgare, supervacuum, constitutum contra
fidem.
                    <reg>nam</reg>
                    et illa accidunt parum cautis, ut crimen
augeant, quod probandum est; de facto disputent,
cum de auctore quaeratur; impossibilia aggrediantur,
pro effectis relinquant vixdum inchoata, de homine
dicere quam de causa malint;
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    hominum vitia rebus
adsignent, ut, si quis decemviratum accuset non
Appium; manifestis repugnent; dicant, quod aliter
accipi possit; summam quaestionis non intueantur,
non ad proposita respondeant; quod unum aliquando
recipi potest, cum mala causa adhibitis extrinsecus
remediis tuenda est, ut cum peculatus reus Verres
fortiter et industrie tuitus contra piratas Siciliam
dicitur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="section"/>
                    <reg>eadem</reg>
                    adversus contradictiones nobis oppositas
praecepta sunt, hoc tamen amplius, quod circa eas
multi duobus vitiis diversis laborant.
                    <reg>nam</reg>
                    quidam
etiam in foro tanquam rem molestam et odiosam
praetereunt, et iis plerumque, quae composita domo
                    <pb xml:id="p.334"/>
                    attulerunt, contenti sine adversario dicunt; et scilicet
multo magis in scholis, in quibus non solum contradictiones omittuntur, verum etiam materiae ipsae sic
plerumque finguntur, ut nihil dici pro parte altera
possit.
                    <milestone n="37" unit="section"/>
                    <reg>alii</reg>
                    diligentia lapsi verbis etiam uel sententiolis omnibus respondendum putant, quod est et
infinitum et supervacuum; non enim causa reprehenditur sed actor; quem ego semper videri malim
disertum, ut, si dixerit quod rei prosit, ingenii
credatur laus esse non causae; si forte laedat,
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        non laedat,
                        <hi rend="italic">MSS, corrected by Becher.</hi>
                    </note>
                    causae non ingenii culpa.
                    <milestone n="38" unit="section"/>
                    <reg>itaque</reg>
                    illae reprehensiones aut obscuritatis, qualis in Rullum est, aut
infantiae in dicendo, qualis in Pisonem, aut inscitiae
rerum verborumque et insulsitatis etiam, qualis in
Antonium est, animo dantur et iustis odiis, suntque
utiles ad conciliandum iis, quos invisos facere volueris,
odium.
                    <milestone n="39" unit="section"/>
                    <reg>alia</reg>
                    respondendi patronis ratio; et aliquando
tamen eorum non oratio modo, sed vita etiam, vultus
denique, incessus, habitus recte incusari solet; ut
adversus Quintium Cicero non haec solum, sed ipsam
etiam praetextam demissam ad talos insectatus est.
                    <reg>presserat</reg>
                    enim turbulentis contionibus Cluentium
                    <pb xml:id="p.336"/>
                    Quintius.
                    <milestone n="40" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    elevandae invidiae gratia,
quae asperius dicta sunt, eluduntur, ut a Cicerone
Triarius.
                    <reg>nam</reg>
                    cum Scauri columnas per urbem
plaustris vectas esse dixit,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ego</reg>
                        porro,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">qui Albanas habeo columnas, clitellis eas apportavi.</hi>
                    <reg>et</reg>
                    magis hoc in accusatores concessum est, quibus conviciari aliquando patrocinii fides cogit.
                    <milestone n="41" unit="section"/>
                    <reg>illa</reg>
                    vero
adversus omnes et recepta et non inhumana conquestio, si callide quid tacuisse, breviasse, obscurasse
distulisse dicuntur.
                    <milestone n="42" unit="section"/>
                    <reg>defensionis</reg>
                    quoque permutatio
reprelienditur saepe, ut Attius adversus Cluentium,
Aeschines adversus Ctesiphontem facit, cum ille
Ciceronem lege usurum modo, hic minime de lege
dicturum Demosthenen queritur.
                </p>
                <p>
                    <reg>declamatores</reg>
                    vero inprimis sunt admonendi, ne
contradictiones eas ponant, quibus facillime responderi possit, neu sibi stultum adversarium fingant.
                    <reg>facimus</reg>
                    autem (quod maxime uberes loci popularesque sententiae nascuntur materiam dicendi nobis,
                    <pb xml:id="p.338"/>
                    quod volumus, ducentibus) ut non sit ille inutilis
versus:
                    <quote rend="blockquote">
                        <l part="N">
                            <name>Non</name>
                            male respondit, male enim prior ille rogarat.
                        </l>
                    </quote>
                    Fallet haec nos in foro consuetudo, ubi adversario,
                    <milestone n="43" unit="section"/>
                    non ipsi nobis respondebimus.
                    <reg>aiunt</reg>
                    Accium interrogatum, cur causas non ageret, cum apud eum in
tragoediis tanta vis esset optime respondendi, hanc
reddidisse rationem, quod illic ea dicerentur quae ipse
vellet, in foro dicturi adversarii essent quae minime
vellet.
                    <milestone n="44" unit="section"/>
                    <reg>ridiculum</reg>
                    est ergo in exercitationibus, quae
foro praeparant, prius cogitare quid responderi
quam quid ex diverso dici possit.
                    <reg>et</reg>
                    bonus praeceptor non minus laudare discipulum debet, si quid
pro diversa quam si quid pro sua parte acriter excogitavit.
                    <milestone n="45" unit="section"/>
                    <reg>rursus</reg>
                    aliud in scholis permittendum
semper, in foro rarum.
                    <reg>nam</reg>
                    loco a petitore primo
contradictione uti qui possumus, ubi vera res agitur,
cum adversarius adhuc nihil dixerit?
                    <milestone n="46" unit="section"/>
                    <reg>incidunt</reg>
                    tamen
plerique in hoc vitium vel consuetudine declamatoria
vel etiam cupiditate dicendi, dantque de se respondentibus venustissimos lusus, cum modo, se vero nihil
dixisse neque tam stulte dicturos; modo, bene admonitos ab adversario et agere gratias, quod adiuti
                    <pb xml:id="p.340"/>
                    sint, iocantur; frequentissime vero, id quod firmissimum est, nunquam iis responsurum adversarium
fuisse, quae proposita non essent, nisi illa sciret vera
esse et ad fatendum conscientia esset impulsus; ut
pro Cluentio Cicero:
                    <milestone n="47" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nam</reg>
                        hoc persaepe dixisti, tibi sic
renuntiari, me habere in animo causam hanc praesidio legis
defendere.
                        <reg>itane</reg>
                        est? ab amicis imprudentes videlicet
prodimur? et est nescio quis de iis, quos amicos nobis
arbitramur, qui nostra consilia ad adversarium deferat?
                        <reg>quisnam</reg>
                        hoc tibi renuntiavit? quis tam improbus fuit;
cui ego autem narravi?
                        <reg>nemo</reg>
                        , ut opinor, in culpa est;
nimirum tibi istud lex ipsa renuntiarit.
                    </hi>
                    <milestone n="48" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    quidam contradictione non contenti totos etiam locos explicant:
scire se hoc dicturos adversarios et ita persecuturos.
                    <reg>quod</reg>
                    factum venuste nostris temporibus elusit Vibius
Crispus, vir ingenii iucundi et elegantis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>ego</reg>
                        vero,
                    </hi>
                    inquit,
                    <hi rend="italic">ista non dico; quid enim attinet illa bis dici?</hi>
                    <milestone n="49" unit="section"/>
                    <reg>nonnunquam</reg>
                    tamen aliquid simile contradictioni
poni potest, si quid ab adversario testationibus comprehensum in advocationibus iactatum sit; respondebimus enim rei ab illis dictae, non a nobis excogitatae; aut, si id genus erit causae, ut proponere
                    <pb xml:id="p.342"/>
                    possimus certa, extra quae dici nihil possit: ut, cum
res furtiva in domo deprehensa sit, dicat necesse est
reus aut se ignorante illatam aut depositam apud se
aut donatam sibi; quibus omnibus, etiamsi proposita
non sunt, responderi potest.
                    <milestone n="50" unit="section"/>
                    <name>At</name>
                    in scholis recte et
propositioniblis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        propositionibus,
                        <hi rend="italic">added by Badius.</hi>
                        <reg>see</reg>
                        note prefixed to
Index.
                    </note>
                    et contradictionibus occurremus, ut
in utrumque locum, id est primum et secundum,
simul plurimum exerceamur.
                    <reg>quod</reg>
                    nisi fecerimus,
nunquam utemur contradictione; non enim erit, cui
respondeamus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="section"/>
                    <reg>est</reg>
                    et illud vitium nimium sollicite et circa omnia
momenta luctantis; suspectam enim facit iudici
causam, et frequenter, quae statim dicta omnem dubitationem sustulissent, dilata ipsis praeparationibus
fidem perdunt, quia patronus et aliis crediderit opus
fuisse.
                    <reg>fiduciam</reg>
                    igitur orator prae se ferat semperque ita dicat, tanquam de causa optime sentiat;
                    <milestone n="52" unit="section"/>
                    quod
sicut omnia in Cicerone praecipuum est.
                    <reg>nam</reg>
                    illa
summa cura securitatis est similis, tantaque in oratione
auctoritas, ut probationis locum obtineat dubitare nobis
non audentibus.
                    <reg>porro</reg>
                    , qui scierit, quid pars adversa,
quid nostra habeat valentissimum, facile iudicabit,
                    <pb xml:id="p.344"/>
                    quibus maxime rebus vel occurrendum sit vel
instandum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="section"/>
                    <reg>ordo</reg>
                    quidem in parte nulla minus adfert laboris.
                    <reg>nam</reg>
                    si agimus, nostra confirmanda sunt primum,
tum, quae nostris opponuntur refutanda; si respondemus,
                    <milestone n="54" unit="section"/>
                    prius incipiendum est a refutatione.
                    <reg>nascuntur</reg>
                    autem ex his, quae contradictioni opposuimus,
aliae contradictiones, euntque interim longius; ut
gladiatorum manus, quae secundae vocantur, fiunt
et tertiae, si prima ad evocandum adversarii ictum
prolata erat, et quartae, si geminata captatio est, ut
bis cavere, bis repetere oportuerit; quae ratio et
ultra ducit.
                    <milestone n="55" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    illam etiam, quam supra ostendi,
simplicem ex adfectibus atque ex adfirmatione sola
probationem recipit refutatio, qualis est illa Scauri,
de qua supra dixi; quin nescio an etiam frequentior,
ubi quid negatur.
                    <reg>videndum</reg>
                    praecipue utrique
parti, ubi sit rei summa.
                    <reg>nam</reg>
                    fere accidit, ut in
causis multa dicantur, de paucis iudicetur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    his probandi refutandique ratio est, sed adiuvanda viribus dicentis et ornanda.
                    <reg>quamlibet</reg>
                    enim
sint ad dicendum, quod volumus, accommodata.
ieiuna
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        ieiuna,
                        <hi rend="italic">Bonnell:</hi>
                        pecunia,
                        <hi rend="italic">A: omitted by B.</hi>
                    </note>
                    tamen erunt et infirma, nisi maiore quodam
oratoris spiritu implentur.
                    <milestone n="57" unit="section"/>
                    <name>Quare</name>
                    et illi communes
                    <pb xml:id="p.346"/>
                    loci de testibus, de tabulis, de argumentis aliisque
similibus magnam vim animis iudicum adferunt, et hi
proprii, quibus factum quodque laudamus aut contra,
iustum vel iniustum docemus, maius aut minus, asperius aut mitius.
                    <name>Ex</name>
                    iis autem alii ad comparationem
singulorum argumentorum faciunt, alii ad plurium,
alii ad totius causae inclinationem.
                    <milestone n="58" unit="section"/>
                    <name>Ex</name>
                    quibus sunt
qui praeparent animum iudicis, sunt qui confirment.
                    <name>Sed</name>
                    praeparatio quoque aut confirmatio aliquando
totius causae est, aliquando partium, et proinde, ut
cuique conveniunt, subiicienda.
                    <milestone n="59" unit="section"/>
                    <reg>ideoque</reg>
                    miror inter
duos diversarum sectarum velut duces non mediocri
contentione quaesitum, singulisne quaestionibus subiiciendi essent loci, ut Theodoro placet, an prius
docendus iudex quam movendus, ut praecipit Apollodorus, tanquam perierit haec ratio media, et
nihil cum ipsius causae utilitate sit deliberandum.
                    <reg>haec</reg>
                    praecipiunt, qui ipsi non dicunt in foro,
ut artes a securis otiosisque compositae ipsa pugnae necessitate turbentur.
                    <milestone n="60" unit="section"/>
                    <reg>namque</reg>
                    omnes fere,
qui legem dicendi quasi quaedam mysteria tradiderunt, certis non inveniendorum modo argumentorum
                    <pb xml:id="p.348"/>
                    locis, sed concludendorum quoque nos praeceptis
alligaverunt; de quibus brevissime praelocutus, quid
ipse sentiam, id est quid clarissimos oratores fecisse
videam, non tacebo.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <reg>igitur</reg>
                    enthymema et argumentum ipsum, id
est rem, quae probationi alterius adhibetur, appellant
et argumenti elocutionem, eam vero, ut dixi, duplicem: ex consequentibus, quod habet propositionem
coniunctamque ei protinus probationem, quale pro
Ligario,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>causa</reg>
                        tum dubia, quod erat aliquid in utraque
parte, quod probari posset; nunc melior ea iudicanda est,
quam etiam dii adiuverunt;
                    </hi>
                    habet enim rationem et
propositionem, non habet conclusionem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <reg>ita</reg>
                    est ille
imperfectus syllogismus.
                    <name>Ex</name>
                    pugnantibus vero, quod
etiam solum enthymema quidam vocant, fortior multo
probatio est.
                    <reg>tale</reg>
                    est Ciceronis pro Milone:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>eius</reg>
                        igitur mortis sedetis ultores, cuius vitam si pletis per vos
 restitui posse, nolitis.
                    </hi>
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <reg>quod</reg>
                    quidem etiam aliquando
multiplicari solet, ut est ab eodem et pro endem reo
factum:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quem</reg>
                        igitur cum omnium gratia noluit, hunc
voluit cum aliquorum querela? quem iure, quemn loco,
                    </hi>
                    <pb xml:id="p.350"/>
                    <hi rend="italic">
                        quem tempore, quem impune non est ausus, hunc iniuria,
iniquo loco, alieno tempore, cum periculo capitis non
dubitavit occidere?
                    </hi>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <reg>optimum</reg>
                    autem videtur enthymematis genus, cum propositio dissimili vel contraria ratio subiungitur, quale est Demosthenis:
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        enim, si quid unquam contra leges actum est, idque
tu es imitatus, idcirco te convenit poena liberari; quin e
contrario damnari multo magis.
                        <reg>nam</reg>
                        ut, si quis eorum
damnatus esse, tu haec non scripsisses, ita, damnatus tu si
fueris, non scribet alius.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <reg>epichirematos</reg>
                    et quattuor et quinque et sex etiam
factae sunt partes a quibusdam.
                    <name>Cicero</name>
                    maxime
quinque defendit, ut sit propositio, deinde ratio eius,
tum adsumptio et eius probatio, quinta complexio;
quia vero interim et propositio non egeat rationis et
adsumptio probationis, nonnunquam etiam complexione opus non sit, et quadripertitam et tripertitam et
bipertitam quoque fieri posse ratiocinationem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <reg>mihi</reg>
                    et pluribus nihilominus auctoribus tres summum videntur.
                    <reg>nam</reg>
                    ita se habet ipsa natura, ut sit, de quo
quaeratur et per quod probetur; tertium adiici potest
velut ex consensu duorum antecedentium.
                    <reg>ita</reg>
                    erit
                    <pb xml:id="p.352"/>
                    prima intentio, secunda adsumptio, tertia connexio.
                    <reg>nam</reg>
                    confirmatio primae ac secundae partis et exornatio eisdem cedere possunt,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quibus subiiciuntur.
                    <reg>sumamus</reg>
                    enim ex Cicerone quinque partium exemplum:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>melius</reg>
                        gubernantur ea, quae consilio reguntur quam quae
                    </hi>
                    sine consilio administrantur.
                    <reg>hanc</reg>
                    primam partem
numerant; eam deinceps rationibus variis et quam
copiosissimis verbis approbari putant oportere.
                    <reg>hoc</reg>
                    ego totum cum sua ratione unum puto; alioqui si
ratio pars est, est autem varia ratio, plures partes
esse dicantur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <reg>adsumptionem</reg>
                    deinde ponit:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>nihil</reg>
                        autem omnium rerum melius quam omnis mundus administratur.
                    </hi>
                    <reg>huius</reg>
                    adsumptionis quarto in loco iam porro
inducunt approbationem; de quo idem quod supra
dico.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <reg>quinto</reg>
                    inducunt loco complexionem, quae aut
id infert solum quod ex omnibus partibus cogitur,
hoc modo,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>consilio</reg>
                        igitur mundus administratur;
                    </hi>
                    aut,
unum in locum cum conduxit breviter propositionem
et adsumptionem, adiungit quid ex his conficiatur, ad
hunc inodum:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quodsi</reg>
                        melius geruntur, quae consilio
quam quae sine consilio administrantur, nihil autem
omnium rerum melius quam omnis mundus administratur, consilio igitur mundus administratur.
                    </hi>
                    <reg>cui</reg>
                    parti
consentio.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <name>In</name>
                    tribus autem, quas fecimus, partibus non est
                    <pb xml:id="p.354"/>
                    forma semper eadem, sed una, in qua idem concluditur quod intenditur:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>anima</reg>
                        immortalis est.
                        <reg>nam</reg>
                        quidquid ex se ipso movetur, immortale est; anima autem
ex se ipsa movetur, immortalis igitur est anima.
                    </hi>
                    <reg>hoc</reg>
                    fit
non solum in singulis argumentis sed in totis causis,
quae sunt simplices, et in quaestionibus.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <reg>nam</reg>
                    et
hae primam habent propositionem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>sacrilegium</reg>
                        commisisti; Non, quisquis hominem occidit, caedis tenetur,
                    </hi>
                    deinde rationem; (sed haec est in causis et quaestione longior quam in singulis argumentis) et
plerumque summa complexione, vel per enumerationem vel per brevem conclusionem, testantur, quid
effecerint.
                    <name>In</name>
                    hoc genere propositio dubia est, de
hac enim quaeritur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <reg>altera</reg>
                    est complexio non par
intentioni sed vim habens parem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>mors</reg>
                        nihil ad nos,
nam quod est dissolutum, senisu caret; quod autem sensu
caret, nihil ad nos.
                    </hi>
                    <name>In</name>
                    alio genere non eadem propositio est quae connexio:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>omnia</reg>
                        animalia meliora
sunt quam inanima, nihil autent melius est mundo, mundus
igitur animal.
                    </hi>
                    <reg>hic</reg>
                    potest videri deesse intentio.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        deesse,
                        <hi rend="italic">Madvig:</hi>
                        de re,
                        <hi rend="italic">MSS.:</hi>
                        intentio,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Spalding</name>
                            :
                        </hi>
                        contentio,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    Potuit enim sic constitui ratiocinatio:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>animal</reg>
                        est
mundus, omnia enim animalia meliora sunt quam inanima
                    </hi>
                    et cetera.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <reg>haec</reg>
                    propositio aut confessa est ut
                    <pb xml:id="p.356"/>
                    proxima, aut probanda ut,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>qui</reg>
                        beatam vitam vivere
volet, philosophetur oportet,
                    </hi>
                    non enim conceditur;
cetera sequi nisi confirmata prima parte non possunt.
                    <reg>item</reg>
                    adsumptio interim confessa est ut,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>omnes</reg>
                        autem
volunt beatam vitam vivere;
                    </hi>
                    interim probanda ut illa,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quod</reg>
                        est dissolutum, sensu caret;
                    </hi>
                    cum, soluta corpore
anima an sit immortalis vel ad tempus certe maneat,
sit in dubio.
                    <reg>quam</reg>
                    adsumptionem alii, rationem alii
vocant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <reg>epichirema</reg>
                    autem nullo differt a syllogismis, nisi
quod illi et plures habent species et vera colligunt
veris, epichirematis frequentior circa credibilia est
usus.
                    <reg>nam</reg>
                    si contingeret semper controversa confessis probare, vix esset in hoc genere usus oratoris.
                    <reg>nam</reg>
                    quo ingenio est opus, ut dicas:
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        <reg>bona</reg>
                        ad me
pertinent, solus enim sum filius defuncti,
                    </hi>
                    vel
                    <hi rend="italic">solus heres, cum iure bonorum possessio testati secundum tabulas testamenti detur,</hi>
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">ad me igitur pertinet.</hi>
                    <name>Sed</name>
                    cum ipsa
ratio in quaestionem venit, efficiendum est certum id
quo probaturi sumus quod incertum est: ut si ipsa
forte intentione dicatur
                    <hi rend="italic">aut filius non es</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">non es legitimus</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">non es solus,</hi>
                    itemque aut
                    <hi rend="italic">non es heres,</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">non iustum testamentum est,</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">capere non potes,</hi>
                    aut
                    <hi rend="italic">habes coheredes,</hi>
                    efficiendum est iustum, propter quod
                    <pb xml:id="p.358"/>
                    nobis bona adiudicari debeant.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    tum est necessaria illa summa connexio, cum intervenit ratio
longior; alioqui sufficient intentio ac ratio:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>silent</reg>
                        enim leges inter arma nec se expectari iubent, cum
ei, qui exspectare velit, ante iniusta poena luenda sit quam
iusta repetenda.
                    </hi>
                    <reg>ideoque</reg>
                    id enthymema, quod est
ex consequentibus, rationi simile dixerunt.
                    <name>Sed</name>
                    et
singula, interimque recte, ponuntur, ut ipsum illud
                    <hi rend="italic">
                        <reg>silent</reg>
                        leges inter arma;
                    </hi>
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    et a ratione incipere fas est,
deinde concludere, ut ibidem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quodsi</reg>
                        duodecim tabulae
nocturnum furem quoquo modo, diurnum autem, si se telo
defenderet, interfici impune voluerunt, quis est qui,
quoquo modo quis interfectus sit, puniendum putet?
                    </hi>
                    <reg>variavit</reg>
                    hic adhuc et rursus rationem tertio loco
posuit,
                    <hi rend="italic">cum videat aliquando gladium nobis ab ipsis porrigi legibus.</hi>
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    <name>Per</name>
                    constantem
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        per constantem,
                        <hi rend="italic">Radermacher:</hi>
                        prioris autem,
                        <hi rend="italic">MSS.</hi>
                    </note>
                    partis duxit ordinem:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>insidiatori</reg>
                        vero et latroni quae potest inferri iniusta nex?
                    </hi>
                    hoc intentio;
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quid</reg>
                        comitatus nostri, quid gladii volunt?
                    </hi>
                    hoc ratio;
                    <hi rend="italic">
                        <reg>quos</reg>
                        habere certe non liceret, si uti illis nullo
pacto liceret,
                    </hi>
                    hoc ex ratione et intentione connexio.
                </p>
                <pb xml:id="p.360"/>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    <reg>huic</reg>
                    generi probationis tribus occurritur modis,
id est per omnes partes.
                    <reg>aut</reg>
                    enim expugnatur
intentio aut adsumptio aut conclusio, nonnunquam
omnia.
                    <reg>intentio</reg>
                    expugnatur:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>iure</reg>
                        occidi eum, qui
insidiatus sit.
                    </hi>
                    <reg>nam</reg>
                    prima statim quaestio pro Milone
est,
                    <hi rend="italic">an ei fas sit lucem intueri qui a se hominem necatum esse fateatur.</hi>
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <reg>expugnatur</reg>
                    adsumptio omnibus iis
quae de refutatione diximus.
                    <reg>et</reg>
                    ratio quidem nonnunquam
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        nonnunquam,
                        <hi rend="italic">MSS.:</hi>
                        nunquam,
                        <hi rend="italic">
                            <name>Victor</name>
                            .
                        </hi>
                    </note>
                    est vera, cum eius propositio vera non sit;
interim verae propositionis falsa ratio est.
                    <hi rend="italic">
                        <reg>virtus</reg>
                        bonum est,
                    </hi>
                    verum est; si quis rationem subiiciat,
                    <hi rend="italic">quod ea locupletes faciat,</hi>
                    verae intentionis falsa sit ratio.
                    <reg>conclusio</reg>
                    autem aut vera negatur,
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    cum aliud colligit
quam id quod ex prioribus efficitur, aut nihil ad
quaestionem dicitur pertinere.
                    <name>Non</name>
                    est vera sic:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>insidiator</reg>
                        iure occiditur; nam cum vitae vim adferat
ut hostis, debet etiam repelli ut hostis; recte igitur Clodius
ut hostis occiditur est;
                    </hi>
                    non utique, nondum enim Clodium
insidiatorem ostendimus.
                    <name>Sed</name>
                    fit vera connexio,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>recte</reg>
                        igitur insidiator ut hostis occiditur; nihil ad nos,
                    </hi>
                    nondum enim Clodius insidiator apparet.
                    <milestone n="23" unit="section"/>
                    <name>Sed</name>
                    ut
potest vera esse intentio et ratio et tamen falsa
                    <pb xml:id="p.362"/>
                    connexio, ita, si illa falsa sunt, nunquam est vera
connexio.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="section"/>
                    <reg>enthymema</reg>
                    ab aliis oratorius syllogismus, ab aliis
pars dicitur syllogismi, propterea quod syllogismus
utique conclusionem et propositionem habet et per
omnes partes efficit, quod proposuit, enthymema
tantum intelligi contentum sit.
                    <milestone n="25" unit="section"/>
                    <reg>syllogismus</reg>
                    talis:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>solum</reg>
                        bonum virtus, nam id demum bonum est, quo nemo
male uti potest; virtute nemo male uti potest, bonum est
ergo virtus.
                    </hi>
                    <reg>enthymema</reg>
                    ex consequentibus:
                    <hi rend="italic">
                        <reg>bonum</reg>
                        est virtus, qua nemo male uti potest.
                    </hi>
                    <reg>et</reg>
                    contra,
                    <hi rend="italic">
                        <name>Non</name>
                        est
bonum pecunia; non enim bonum, quo quis male uti
potest; pecunia potest quis male uti, non igitur bonum est
pecunia.
                    </hi>
                    <reg>enthymema</reg>
                    ex pugnantibus:
                    <hi rend="italic">
                        <name>An</name>
                        bonum est
pecunia,
                    </hi>
                    <milestone n="26" unit="section"/>
                    <hi rend="italic">
                        qua quis male uti potest?Si pecunia, quae
est in argento signato, argentum est, qui argentum omne
legavit, et pecuniam, quae est in argento signato, legavit;
argentum autem omne legavit, igitur et pecuniam, quae est
in argento, legavit,
                    </hi>
                    habet formam syllogismi.
                    <reg>oratori</reg>
                    satis est dicere,
                    <hi rend="italic">
                        <reg>cum</reg>
                        argentum legaverit omne, pecuniam
quoque legavit, quae est in argento.
                    </hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="section"/>
                    <reg>peregisse</reg>
                    mihi videor sacra tradentium artes, sed
consilio locus superest.
                    <reg>namque</reg>
                    ego, ut in oratione
                    <pb xml:id="p.364"/>
                    syllogismo quidem aliquando uti nefas non duco, ita
constare totam aut certe confertam esse aggressionum
et enthymematum stipatione minime velim.
                    <reg>dialogis</reg>
                    enim et dialecticis disputationibus erit similior quam
nostri operis actionibus, quae quidem inter se plurimum differunt.
                    <milestone n="28" unit="section"/>
                    <reg>namque</reg>
                    in illis homines docti et inter
doctos verum quaerentes minutius et scrupulosius
scrutantur omnia, et ad liquidum confessumque
perducunt, ut qui sibi et inveniendi et iudicandi
vindicent partes, quarum alteram
                    <foreign xml:lang="grc">topikh/n</foreign>
                    alteram
                    <foreign xml:lang="grc">kritikh/n</foreign>
                    vocant.
                    <milestone n="29" unit="section"/>
                    <reg>nobis</reg>
                    ad aliorum iudicia componenda est oratio, et saepius apud omnino imperitos
atque illarum certe ignaros litterarum loquendum
est, quos nisi et delectatione allicimus et viribus
trahimus et nonnunquam turbamus adfectibus,
ipsa, quae iusta ac vera sunt, tenere non possumus.
                    <milestone n="30" unit="section"/>
                    <reg>locuples</reg>
                    et speciosa et imperiosa vult esse
eloquentia; quorum nihil consequetur, si conclusionibus certis et in unam prope formam cadentibus
concisa et contemptum ex humilitate et odium ex
quadam severitate et ex copia satietatem et ex similitudine fastidium attulerit.
                    <milestone n="31" unit="section"/>
                    <reg>feratur</reg>
                    ergo non semitis
sed campis, non uti fontes angustis fistulis colliguntur
                    <pb xml:id="p.366"/>
                    sed ut beatissimi amnes totis vallibus fluunt, ac sibi
viam, si quando non acceperit, faciat.
                    <reg>nam</reg>
                    quid illa
miserius lege velut praeformatas infantibus litteras
persequentium et, ut Graeci dicere solent, quem
mater amictum dedit, sollicite custodientium: propositio ac conclusio ex consequentibus et repugnantibus?
                    <milestone n="32" unit="section"/>
                    <name>Non</name>
                    inspiret? non augeat? non mille figuris
variet ac verset? ut ea nasci et ipsa provenire natura,
non manu facta et arte suspecta magistrum fateri
ubique videantur?
                    <reg>quis</reg>
                    unquam sic dixit orator?
                    <reg>nonne</reg>
                    apud ipsum Demosthenen paucissima huius
generis
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        generis,
                        <hi rend="italic">Zumpt:</hi>
                        veris,
                        <hi rend="italic">A:</hi>
                        veris vel artis,
                        <hi rend="italic">G.</hi>
                    </note>
                    reperiuntur?
                    <reg>quae</reg>
                    apprehensa Graeci magis
(nam hoc solum peius faciunt) in catenas ligant et
inexplicabili serie connectunt, et indubitata colligunt
et probant confessa et se antiquis per hoc similes
vocant, deinde interrogati nunquam respondebunt,
quem imitentur.
                    <name>Sed</name>
                    de figuris alio loco.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="section"/>
                    <reg>nunc</reg>
                    illud adiiciendum, ne iis quidem consentire
me, qui semper argumenta sermone puro et dilucido
et distincto ceterum minime elato ornatoque putant
esse dicenda.
                    <reg>namque</reg>
                    ea distincta quidem ac
                    <pb xml:id="p.368"/>
                    perspicua debere esse confiteor, in rebus vero minoribus
etiam sermone ac verbis quam maxime propriis et ex
usu;
                    <milestone n="34" unit="section"/>
                    at si maior erit materia, nullum iis ornatum,
qui modo non obscuret, subtrahendum puto.
                    <reg>nam</reg>
                    et saepe plurimum lucis adfert ipsa translatio, cum
etiam iuris consulti, quorum summus circa verborum
proprietatem labor est, litus esse audeant dicere, qua
fluctus eludit.
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        elidit,
                        <hi rend="italic">
                            <reg>valla</reg>
                            .
                        </hi>
                    </note>
                    <milestone n="35" unit="section"/>
                    <reg>quoque</reg>
                    quid est natura magis asperum, hoc pluribus condiendum est voluptatibus; et
minus suspecta argumentatio dissimulatione, et multum ad fidem adiuvat audientis voluptas.
                    <reg>nisi</reg>
                    forte
existimamus Ciceronem haec ipsa mala in argumentatione dixisse,
                    <hi rend="italic">silere leges inter arma,</hi>
                    et
                    <hi rend="italic">gladium nobis interim ab ipsis porrigi legibus.</hi>
                    <reg>hic</reg>
                    tamen habendus
istis modus, ut sint ornamento non impedimento.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
