<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Respecting the Answers of the Soothsayers </title>
				<title>Cum Senatui gratias egit, Cum populo gratias egit, De domo sua, De haruspicum
					responso, Pro Sestio, In Vatinium, De provinciis consularibus, Pro Balbo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState delim="." n="chunk" unit="chapter"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct5_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:16  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.3  2006/04/21 20:50:45  gcrane
these now have the app crit entered as notes

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:20  packel
Converted to XML

Revision 1.11  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.10  2004/12/23 18:58:29  mimno
typo: cDe harus... ->  De harus

Revision 1.9  2003/07/01 22:14:59  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.8  2002/12/02 18:41:46  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.7  2000/03/04 20:34:12  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.6  1999/10/14 21:36:03  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.5  1999/08/12 17:17:21  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.4  1999/08/04 18:12:13  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.3  1997/10/31 21:07:15  textgod
Added QUOTE tags to verse.

Revision 1.2  1997/08/18 14:54:37  textgod
???

Revision 1.1  1997/05/13 20:47:00  cjsu
passed SGML validation
</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<head>ORATIO DE HARVSPICVM RESPONSO<note>responso <hi rend="italics">Ascon.</hi>:
					responsis <hi rend="italics">codd., Quint.</hi> v. 11,42</note> IN P. CLODIVM IN
				SENATV HABITA</head>


			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p><reg>hesterno</reg> die, patres conscripti, cum me et vestra dignitas et frequentia
				equitum Romanorum praesentium<note>praesentium <hi rend="italics">om. HEMb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>, quibus senatus dabatur, magno
				opere commosset, putavi mihi reprimendam esse P. Clodi impudicam impudentiam, cum is
				publicanorum causam stultissimis interrogationibus impediret, P. Tullioni Syro
				navaret operam atque ei se<note>sese <hi rend="italics">EMc</hi></note>, cui totus
				venierat, etiam vobis inspectantibus venditaret. <reg>itaque</reg> hominem furentem
				exsultantemque continui simul ac periculum iudici intendi: duobus inceptis verbis
				omnem impetum gladiatoris ferociamque compressi. <milestone n="2" unit="section"
					/><reg>ac</reg> tamen<note>Attamen <hi rend="italics">GMb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign>t</hi></note> ignarus ille qui consules essent, exsanguis
				atque aestuans se ex curia repente proripuit, cum quibusdam fractis iam atque
				inanibus minis et cum illius Pisoniani temporis Gabinianique terroribus: quem cum
				egredientem insequi coepissem, cepi equidem fructum maximum et<note>et <hi
						rend="italics">om. GE</hi></note> ex consurrectione omnium vestrum et ex
				comitatu publicanorum. <reg>sed</reg> vaecors repente sine suo vultu, sine colore,
				sine voce constitit; deinde respexit et, simul atque<note>simul atque <hi
						rend="italics">Bait.</hi>: simul ad <hi rend="italics">codd. praeter Gk</hi>
					(simul ac) <hi rend="italics">et t</hi> (simulat.)</note> Cn. Lentulum consulem
				aspexit, concidit in curiae paene limine; recordatione, credo, Gabini sui
				desiderioque Pisonis. <reg>cuius</reg> ego de ecfrenato<note>ecfren. <hi
						rend="italics">PG</hi>: effren. <hi rend="italics">BH<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign>t. Cf.</hi> § 52</note> et praecipiti furore quid dicam?
						<add><reg>an</reg></add><note>An <hi rend="italics">scripsi</hi> (<hi
						rend="italics">post</hi> dicam): aut <hi rend="italics">codd. pler.</hi>
					(haud <hi rend="italics">k</hi>): <hi rend="italics">om. PB</hi></note> potest
				gravioribus a me verbis vulnerari quam est statim in facto ipso a gravissimo viro,
				P. Servilio, confectus ac trucidatus? cuius si iam vim et gravitatem illam
				singularem ac paene divinam adsequi possem, tamen non dubito quin ea tela quae
				coniecerit inimicus quam ea quae conlega patris emisit leviora atque hebetiora esse
				videantur. <milestone n="2" unit="chapter"/><milestone n="3" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> tamen mei facti rationem exponere illis volo qui hesterno die dolore
				me elatum et iracundia longius prope progressum arbitrabantur quam sapientis hominis
				cogitata ratio postulasset. <reg>nihil</reg> feci iratus, nihil impotenti animo,
				nihil non diu consideratum ac multo ante meditatum. <reg>ego</reg> enim me, patres
				conscripti, inimicum semper esse professus sum duobus, qui me, qui rem
					publicam<note>rem p. <hi rend="italics">GEt</hi>: rem <hi rend="italics"
					>PB</hi>: rem meam <hi rend="italics">HM<foreign xml:lang="grc"
					>s</foreign></hi></note> cum defendere deberent, servare possent, cumque ad
				consulare officium ipsis insignibus illius imperi, ad meam salutem non solum
				auctoritate sed etiam precibus vestris vocarentur, primo reliquerunt, deinde
				prodiderunt, postremo oppugnarunt, praemiisque nefariae pactionis<note>pactionis <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1): factionis <hi rend="italics">P
					rell.</hi></note> funditus una cum re publica oppressum exstinctumque voluerunt;
				qui quae suo ductu et imperio cruento illo atque funesto supplicia neque a sociorum
				moenibus prohibere neque hostium urbibus inferre potuerunt, excisionem,
				inflammationem, eversionem, depopulationem, vastitatem, ea sua cum praeda meis
				omnibus tectis atque agris intulerunt. <milestone n="4" unit="section"/>Cum his
				furiis et facibus, cum his, inquam, exitiosis prodigiis ac paene huius imperi
				pestibus bellum mihi inexpiabile dico esse susceptum, neque id tamen ipsum tantum
				quantum meus ac meorum, sed tantum quantum vester atque omnium bonorum dolor
				postulavit. <milestone n="3" unit="chapter"/><reg>in</reg> Clodium vero non est
				hodie meum maius odium quam illo die fuit cum illum ambustum religiosissimis ignibus
				cognovi muliebri ornatu ex incesto stupro atque ex domo pontificis maximi emissum.
					<reg>tum</reg>, inquam, tum vidi ac multo ante prospexi quanta tempestas
				excitaretur, quanta impenderet procella rei publicae. <reg>videbam</reg> illud
				scelus tam importunum, audaciam tam immanem adulescentis furentis,
						nobilis<note><lemma>nobilis</lemma> mobilis <hi rend="italics"
						>Drechsler,</hi> nebulonis <hi rend="italics">K. Busche</hi> (<hi
						rend="italics">Rosc. Amer.</hi> § 128; <hi rend="italics">Phil.</hi> ii, §
					74)</note>, vulnerati non posse arceri oti finibus: erupturum illud malum
				aliquando, si impunitum fuisset, ad perniciem civitatis. <reg>non</reg> multum mihi
				sane post ad odium accessit. <milestone n="5" unit="section"/><reg>nihil</reg> enim
				contra me fecit odio mei, sed odio severitatis<note>veritatis <hi rend="italics"
						>Harl.</hi> 2590</note>, odio dignitatis<note>odio dignitatis <hi
						rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>: <hi
						rend="italics">om. P et pler.</hi></note>, odio rei publicae: non me magis
				violavit quam senatum, quam equites Romanos, quam omnis bonos, quam Italiam cunctam:
				non denique in me sceleratior fuit quam in ipsos deos immortalis. <reg>etenim</reg>
				illos eo scelere violavit quo nemo antea: in me fuit eodem animo quo etiam
					eius<note>eius <hi rend="italics">k et Harl.</hi> 2590: meus <hi rend="italics"
						>rell. praeter MC</hi> (suus)</note> familiaris Catilina, si vicisset,
				fuisset. <reg>itaque</reg> eum numquam a me esse accusandum putavi, non plus quam
				stipitem illum qui quorum hominum esset nesciremus, nisi se Ligurem ipse esse
				diceret. <reg>quid</reg> enim hunc persequar, pecudem ac beluam, pabulo inimicorum
				meorum et glande corruptum? qui si sensit<note>sentit <hi rend="italics">Lamb.</hi>:
					senserit <hi rend="italics">b<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi></note> quo
				se scelere devinxerit, non dubito quin sit miserrimus; sin autem id non videt,
				periculum est ne se stuporis excusatione defendat. <milestone n="6" unit="section"
					/><reg>accedit</reg> etiam quod exspectatione omnium fortissimo et clarissimo
				viro, T. Annio, devota et constituta ista hostia esse videtur; cui me praeripere
				desponsam iam et destinatam laudem, cum ipse eius opera et dignitatem et salutem
				reciperarim, valde est iniquum. <milestone n="4" unit="chapter"/><reg>etenim</reg>
				ut P. ille Scipio natus mihi videtur ad interitum exitiumque Carthaginis<note>Carth.
						<hi rend="italics">P et pler.</hi>: Karth. <hi rend="italics">H</hi></note>,
				qui illam a multis imperatoribus obsessam, oppugnatam, labefactam<note>labefactam
						<hi rend="italics">PBkt</hi>: labefactatam <hi rend="italics">HGEMc et corr.
						b</hi></note>, paene captam aliquando quasi fatali adventu solus evertit,
				sic T. Annius ad illam pestem comprimendam, exstinguendam, funditus delendam natus
				esse videtur et quasi divino munere donatus rei publicae. <reg>solus</reg> ille
				cognovit quem ad modum armatum civem, qui lapidibus, qui ferro alios fugaret, alios
				domi contineret, qui urbem totam, qui curiam, qui forum, qui templa omnia caede
				incendiisque terreret, non modo vinci verum etiam vinciri<note>vinciri <hi
						rend="italics">Fabricius, et in mg. t</hi>: vincere <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> oporteret. <milestone n="7" unit="section"
					/><reg>huic</reg> ego et tali et ita de me ac de patria merito viro numquam mea
				voluntate praeripiam eum praesertim reum cuius ille inimicitias non solum suscepit
				propter salutem meam, verum etiam adpetivit. <reg>sed</reg> si etiam nunc
				inlaqueatus iam omnium legum periculis, inretitus odio bonorum omnium, exspectatione
				supplici iam non diuturna implicatus, feretur tamen haesitans et in me impetum
				impeditus facere conabitur, resistam et aut concedente aut etiam adiuvante Milone
				eius conatum refutabo: velut hesterno die cum mihi stanti tacens minaretur, voce
				tantum attigi legum<note>legum metum <hi rend="italics">Madv.</hi> (<hi
						rend="italics">quod malit Zielinski</hi>)</note> initium et iudici.
					<reg>consedit</reg> ille: conticui. <reg>diem</reg> dixisset, ut
					iecerat<note>iecerat <hi rend="italics">Ern.</hi>: fecerat <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>: fecissem ut ei statim tertius a praetore dies diceretur.
					<reg>atque</reg> hoc sic moderetur et cogitet<note>ut cogitet <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note>, si contentus sit iis<note>iis <hi rend="italics">P2H
						all.</hi>: is <hi rend="italics">Pk</hi>: his <hi rend="italics"
					>Bc</hi></note> sceleribus quae commisit, esse <add>se</add><note>se <hi
						rend="italics">om. codd.</hi></note> iam consecratum Miloni: si quod in me
				telum intenderit, statim me esse arrepturum arma iudiciorum atque legum. <milestone
					n="8" unit="section"/></p>
			<p><reg>atque</reg> paulo ante, patres conscripti, contionem habuit quae est ad me tota
				delata; cuius contionis primum universum argumentum sententiamque audite; cum
				riseritis impudentiam hominis, tum a me de tota contione audietis. <milestone n="5"
					unit="chapter"/><reg>de</reg> religionibus sacris et caerimoniis est
				contionatus, patres conscripti, Clodius: Publius, inquam, Clodius sacra et
				religiones neglegi violari pollui questus est! <reg>non</reg> mirum si hoc vobis
				ridiculum videtur: etiam sua contio risit hominem, quo modo ipse gloriari solet,
				ducentis confixum senati<note>senati <hi rend="italics">PB</hi>: senatus <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> consultis, quae sunt omnia contra illum pro
				religionibus facta, hominemque eum qui pulvinaribus <reg>bonae</reg> deae stuprum
				intulerit, eaque sacra quae viri oculis ne imprudentis quidem aspici fas est non
				solum aspectu virili sed flagitio stuproque violarit, in contione de religionibus
				neglectis conqueri. <reg>itaque</reg> nunc proxima contio eius exspectatur de
				pudicitia. <milestone n="9" unit="section"/>
				<reg>quid</reg> enim interest utrum ab altaribus religiosissimis fugatus de sacris
				et religionibus conqueratur, an ex sororum<note>sororum <hi rend="italics">k</hi>:
					suorum <hi rend="italics">rell.</hi>: suarum sororum <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note> cubiculo egressus pudorem pudicitiamque defendat?
					<reg>responsum</reg> haruspicum hoc recens de fremitu in contione recitavit, in
				quo cum aliis multis scriptum etiam illud est, id quod audistis,
						<quote><reg>loca</reg> sacra et religiosa profana haberi</quote>: in ea
				causa esse dixit domum meam a religiosissimo sacerdote, P. <milestone n="10"
					unit="section"/>Clodio, consecratam. <reg>gaudeo</reg> mihi de toto hoc ostento,
				quod haud scio an gravissimum multis his annis huic ordini nuntiatum sit, datam non
				modo iustam sed etiam necessariam causam esse dicendi; reperietis enim ex hoc toto
				prodigio atque responso nos de istius scelere ac furore ac de impendentibus
				periculis maximis prope iam voce Iovis <reg>optimi</reg>
				<reg>maximi</reg> praemoneri<note>praemoneri <hi rend="italics">Gbkt</hi>:
					promoveri, permoveri <hi rend="italics">rell.</hi></note>. <milestone n="11"
					unit="section"/><reg>sed</reg> primum expiabo religionem aedium mearum, si id
				facere vere ac sine cuiusquam dubitatione potero; sin scrupulus<note>scripulus <hi
						rend="italics">PH</hi></note> tenuissimus residere alicui<note>aliquoi <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: aliquis <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				videbitur, non modo patienti sed etiam libenti animo portentis deorum immortalium
				religionique parebo. <milestone n="6" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>sed</reg> quae tandem est in hac urbe tanta domus ab ista suspicione religionis
				tam vacua atque pura? <reg>quamquam</reg> vestrae domus, patres conscripti,
				ceterorumque civium multo maxima ex parte sunt liberae religione, tamen una mea
				domus iudiciis omnibus liberata in hac urbe sola est. <reg>te</reg> enim appello,
				Lentule, et te, Philippe. <reg>ex</reg> hoc haruspicum responso decrevit senatus ut
				de locis sacris religiosis ad hunc ordinem referretis. <reg>potestisne</reg> referre
				de mea domo, quae, ut dixi, sola in hac urbe omni religione omnibus iudiciis
				liberata est? <reg>quam</reg> primum inimicus ipse in illa tempestate ac nocte rei
				publicae, cum cetera scelera stilo illo impuro Sex. Clodi ore tincto conscripsisset,
				ne una quidem attigit littera religionis; deinde eandem domum populus Romanus, cuius
				est summa potestas omnium rerum, comitiis centuriatis omnium aetatum ordinumque
				suffragiis eodem iure esse iussit quo fuisset; postea vos, patres conscripti, non
				quo dubia res esset, sed ut huic furiae, si diutius in hac urbe quam delere cuperet
				maneret, vox interdiceretur<note>urbe quicquam delere cuperet, vox interd. <hi
						rend="italics">Madv.</hi> (<hi rend="italics">in P post</hi> urbe <hi
						rend="italics">est spatium vacuum,</hi> maneret <hi rend="italics">s. l.
						add. m.</hi> 2)</note><note>intercluderetur <hi rend="italics">Lamb.</hi>:
					interciperetur <hi rend="italics">Gulielm.</hi>: incideretur <hi rend="italics"
						>Gronovius</hi></note>, decrevistis ut de mearum aedium religione ad
				pontificum conlegium referretur. <milestone n="12" unit="section"/><reg>quae</reg>
				tanta religio est qua non in nostris dubitationibus atque in maximis
				superstitionibus unius P. Servili aut<note>aut <hi rend="italics">Madv.</hi>: ac <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> M. Luculli responso ac verbo liberemur?
					<reg>de</reg> sacris publicis, de ludis maximis, de deorum penatium Vestaeque
				matris caerimoniis, de illo ipso sacrificio quod fit pro salute populi Romani, quod
				post Romam conditam huius unius casti tutoris religionum scelere violatum est, quod
				tres pontifices statuissent, id semper<note>id semper <hi rend="italics">k</hi>:
					idem per <hi rend="italics">PH rell. praeter GE</hi> (idem)</note> populo
				Romano, semper senatui, semper ipsis dis immortalibus satis sanctum, satis augustum,
				satis religiosum esse visum est. <reg>at</reg> vero meam domum P. Lentulus, consul
				et pontifex, P. Servilius, M. Lucullus, Q. Metellus, M'. Glabrio, M. Messalla, L.
				Lentulus, flamen Martialis, P. Galba, Q. Metellus Scipio, C. Fannius, M. Lepidus, L.
				Claudius rex sacrorum, M. Scaurus, M. Crassus, C. Curio, Sex. Caesar flamen
				Quirinalis, Q. Cornelius, P. Albinovanus, Q. Terentius, pontifices minores, causa
				cognita, duobus locis dicta, maxima frequentia amplissimorum ac sapientissimorum
				civium adstante, omni religione una mente omnes liberaverunt. <milestone n="7"
					unit="chapter"/><milestone n="13" unit="section"/><reg>nego</reg> umquam post
				sacra constituta, quorum eadem est antiquitas quae ipsius urbis, ulla de re, ne de
				capite quidem virginum Vestalium, tam frequens conlegium iudicasse.
					<reg>quamquam</reg><note>Quamquam <hi rend="italics">etc.</hi>: <hi
						rend="italics">sic distinxi, Muellerum secutus.</hi></note> ad facinoris
				disquisitionem interest adesse quam plurimos (ita est enim interpretatio illa
				pontificum, ut eidem potestatem habeant iudicum), religionis explanatio vel ab uno
				pontifice perito recte fieri potest (quod idem in iudicio capitis durum atque
				iniquum est<note>esset <hi rend="italics">Halm</hi></note>), tamen<note><hi
						rend="italics">Edd. habent</hi> iudicasse: quamquam ... quam plurimos; ita
					est ... iudicum. Religionis ... fieri potest, quod ... iniquum est: tamen <hi
						rend="italics">etc.</hi></note> sic reperietis, frequentiores pontifices de
				mea domo quam umquam de caerimoniis virginum iudicasse. <reg>postero</reg> die
				frequentissimus senatus te consule designato, Lentule, sententiae principe, P.
				Lentulo et Q. Metello consulibus referentibus statuit, cum omnes pontifices qui
				erant huius ordinis adessent, cumque alii qui honoribus populi Romani antecedebant
				multa de conlegi iudicio verba fecissent, omnesque idem scribendo adessent, domum
				meam iudicio pontificum religione liberatam videri. <milestone n="14" unit="section"
					/><reg>de</reg> hoc igitur loco sacro potissimum videntur haruspices dicere, qui
				locus solus ex privatis locis omnibus hoc praecipue iuris habet, ut ab ipsis qui
				sacris praesunt sacer non esse iudicatus sit? <reg>verum</reg> referte, quod ex
				senatus consulto facere debetis. <reg>aut</reg> vobis cognitio dabitur, qui primi de
				hac domo sententiam dixistis et eam religione omni liberastis, aut senatus ipse
				iudicabit, qui uno illo solo antistite sacrorum dissentiente frequentissimus antea
				iudicavit, aut,—id quod certe fiet,—ad pontifices reicietur, quorum auctoritati
				fidei prudentiae maiores nostri sacra religionesque et privatas et publicas
				commendarunt. <reg>quid</reg> ergo ii<note>ii <hi rend="italics">P</hi>: hi <hi
						rend="italics">BHkt</hi></note> possunt aliud iudicare ac iudicaverunt?
					<reg>multae</reg> sunt domus in hac urbe, patres conscripti, atque haud scio an
				paene cunctae iure optimo, sed tamen iure privato, iure hereditario, iure
				auctoritatis, iure mancipi, iure nexi: nego esse ullam domum aliam privato eodem quo
						quae<note><lemma>quo quae</lemma> quoq~: <hi rend="italics">P</hi>: quoque
						<hi rend="italics">rell.</hi></note> optima lege, publico vero omni
				praecipuo et humano et divino iure munitam; <milestone n="15" unit="section"/> quae
				primum aedificatur ex auctoritate senatus<note>senatus <hi rend="italics">codd.
						praeter PB</hi> (senati)</note> pecunia publica, deinde contra vim nefariam
				huius gladiatoris tot senati consultis munita atque saepta est. <milestone n="8"
					unit="chapter"/><reg>primum</reg> negotium isdem magistratibus est datum anno
				superiore, ut curarent ut sine vi aedificare mihi liceret, quibus in maximis
				periculis universa res publica commendari solet; deinde, cum ille saxis et ignibus
				et ferro vastitatem meis sedibus<note>aedibus <hi rend="italics">GE2</hi></note>
				intulisset, decrevit senatus eos qui id fecissent lege de vi, quae est<note>esset
						<hi rend="italics">Ernesti</hi></note> in eos qui universam rem publicam
				oppugnassent, teneri. <reg>vobis</reg> vero referentibus, o post hominum memoriam
				fortissimi atque optimi consules! decrevit idem senatus frequentissimus qui meam
				domum violasset contra rem publicam esse facturum. <reg>nego</reg> ullo de opere
				publico, <milestone n="16" unit="section"/>de monumento, de templo tot senatus
				exstare consulta quot de mea domo, quam senatus unam post hanc urbem constitutam ex
				aerario aedificandam, a pontificibus liberandam, a magistratibus defendendam, a
				iudicibus puniendam<note>puniendam <hi rend="italics">BHk rell. praeter PG</hi>
					(poeniendam): muniendam <hi rend="italics">Petrus Faber</hi></note>
					putarit<note>putarit <hi rend="italics">Halm</hi>: putaret <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>. P. Valerio pro maximis in rem publicam beneficiis data
				domus est in Velia publice<note>in Velia publice <hi rend="italics">Ianus
						Palmerius</hi>: in ulla publica <hi rend="italics">P1</hi>: in villa publica
						<hi rend="italics">P2 rell.</hi></note>, at mihi in Palatio restituta; illi
				locus, at mihi etiam parietes atque tectum; illi quam ipse privato iure tueretur,
					mihi<note>at mihi <hi rend="italics">Garat.</hi></note> quam publice magistratus
				omnes defenderent. <reg>quae</reg> quidem ego si aut per me aut ab aliis haberem,
				non praedicarem apud vos, ne nimis gloriari viderer; sed cum<note><lemma>cum</lemma>
					quae <hi rend="italics">GE</hi></note> sint mihi data a vobis, cum
						ea<note><lemma>ea</lemma> iam <hi rend="italics">coni. Muell.</hi></note>
				attemptentur eius lingua cuius ante manu eversa vos mihi et liberis meis manibus
				vestris reddidistis, non ego de meis sed de vestris factis loquor, nec vereor ne
				haec mea vestrorum beneficiorum praedicatio non grata potius quam adrogans
					videatur<note>esse videatur <hi rend="italics">Zielinski</hi></note>. <milestone
					n="17" unit="section"/><reg>quamquam</reg> si me tantis laboribus pro communi
				salute perfunctum ecferret<note>ecferret <hi rend="italics">P</hi>: efferret <hi
						rend="italics">Bkt</hi>: et ferret <hi rend="italics">GE</hi></note>
				aliquando ad gloriam in refutandis maledictis hominum improborum animi quidam dolor,
				quis non ignosceret? <reg>vidi</reg> enim hesterno die quendam murmurantem, quem
				aiebant negare ferri<note>ferri <hi rend="italics">Halm</hi>: ferre <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> me posse, quia, cum ab hoc eodem
				impurissimo parricida rogarer cuius essem civitatis, respondi me, probantibus et
				vobis et equitibus Romanis, eius esse quae carere me non potuisset. <reg>ille</reg>,
				ut opinor, ingemuit. <reg>quid</reg> igitur responderem? quaero ex eo ipso qui ferre
				me non potest. <reg>me</reg> civem esse Romanum? litterate respondissem.
					<reg>an</reg> tacuissem? desertum negotium. <reg>potest</reg> quisquam vir in
				rebus magnis cum invidia versatus satis graviter inimici
					contumeliis<note>contumeliis <hi rend="italics">Madv.</hi>: contumeliam <hi
						rend="italics">codd.</hi> (in inimici contumeliam <hi rend="italics">ut
						Baiter ita Hbk</hi>)</note> sine sua laude respondere? <reg>at</reg> ipse
				non modo respondet quidquid potest, cum est lacessitus, sed etiam gaudet se ab
				amicis quid respondeat admoneri. <milestone n="9" unit="chapter"/><milestone n="18"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> quoniam mea causa expedita est, videamus nunc quid haruspices dicant.
					<reg>ego</reg> enim fateor me et magnitudine ostenti et gravitate responsi et
						una<note><lemma>una</lemma> viva <hi rend="italics">k</hi></note> atque
				constanti haruspicum voce<note>voce <hi rend="italics">om. PBGE</hi></note>
				vehementer esse commotum; neque is sum qui, si cui forte videor plus quam ceteri qui
				aeque atque ego sunt occupati versari in studio litterarum, his<note>iis <hi
						rend="italics">Mk</hi></note> delecter aut utar omnino litteris quae nostros
				animos deterrent atque avocant a religione. <reg>ego</reg> vero primum habeo
				auctores ac magistros religionum colendarum maiores nostros, quorum mihi tanta
				fuisse sapientia videtur ut satis superque prudentes sint qui illorum prudentiam non
				dicam adsequi, sed quanta fuerit perspicere possint; qui statas<note>statas <hi
						rend="italics">k all.</hi>: stata <hi rend="italics">P</hi>: statuta <hi
						rend="italics">P2t</hi>: statutas <hi rend="italics">BH</hi></note>
				sollemnisque caerimonias pontificatu, rerum bene gerundarum auctoritates augurio,
				fatorum veteres praedictiones<note>praedictiones <hi rend="italics">k</hi>:
					praedicationes <hi rend="italics">PBHGt</hi></note> Apollinis vatum libris,
				portentorum expiationes<note>expiationes <hi rend="italics">Sigonius</hi>: explat.
						<hi rend="italics">P1</hi>: explanat. <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				Etruscorum disciplina contineri putaverunt; quae quidem tanta est ut nostra memoria
				primum Italici belli funesta illa principia, post Sullani Cinnanique temporis
				extremum paene discrimen, tum hanc recentem urbis inflammandae delendique imperi
				coniurationem non obscure nobis paulo ante praedixerint. <milestone n="19"
					unit="section"/><reg>deinde</reg>, si quid habui oti<note>otii <hi
						rend="italics">Orell.</hi>: tolli <hi rend="italics">codd.</hi></note>,
				etiam cognovi multa homines doctos sapientisque<note>doctos sapientisque <hi
						rend="italics">P</hi>: doctissimos sapientisque <hi rend="italics">P2rell.
						praeter EM</hi> (doctissimos sapientissimosque)</note> et dixisse et scripta
				de deorum immortalium numine reliquisse; quae quamquam divinitus perscripta video,
				tamen eius modi sunt ut ea maiores nostri docuisse illos, non ab illis didicisse
				videantur. <reg>etenim</reg> quis est tam vaecors qui aut, cum suspexit in caelum,
				deos esse non sentiat, et ea quae tanta mente fiunt ut vix quisquam arte ulla
				ordinem rerum ac necessitudinem persequi possit casu fieri putet, aut, cum deos esse
				intellexerit, non intellegat eorum numine hoc tantum imperium esse natum et auctum
				et retentum? <reg>quam</reg> volumus licet, patres conscripti<note>pat. con. licet
						<hi rend="italics">Hbk</hi></note>, ipsi nos amemus, tamen nec numero
				Hispanos nec robore Gallos nec calliditate Poenos nec artibus Graecos nec denique
				hoc ipso huius gentis ac terrae domestico nativoque sensu Italos ipsos ac Latinos,
				sed pietate ac religione atque hac una sapientia, quod deorum numine omnia regi
				gubernarique perspeximus, omnis gentis nationesque superavimus. <milestone n="10"
					unit="chapter"/><milestone n="20" unit="section"/></p>
			<p><reg>qua</reg> re, ne plura de re minime loquar dubia, adhibete animos, et mentis
				vestras, non solum auris, ad haruspicum vocem admovete: <quote>Qvod in agro
						Latiniensi<note>lati*ensi <hi rend="italics">P</hi>: latiensi <hi
							rend="italics">B rell. praeter HMbk</hi> (latinensi)</note> avditvs est </quote>
				<quote>strepitvs cvm fremitv.</quote> Mitto haruspices, mitto illam veterem ab ipsis
				dis immortalibus, ut hominum fama est, Etruriae traditam disciplinam: nos nonne
				haruspices esse possumus? <reg>exauditus</reg> in agro propinquo et suburbano est
				strepitus quidam reconditus et horribilis fremitus armorum. <reg>quis</reg> est
					ex<note>Quis est nisi est ex <hi rend="italics">Lehmann.</hi></note><note><hi
						rend="italics">Num</hi> Quis est vel ex?</note> gigantibus illis, quos
				poetae ferunt bellum dis immortalibus intulisse, tam impius qui hoc tam novo
				tantoque motu non magnum aliquid deos populo Romano praemonstrare et praecinere
				fateatur? <reg>de</reg> ea re scriptum est:
						<quote><reg>postiliones</reg><note>Postiliones <hi rend="italics"
							>Orell.</hi>: postulationes <hi rend="italics">codd.</hi></note> esse
					Iovi, Satvrno, Neptvno, Tellvri, dis </quote>
				<quote>caelestibvs.</quote>
				<milestone n="21" unit="section"/><reg>audio</reg> quibus dis violatis expiatio
				debeatur, sed hominum quae ob delicta quaero. <quote>Lvdos minvs diligenter factos
					pollvtosqve.</quote>
				<reg>quos</reg> ludos? <reg>te</reg> appello, Lentule,—tui sacerdoti sunt tensae,
				curricula, praecentio, ludi, libationes epulaeque ludorum,—vosque, pontifices, ad
				quos epulones Iovis <reg>optimi</reg>
				<reg>maximi</reg>, si quid est praetermissum aut commissum, adferunt, quorum de
				sententia illa eadem renovata atque instaurata celebrantur. <reg>qui</reg> sunt ludi
				minus diligenter facti, quando<note>quando <hi rend="italics">ut Manut. ita k</hi>:
					quanto <hi rend="italics">rell.</hi></note> aut quo scelere polluti?
					<reg>respondebis</reg> et pro te et pro conlegis tuis, etiam pro pontificum
				conlegio, nihil cuiusquam aut neglegentia contemptum aut scelere esse pollutum:
				omnia sollemnia ac iusta ludorum omnibus rebus observatis summa cum caerimonia esse
				servata. <milestone n="11" unit="chapter"/><milestone n="22" unit="section"/></p>
			<p><reg>quos</reg> igitur haruspices ludos minus diligenter factos pollutosque esse
				dicunt? Eos quorum ipsi di immortales atque illa mater Idaea<note>Idaea <hi
						rend="italics">Faërnus</hi>: daea <hi rend="italics">P</hi>: dea <hi
						rend="italics">P</hi>: dea <hi rend="italics">B rell.</hi></note> te,—te,
				Cn. Lentule, cuius abavi manibus esset accepta,—spectatorem esse voluit.
					<reg>quod</reg> ni tu Megalesia illo die spectare voluisses, haud scio an vivere
				nobis atque his de rebus iam queri <add>non</add><note>non <hi rend="italics">deesse
						noluit G. Long, prob. Zielinsk.</hi> (§§ 10, 14): qu&#x0119; reliceret <hi
						rend="italics">PB</hi></note> liceret. <reg>vis</reg> enim innumerabilis
				incitata ex omnibus vicis conlecta servorum ab hoc aedile<note>aedili <hi
						rend="italics">codd.</hi> (§ 24)</note> religioso repente
					<add>e</add><note>e <hi rend="italics">suppl. Bait.</hi></note> fornicibus
				ostiisque omnibus in scaenam signo dato inmissa inrupit. <reg>tua</reg> tum, tua,
				Cn. Lentule, eadem virtus fuit quae in privato quondam tuo proavo; te, nomen,
				imperium, vocem, aspectum, impetum tuum stans senatus equitesque Romani et omnes
				boni sequebantur, cum ille servorum eludentium<note>eludentium <hi rend="italics"
						>Klotz</hi>: et ludentium <hi rend="italics">codd.</hi></note> multitudini
				senatum populumque Romanum vinctum ipso consessu et constrictum spectaculis atque
				impeditum turba et angustiis tradidisset. <milestone n="23" unit="section"
					/><reg>an</reg> si ludius constitit, aut tibicen repente conticuit, aut puer
				ille patrimus et matrimus si tensam non tenuit<note>si tensam non tenuit <hi
						rend="italics">Ant. Aug.</hi>: si terram non tenuit aut tensam <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, si lorum omisit, aut si aedilis verbo aut
					simpuvio<note>simpuvio <hi rend="italics">Arnobius</hi>: simpuio <hi
						rend="italics">P1</hi>: simbulo <hi rend="italics">P2</hi>: simbolo <hi
						rend="italics">Bt</hi>: si muto <hi rend="italics">Hb</hi>: si nutu <hi
						rend="italics">b2</hi>: si vultu <hi rend="italics">k</hi></note> aberravit,
				ludi sunt non rite facti, eaque errata expiantur, et mentes deorum immortalium
				ludorum instauratione placantur: si ludi ab laetitia ad metum traducti, si non
				intermissi sed perempti atque sublati sunt, si civitati universae, scelere eius qui
				ludos ad luctum conferre voluit, exstiterunt dies illi pro festis paene funesti,
				dubitabimus quos ille fremitus nuntiet ludos esse pollutos? <milestone n="24"
					unit="section"/><reg>ac</reg> si volumus ea quae de quoque deo nobis tradita
				sunt recordari, hanc <reg>matrem</reg>
				<reg>magnam</reg>, cuius ludi violati, polluti, paene ad caedem et ad funus
				civitatis conversi sunt, hanc, inquam, accepimus agros et nemora cum quodam strepitu
				fremituque peragrare. <milestone n="12" unit="chapter"/><reg>haec</reg> igitur
				vobis, haec populo Romano et scelerum indicia ostendit et periculorum signa
				patefecit. <reg>nam</reg> quid ego de illis ludis loquar quos in Palatio nostri
				maiores ante templum in ipso Matris <reg>magnae</reg> conspectu
					Megalesibus<note>Megalesibus <hi rend="italics">P1H</hi>: Megalensibus <hi
						rend="italics">B rell.</hi></note> fieri celebrarique voluerunt? qui sunt
				more institutisque maxime casti, sollemnes, religiosi; quibus ludis primum ante
				populi consessum senatui locum P. Africanus iterum consul ille maior dedit, ut eos
				ludos haec lues impura pollueret<note>polluerit <hi rend="italics">ut Faërnus ita
						k</hi></note>! quo si qui liber aut spectandi aut etiam religionis causa
				accesserat, manus adferebantur, quo matrona nulla adiit propter vim consessumque
				servorum. <reg>ita</reg> ludos eos, quorum religio tanta est ut ex ultimis terris
				arcessita in hac urbe consederit, qui uni ludi ne verbo quidem appellantur Latino,
				ut vocabulo ipso et appetita religio externa et Matris <reg>magnae</reg> nomine
				suscepta declaretur—hos ludos servi fecerunt, servi spectaverunt, tota denique hoc
				aedile servorum Megalesia fuerunt. <milestone n="25" unit="section"/><reg>pro</reg>
				di immortales! qui magis nobiscum loqui possetis, si essetis versareminique
				nobiscum? <reg>ludos</reg> esse pollutos significastis ac plane dicitis.
					<reg>quid</reg> magis inquinatum, deformatum, perversum, conturbatum dici potest
				quam omne servitium, permissu magistratus liberatum<note>liberatum <hi
						rend="italics">k all.</hi> (§ 30): liberatus <hi rend="italics">P1HEM</hi>:
					libertum <hi rend="italics">P2t</hi> (<hi rend="italics">corr.</hi> liberum <hi
						rend="italics">B</hi>): libera vi <hi rend="italics">s.</hi> libero aditu
						<hi rend="italics">Madv.</hi></note>, in alteram scaenam inmissum, alteri
				praepositum, ut alter consessus potestati servorum obiceretur, alter servorum totus
				esset? <reg>si</reg> examen apium ludis in scaenam caveam<add>ve</add>
					venisset<note>scaenam caveamve venisset <hi rend="italics">Momms.</hi>: caenam
					caveam venisset <hi rend="italics">P1</hi>: scaenam venisset <hi rend="italics"
						>P2B rell.</hi></note>, haruspices acciendos ex Etruria putaremus: videmus
				universi repente examina tanta servorum inmissa in populum Romanum saeptum atque
				inclusum, et non commovemur? <reg>atque</reg> in apium fortasse examine nos ex
				Etruscorum scriptis haruspices ut a servitio caveremus monerent. <milestone n="26"
					unit="section"/><reg>quod</reg> igitur ex aliquo diiuncto diversoque monstro
				significatum caveremus, id cum ipsum sibi monstrum est, et cum in eo ipso periculum
				est ex quo periculum portenditur, non pertimescemus? <reg>istius</reg> modi
				Megalesia fecit pater tuus, istius modi patruus<note>istius modi patruus <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note>? <reg>is</reg> mihi etiam generis sui
				mentionem facit, cum Athenionis aut Spartaci exemplo ludos facere maluerit quam C.
				aut Appi Claudiorum? <reg>illi</reg> cum ludos facerent, servos de cavea exire
				iubebant: tu in alteram servos inmisisti, ex altera liberos eiecisti.
					<reg>itaque</reg> qui antea voce praeconis a liberis semovebantur, tuis ludis
				non voce sed manu liberos a se segregabant. <milestone n="13" unit="chapter"
					/><reg>ne</reg> hoc quidem tibi in mentem veniebat, Sibyllino sacerdoti, haec
				sacra maiores nostros ex vestris libris expetisse? si illi sunt vestri quos tu impia
				mente conquiris, violatis oculis legis, contaminatis manibus attrectas.
					<reg>hac</reg> igitur vate suadente quondam, <milestone n="27" unit="section"
				/>defessa Italia Punico bello atque <add>ab</add><note>ab <hi rend="italics">om.
						codd.</hi></note> Hannibale vexata, sacra ista nostri maiores adscita ex
				Phrygia Romae conlocarunt; quae vir is accepit qui est optimus populi Romani
				iudicatus, P. Scipio, femina autem quae matronarum castissima putabatur, Q. Claudia,
				cuius priscam illam severitatem <del>sacrifici<note>sacrificii <hi rend="italics"
							>secl. Ernesti et all.</hi></note></del> mirifice<note>mirifica <hi
						rend="italics">PBHt et corr. b</hi>: tua soror mirifica <hi rend="italics">H
						ed. R.</hi> (t. s. mirifice <hi rend="italics">k ed. V.</hi>)</note> tua
				soror existimatur imitata. <reg>nihil</reg> te igitur neque maiores tui coniuncti
				cum his religionibus, neque sacerdotium ipsum, quo est haec tota religio constituta,
				neque curulis aedilitas, quae maxime hanc tueri religionem solet, permovit quo minus
				castissimos ludos omni flagitio pollueres, dedecore maculares, scelere obligares?
					<milestone n="28" unit="section"/><reg>sed</reg> quid ego id admiror? qui
				accepta pecunia Pessinuntem ipsum, sedem domiciliumque Matris deorum, vastaris, et
				Brogitaro Gallograeco, impuro homini ac nefario, cuius legati te tribuno dividere in
				aede Castoris tuis operis nummos solebant, totum illum locum fanumque vendideris,
				sacerdotem ab ipsis aris pulvinaribusque detraxeris, omnia illa quae vetustas, quae
				Persae, quae Syri, quae reges omnes qui Europam Asiamque tenuerunt semper summa
				religione coluerunt, perverteris; quae denique nostri maiores tam sancta duxerunt
				ut, cum refertam urbem atque Italiam fanorum haberemus, tamen nostri imperatores
				maximis et periculosissimis bellis huic deae vota facerent, eaque in ipso Pessinunte
				ad illam ipsam principem aram et in illo loco fanoque persolverent. <milestone
					n="29" unit="section"/><reg>quod</reg> cum Deiotarus religione sua castissime
				tueretur, quem unum habemus in orbe terrarum fidelissimum huic imperio atque
				amantissimum nostri nominis, Brogitaro, ut ante dixi, addictum pecunia tradidisti.
					<reg>atque</reg> hunc tamen Deiotarum saepe a senatu regali nomine dignum
				existimatum, clarissimorum imperatorum testimoniis ornatum, tu etiam regem appellari
				cum Brogitaro iubes. <reg>sed</reg> alter est rex iudicio senatus per nos, pecunia
				Brogitarus per te appellatus <gap/> alterum putabo<note><hi rend="italics">lacunae
						signum add. Kays. auct. Bait.</hi>: appellatus alter. Eum putabo <hi
						rend="italics">Jeep</hi></note> regem, si habuerit unde tibi solvat quod ei
				per syngrapham credidisti. <reg>nam</reg> cum multa regia sunt in Deiotaro tum illa
				maxime, quod tibi nummum nullum dedit, quod eam partem legis tuae quae congruebat
				cum iudicio senatus, ut ipse rex esset, non repudiavit, quod Pessinuntem per scelus
				a te violatum et sacerdote sacrisque spoliatum reciperavit, ut in pristina religione
				servaret, quod caerimonias ab omni vetustate acceptas a Brogitaro pollui non sinit,
				mavultque generum suum munere tuo quam illud fanum antiquitate religionis carere.
					<reg>sed</reg> ut ad haec haruspicum responsa redeam, ex quibus est primum de
				ludis, quis est qui id non totum in istius ludos praedictum et responsum esse
				fateatur? <milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="30" unit="section"/></p>
			<p><reg>sequitur</reg> de locis sacris, religiosis. O impudentiam miram! de mea domo
				dicere audes? <reg>committe</reg> vel consulibus vel senatui vel conlegio pontificum
				tuam. <reg>ac</reg> mea quidem his tribus omnibus iudiciis, ut dixi antea, liberata
					est<note>liberata est <hi rend="italics">b2c</hi>: libera est <hi rend="italics"
						>BHkt</hi> (§ 25): liberast <hi rend="italics">P</hi>: libertast <hi
						rend="italics">G</hi>: liberat <hi rend="italics">E</hi></note>; at in iis
				aedibus quas tu, Q. Seio, equite Romano, viro optimo, per te apertissime interfecto,
				tenes, sacellum dico fuisse <add>et</add><note>et <hi rend="italics">om. codd.</hi>:
					et aras <hi rend="italics">del. Zielinski</hi></note> aras. <reg>tabulis</reg>
				hoc censoriis<note>censoriis <hi rend="italics">Bait.</hi>: censoris <hi
						rend="italics">P1GE</hi>: censores <hi rend="italics">P2BMHbk</hi>: censorum
						<hi rend="italics">vulg.</hi></note>, memoria multorum firmabo ac docebo:
				agatur modo haec res, quod<note><lemma>quod</lemma> quam <hi rend="italics"
						>Ern.</hi>: `quod referri necesse est <hi rend="italics">breviter dictum est
						i. q.</hi> quod fieri necesse est, ut referatur' <hi rend="italics"
						>Mueller</hi></note> ex eo senatus consulto quod nuper est factum referri ad
					vos<note>vos <hi rend="italics">bk</hi>: nos <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note> necesse est, habeo quae de locis religiosis velim dicere.
					<milestone n="31" unit="section"/>Cum de domo tua dixero, in qua tamen ita est
				inaedificatum sacellum ut alius fecerit, tibi tantum modo sit demoliendum, tum
				videbo num mihi necesse sit de aliis etiam aliquid dicere. <reg>putant</reg> enim ad
				me non nulli<note>ad me non nulli <hi rend="italics">P2B</hi>: non <hi
						rend="italics">om. P1</hi>: non nulli <hi rend="italics">om. w</hi>: non
					nulli ad me <hi rend="italics">Hbk edd. R, V.</hi></note> pertinere
					magmentarium<note>magmentarium <hi rend="italics">Momms.</hi>: acmentarium <hi
						rend="italics">P rell. praeter Mb2k</hi> (armamentarium)</note>
				<reg>telluris</reg> aperire. <reg>nuper</reg> id patuisse dicunt, et ego recordor.
					<reg>nunc</reg> sanctissimam partem ac sedem maximae religionis privato dicunt
				vestibulo contineri. <reg>multa</reg> me movent: quod aedes <reg>telluris</reg> est
				curationis meae, quod is qui illud magmentarium sustulit mea domo pontificum
					iudicio<note>pont iudicio <hi rend="italics">HMb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi>: iud. <hi rend="italics">om. rell.</hi> (iudicio
					pontificum <hi rend="italics">Momms.</hi>)</note> liberata secundum fratrem suum
				iudicatum esse dicebat; movet me etiam in hac caritate annonae, sterilitate agrorum,
				inopia frugum religio <reg>telluris</reg>, et eo magis quod eodem ostento
					<reg>telluri</reg> postilio deberi dicitur. <milestone n="32" unit="section"
				/>Vetera fortasse loquimur; quamquam hoc si minus civili iure perscriptum est, lege
				tamen naturae, communi iure gentium sanctum est ut nihil mortales a dis immortalibus
				usu capere possint. <milestone n="15" unit="chapter"/><reg>verum</reg> tamen antiqua
				neglegimus: etiamne ea neglegemus<note>neglegimus <hi rend="italics">H,</hi> -igimus
						<hi rend="italics">Mbk,</hi> -egemus <hi rend="italics">PG</hi>: -igemus <hi
						rend="italics">BEw,</hi> -egamus <hi rend="italics">t, ut coni. Muell.</hi>:
						<hi rend="italics">ibid.</hi> neglegemus <hi rend="italics">P2GH</hi>:
					-igemus <hi rend="italics">Bkt all.</hi>: -egamus <hi rend="italics"
					>P1</hi></note> quae fiunt cum maxime, quae videmus? L. Pisonem quis nescit his
				temporibus ipsis maximum et sanctissimum Dianae sacellum in Caeliculo sustulisse?
					<reg>adsunt</reg> vicini eius loci; multi sunt etiam in hoc ordine qui
				sacrificia gentilicia illo ipso in sacello stato<note>stato <hi rend="italics"
						>P1G</hi>: statuto <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> loco
					anniversaria<note>anniversaria <hi rend="italics">b Naugerius</hi> (2): -ari <hi
						rend="italics">P1GH</hi>: -arii <hi rend="italics">Bb2k all.</hi></note>
				factitarint. <reg>et</reg> quaerimus di immortales quae loca desiderent, quid
				significent, de quo loquantur? A Sex. Serrano sanctissima sacella suffossa,
				inaedificata, oppressa, summa denique turpitudine foedata esse nescimus?
					<reg>tu</reg> meam domum religiosam facere potuisti? <milestone n="33"
					unit="section"/><reg>qua</reg> mente? quam amiseras. <reg>qua</reg> manu? qua
				disturbaras. <reg>qua</reg> voce? qua incendi iusseras. <reg>qua</reg> lege? quam ne
				in illa quidem impunitate tua scripseras. <reg>quo</reg> pulvinari? quod stupraras.
					<reg>quo</reg> simulacro? quod ereptum ex meretricis sepulcro
					<add>in</add><note>in <hi rend="italics">om. P et pler.</hi> (in patris <hi
						rend="italics">b2 ed. R.</hi>)</note> imperatoris monumento conlocaras.
					<reg>quid</reg> habet mea domus religiosi nisi quod impuri et sacrilegi parietem
				tangit? <reg>itaque</reg> ne quis meorum imprudens introspicere tuam
					domum<note>possit tuam domum <hi rend="italics">HMbk</hi></note> possit ac te
				sacra illa tua facientem videre, tollam altius tectum, non ut ego te despiciam, sed
				tu ne aspicias urbem eam quam delere voluisti. <milestone n="16" unit="chapter"
					/><milestone n="34" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> iam haruspicum reliqua responsa videamus. <quote><reg>oratores</reg>
					contra ivs fasqve interfectos.</quote>
				<reg>quid</reg> est hoc? <reg>de</reg> Alexandrinis esse video sermonem; quem ego
				non refuto. <reg>sic</reg> enim sentio, ius legatorum, cum hominum praesidio munitum
				sit, tum etiam divino iure esse vallatum<note>vallatum <hi rend="italics">b2</hi>:
					velatum <hi rend="italics">PBHEk</hi>: vellatum <hi rend="italics"
				>G</hi></note>. <reg>sed</reg> quaero ab illo qui omnis indices tribunus e carcere
				in forum effudit, cuius arbitrio sicae nunc omnes atque omnia venena tractantur, qui
				cum Hermarcho Chio syngraphas fecit, ecquid sciat unum acerrimum adversarium
				Hermarchi, Theodosium, legatum ad senatum a civitate libera missum sica percussum?
				quod non minus quam de Alexandrinis indignum dis immortalibus esse visum certo scio.
					<milestone n="35" unit="section"/><reg>nec</reg> confero nunc in te unum omnia.
					<reg>spes</reg> maior esset salutis, si praeter te nemo esset impurus; plures
				sunt; hoc et tu tibi confidis magis et nos prope iure diffidimus. <reg>quis</reg>
				Platorem ex Orestide, quae pars Macedoniae libera est, hominem in illis locis clarum
				ac nobilem, legatum Thessalonicam ad nostrum, ut se ipse appellavit, 'imperatorem'
				venisse nescit? quem ille propter pecuniam, quam ab eo extorquere non poterat, in
					vincla<note>vincla <hi rend="italics">PH et pler.</hi>: vincula <hi
						rend="italics">bk</hi></note> coniecit, et medicum intromisit suum qui
				legato socio amico libero foedissime et crudelissime venas incideret.
					<reg>securis</reg> suas cruentari scelere noluit: nomen quidem populi Romani
				tanto scelere contaminavit ut id nulla re possit nisi ipsius supplicio expiari.
					<reg>qualis</reg> hunc carnifices putamus habere, qui etiam medicis suis non ad
				salutem sed ad necem utatur? <milestone n="17" unit="chapter"/><milestone n="36"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> recitemus quid sequatur<note>quod sequitur <hi rend="italics">c
						Lamb.</hi></note>. <quote><reg>fidem</reg> ivsqve ivrandvm
					neglectvm.</quote>
				<reg>hoc</reg> quid sit per se ipsum non facile interpretor, sed ex eo quod sequitur
				suspicor de tuorum iudicum manifesto periurio dici, quibus olim erepti essent nummi
				nisi a senatu praesidium postulassent. <reg>qua</reg> re autem de iis<note>iis <hi
						rend="italics">P2</hi>: is <hi rend="italics">P1</hi>: his <hi
						rend="italics">Bt rell.</hi></note> dici suspicer haec causa est, quod sic
				statuo, et illud in hac civitate esse maxime inlustre atque insigne periurium, et te
				ipsum tamen in periuri crimen<note>in periurii crimen <hi rend="italics">Madv.</hi>:
					in per. poenam <hi rend="italics">Naugerius</hi> (2): in periurium imprime
					(impune <hi rend="italics">Mb<foreign xml:lang="grc">s</foreign>t</hi>) <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> ab iis<note>his <hi rend="italics">P et
						pler.</hi></note> quibuscum coniurasti non vocari. <milestone n="37"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>et</reg> video in haruspicum responsum haec esse subiuncta<note>subiecta <hi
						rend="italics">E</hi></note>: <quote><reg>sacrificia</reg> vetvsta
					occvltaqve minvs diligenter facta </quote>
				<quote>pollvtaqve.</quote>
				<reg>haruspices</reg> haec loquuntur<note>locuntur <hi rend="italics">GE</hi></note>
				an patrii penatesque di? <reg>multi</reg> enim sunt<note>sunt <hi rend="italics">Hbk
						all.</hi>: <hi rend="italics">om. PBGE</hi></note>, credo, in quos huius
				malefici suspicio cadat. <reg>quis</reg> praeter hunc unum? <reg>obscure</reg>
					dicitur<note>dicitur <hi rend="italics">PHbk</hi>: dicit <hi rend="italics"
						>corr. Bt</hi></note> quae sacra polluta sint? <reg>quid</reg> planius, quid
				religiosius, quid gravius dici potest? <quote>vetvsta occvltaqve.</quote>
				<reg>nego</reg> ulla verba Lentulum, gravem oratorem ac disertum, saepius, cum te
				accusaret, usurpasse quam haec quae nunc ex Etruscis libris in te conversa atque
				interpretata dicuntur. <reg>etenim</reg> quod sacrificium tam vetustum est quam hoc
				quod a regibus aequale huius urbis accepimus? quod autem tam occultum quam id quod
				non solum curiosos oculos excludit sed etiam errantis, quo non modo improbitas sed
				ne imprudentia quidem possit<note>impune possit <hi rend="italics"
					>Momms.</hi></note> intrare? quod quidem sacrificium nemo ante P. Clodium omni
				memoria violavit, nemo<note><hi rend="italics">prius</hi> nemo <hi rend="italics">s.
						l. P2</hi>: <hi rend="italics">inter</hi> Clodium <hi rend="italics">et</hi>
					omni <hi rend="italics">inser. Halmio auct. Baiter</hi></note> umquam adiit,
				nemo neglexit, nemo vir aspicere non horruit, quod fit per virgines Vestalis, fit
				pro populo Romano, fit in ea domo quae est in imperio, fit incredibili caerimonia,
				fit ei deae cuius ne nomen quidem viros scire fas est, quam iste idcirco
					<reg>bonam</reg> dicit<note>dicit esse <hi rend="italics">GE</hi></note> quod in
				tanto sibi scelere ignoverit. <milestone n="18" unit="chapter"/><reg>non</reg>
				ignovit, mihi crede, non: nisi forte tibi esse ignotum putas, quod te iudices
				emiserunt excussum et exhaustum, suo iudicio absolutum, omnium condemnatum, aut quod
				oculos, ut opinio illius religionis est, non perdidisti. <milestone n="38"
					unit="section"/><reg>quis</reg> enim ante te<note>ante te <hi rend="italics"
						>PHbk</hi>: ante <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc"
						>S</foreign>tc</hi></note> sacra illa vir sciens viderat, ut quisquam poenam
				quae sequeretur id scelus scire posset? <reg>an</reg> tibi luminis obesset caecitas
				plus quam libidinis? <reg>ne</reg> id quidem sentis, coniventis<note>coniventis <hi
						rend="italics">b2k all</hi>: contuentes <hi rend="italics"
					>P2BHGEt</hi></note> illos oculos abavi tui magis optandos fuisse quam hos
				flagrantis sororis<note>sororiis stupris <hi rend="italics">Koch, improb.
						Zielinsk.</hi></note>? <reg>tibi</reg> vero, si diligenter attendes,
				intelleges hominum poenas deesse adhuc, non deorum. <reg>homines</reg> te in re
				foedissima defenderunt, homines turpissimum nocentissimumque laudarunt, homines
				prope confitentem iudicio liberaverunt, hominibus iniuria tui stupri inlata in ipsos
				dolori non fuit, homines tibi arma alii in me, alii post in illum invictum civem
				dederunt, hominum beneficia prorsus concedo tibi iam maiora<note>tibi iam maiora <hi
						rend="italics">Halm</hi>: tibiamaiora <hi rend="italics">P</hi>: tibi at (ac
						<hi rend="italics">tc</hi>) maiora <hi rend="italics">P2BHbk</hi></note> non
				esse quaerenda: <milestone n="39" unit="section"/>a dis quidem immortalibus quae
				potest homini maior esse poena furore atque dementia? nisi forte in tragoediis quos
				vulnere ac dolore corporis cruciari et consumi vides, graviores deorum immortalium
				iras subire quam illos qui furentes inducuntur putas. <reg>non</reg> sunt illi
				eiulatus et gemitus Philoctetae tam miseri, quamquam sunt acerbi, quam illa
				exsultatio Athamantis et quam senium<note>senium <hi rend="italics">P rell.</hi>
					(somnium <hi rend="italics">bk</hi>): insania <hi rend="italics"
					>Jeep</hi></note> matricidarum. <reg>tu</reg> cum furialis in contionibus voces
				mittis, cum domos civium evertis, cum lapidibus optimos viros foro pellis, cum
				ardentis faces in vicinorum tecta iactas, cum aedis sacras inflammas, cum servos
				concitas, cum sacra ludosque conturbas, cum uxorem sororemque non discernis, cum
				quod ineas cubile non sentis, tum baccharis, tum furis<note>furis <hi rend="italics"
						>B rell. praeter GE</hi> (fureris): fueris <hi rend="italics">P</hi></note>,
				tum das eas poenas quae solae sunt hominum sceleri a dis immortalibus constitutae.
					<reg>nam</reg> corporis quidem nostri infirmitas multos subit casus per se,
				denique ipsum corpus tenuissima de causa saepe conficitur: deorum tela in impiorum
				mentibus figuntur. <reg>qua</reg> re miserior es cum in omnem fraudem raperis oculis
				quam si omnino oculos non haberes<note>haberes <hi rend="italics">HMbk</hi> (<hi
						rend="italics">prob. Zielinsk.</hi>): habueris <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note>. <milestone n="19" unit="chapter"/><milestone n="40"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> quoniam de iis<note>his <hi rend="italics">codd.</hi></note> omnibus
				quae haruspices commissa esse dicunt satis est dictum, videamus quid idem haruspices
				a dis<note>a dis (<hi rend="italics">ante</hi> iam) <hi rend="italics">s. l.
					P2</hi>: a dis (diis <hi rend="italics">Mtc</hi>) iam <hi rend="italics"
							>B<foreign xml:lang="grc">S</foreign> et pler.</hi>: iam <hi
						rend="italics">om. GEHbk</hi>: iam a dis <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				iam immortalibus dicant moneri. <reg>monent</reg>
				<quote><reg>ne</reg> per optimativm discordiam dissensionemqve patribvs
					principibvsqve caedes pericvlaqve creentvr avxilioqve </quote>
				<quote>divini nvminis<note>divini numinis <hi rend="italics">Koch</hi>: diminuitis
							<hi rend="italics">P</hi>: diminutis <hi rend="italics">P2B rell.</hi>:
						-ti <hi rend="italics">Hbk</hi>: divinitus <hi rend="italics">M</hi></note>
					deficiantvr, </quote>†<quote>qva re ad vnvm imperivm </quote><note>ad unius
					imperium res redeat <hi rend="italics">coni. Lamb.</hi> (§54)</note>
				<quote>pecvniae<note>pecuniae <hi rend="italics">codd. praeter bk</hi> (provinciae)
						apulsus <hi rend="italics">GE</hi>: <hi rend="italics">om. P1</hi>: pulsus
							<hi rend="italics">P2 rell.</hi>: exercitusque pulsi deminutique
						accedant <hi rend="italics">coni. Garat.</hi></note> redeant exercitvsqve
					apvlsvs deminvtioqve </quote><note>diminut. <hi rend="italics">P
					rell.</hi></note>
				<quote>accedat.</quote>
				<reg>haruspicum</reg> verba sunt haec omnia: nihil addo de meo. <reg>quis</reg>
					igitur<note>igitur hanc <hi rend="italics">HGEMb2k</hi></note> optimatium
				discordiam molitur? <reg>idem</reg> iste, nec ulla vi ingeni aut consili sui, sed
				quodam errore nostro; quem quidem ille, quod obscurus non erat, facile perspexit.
					<reg>hoc</reg> enim etiam turpius adflictatur res publica quod ne ab eo quidem
				vexatur, ut tamquam fortis in pugna vir acceptis a forti adversario vulneribus
				adversis honeste<note>honeste <hi rend="italics">Seb. Gryphius</hi>: homines <hi
						rend="italics">P1MHb</hi>: et honestis <hi rend="italics">P2
					rell.</hi></note> cadere videatur. <milestone n="41" unit="section"/>Ti.
				Gracchus convellit statum civitatis, qua gravitate vir, qua eloquentia, qua
				dignitate! nihil ut a patris avique Africani praestabili insignique virtute,
				praeterquam quod a senatu desciverat, deflexisset. <reg>secutus</reg> est C.
					Gracchus<note>C. <hi rend="italics">s. l. P</hi>: <hi rend="italics">om.
					E</hi></note>, quo ingenio, qua eloquentia, quanta vi, quanta gravitate dicendi!
				ut dolerent boni non illa tanta ornamenta ad meliorem mentem voluntatemque esse
				conversa. <reg>ipse</reg> Saturninus<note>Saturninus <hi rend="italics">PBMt</hi>:
					L. Saturninus <hi rend="italics">HGEbk</hi></note> ita fuit effrenatus et paene
				demens ut actor<note>actor <hi rend="italics">Madv.</hi>: auctor <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> esset egregius et ad animos imperitorum excitandos
				inflammandosque perfectus. <reg>nam</reg> quid ego de Sulpicio<note>Sulpicio <hi
						rend="italics">PBt</hi>: P. Sulpicio <hi rend="italics">HGEMbk</hi></note>
				loquar? cuius tanta in dicendo gravitas, tanta iucunditas, tanta brevitas fuit, ut
				posset vel ut prudentes errarent, vel ut boni minus bene sentirent perficere
				dicendo. Cum his conflictari et pro salute patriae cotidie<note>cotidie <hi
						rend="italics">HBGk</hi>: cottidie <hi rend="italics">P2</hi>: cottidiae <hi
						rend="italics">P1</hi></note> dimicare erat omnino illis qui tum rem
				publicam gubernabant molestum; sed habebat ea molestia quandam tamen dignitatem.
					<milestone n="20" unit="chapter"/><milestone n="42" unit="section"
					/><reg>hic</reg> vero de quo ego ipse tam multa nunc dico, pro di immortales!
				quid est, quid valet, quid adfert, ut tanta civitas, si cadet,—quod di omen
						obruant<note><lemma>obruant</lemma> avertant <hi rend="italics"
					>M</hi></note>!—a viro tamen confecta videatur? qui post patris mortem primam
				illam aetatulam suam ad scurrarum locupletium libidines detulit, quorum
				intemperantia expleta in domesticis est germanitatis stupris volutatus; deinde iam
				robustus provinciae se ac rei militari dedit, atque ibi piratarum contumelias
				perpessus etiam Cilicum libidines barbarorumque satiavit; post exercitu L.
					Luculli<note>L. <hi rend="italics">s. l. add. P2</hi></note> sollicitato per
				nefandum scelus fugit illim<note>illim <hi rend="italics">P2</hi>: illi <hi
						rend="italics">P1</hi>: illum <hi rend="italics">B rell. praeter HMb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi> (illinc)</note>, Romaeque recenti
				adventu suo cum propinquis suis decidit ne reos faceret, a Catilina pecuniam accepit
				ut turpissime praevaricaretur. Inde cum Murena se in Galliam contulit, in qua
				provincia mortuorum testamenta conscripsit, pupillos necavit, nefarias cum multis
				scelerum pactiones societatesque conflavit; unde ut rediit, quaestum illum maxime
				fecundum uberemque campestrem totum ad se ita redegit ut homo popularis fraudaret
				improbissime populum, idemque vir clemens<note>clemens <hi rend="italics">Hk</hi>:
					demens <hi rend="italics">P rell.</hi></note> divisores omnium tribuum domi ipse
				suae crudelissima morte mactaret. <milestone n="43" unit="section"
					/><reg>exorta</reg> est illa rei publicae, sacris, religionibus, auctoritati
				vestrae, iudiciis publicis funesta quaestura, in qua idem iste deos hominesque,
				pudorem, pudicitiam, senatus auctoritatem, ius, fas, leges, iudicia violavit.
					<reg>atque</reg> hic ei gradus<note><hi rend="italics">post</hi> gradus <hi
						rend="italics">habet s. l.</hi> fuit <hi rend="italics">c</hi></note>—o
				misera tempora stultasque nostras discordias!—P. Clodio<note>P. <hi rend="italics"
						>s. l. P1</hi></note> gradus ad rem publicam hic primus <add>fuit</add> et
					aditus<note>fuit et aditus <hi rend="italics">Madv.</hi>: est aditus (additus)
						<hi rend="italics">codd.</hi>: hic primus fuit, hic primus aditus <hi
						rend="italics">Lamb.</hi></note><note><hi rend="italics">Num</hi> hic primus
					et aditus fuit?</note> ad popularem iactationem atque adscensus. <reg>nam</reg>
				Ti. Graccho invidia Numantini foederis, cui feriendo, quaestor C. Mancini consulis
				cum esset, interfuerat, et in eo foedere improbando senatus severitas dolori et
				timori fuit, eaque<note>fuit eaque <hi rend="italics">Bait.</hi>: fuit itaque
					(istaque <hi rend="italics">Hbk</hi>) <hi rend="italics">P rell. praeter M</hi>
					(fuit)</note> res illum fortem et clarum virum a gravitate patrum desciscere
				coegit; C.<note>C. <hi rend="italics">s. l. P1</hi></note> autem Gracchum mors
				fraterna, pietas, dolor, magnitudo animi ad expetendas domestici sanguinis poenas
				excitavit; Saturninum, quod in annonae caritate quaestorem a sua frumentaria
				procuratione senatus amovit eique rei M. Scaurum praefecit, scimus dolore factum
				esse popularem; Sulpicium ab optima causa profectum Gaioque Iulio<note>Iulio <hi
						rend="italics">Manutius</hi>: totio <hi rend="italics">P1</hi>: tutio
					(tucio) <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> consulatum contra leges petenti
				resistentem longius quam voluit popularis aura provexit. <milestone n="21"
					unit="chapter"/><milestone n="44" unit="section"/><reg>fuit</reg> in his
					omnibus<note>omnibus cansa <hi rend="italics">GEMbk</hi></note> etsi non
				iusta,—nulla enim potest cuiquam male de re publica merendi iusta esse causa,—gravis
				tamen et cum aliquo animi<note>animi <hi rend="italics">Camerarius</hi>: animi et
						<hi rend="italics">codd.</hi></note> virilis dolore coniuncta: P. Clodius a
				crocota, a mitra, a muliebribus soleis purpureisque fasceolis<note>fasceolis <hi
						rend="italics">ut Bait. ita Hb2k</hi>: faceolis <hi rend="italics">PB</hi>:
					fasciis <hi rend="italics">GE</hi></note>, a strophio, a psalterio, a flagitio,
				a stupro est factus repente popularis. Nisi eum mulieres exornatum ita
					deprendissent<note>deprend. <hi rend="italics">B</hi>: depraend. <hi
						rend="italics">P</hi>: deprehend. <hi rend="italics">k ed. R.</hi></note>,
				nisi ex eo loco quo eum adire fas non fuerat ancillarum beneficio emissus esset,
				populari homine populus Romanus, res publica cive tali careret. <reg>hanc</reg> ob
				amentiam in discordiis nostris, de quibus ipsis his prodigiis recentibus a dis
				immortalibus admonemur, arreptus est unus ex patriciis cui tribuno plebis fieri non
				liceret. <milestone n="45" unit="section"/><reg>quod</reg> anno ante frater Metellus
				et concors etiam tum senatus, senatus<note>senatus, senatus <hi rend="italics">codd.
						Lamb.</hi>: senatu, senatus <hi rend="italics">PBw</hi>: senatus (<hi
						rend="italics">semel</hi>) <hi rend="italics">rell.</hi> (<hi rend="italics"
						>Prov. Cons.</hi> §1 <hi rend="italics">si princeps eam sent.
					dicerem</hi>)</note> principe Cn. Pompeio sententiam dicente, excluserat
				acerrimeque una voce ac mente restiterat, id post discidium optimatium, de quo ipso
				nunc monemur, ita perturbatum itaque permutatum est ut, quod frater consul ne fieret
				obstiterat, quod adfinis et sodalis clarissimus vir, qui illum reum non laudarat,
				excluserat, id is consul efficeret in discordiis principum qui illi unus
				inimicissimus esse debuerat, eo<note>eo <hi rend="italics">codd. praeter M</hi> (et
					eo)</note> fecisse auctore se diceret cuius auctoritatis neminem posset
				paenitere. <reg>iniecta</reg> fax est foeda ac luctuosa rei publicae; petita est
				auctoritas vestra, gravitas amplissimorum ordinum, consensio bonorum omnium, totus
				denique civitatis status. <reg>haec</reg> enim certe petebantur, cum in me
				cognitorem harum omnium rerum illa flamma illorum temporum coniciebatur.
					<reg>excepi</reg> et pro patria solus exarsi, sic tamen ut vos isdem ignibus
				circumsaepti me primum ictum pro vobis et fumantem videretis<note>videritis <hi
						rend="italics">P1</hi></note>. <milestone n="22" unit="chapter"/><milestone
					n="46" unit="section"/><reg>non</reg> sedabantur discordiae, sed etiam crescebat
				in eos odium a quibus nos defendi<note>defendi <hi rend="italics">Hbk</hi> (<hi
						rend="italics">sed om.</hi> nos): defensi <hi rend="italics">P et
					pler.</hi>: defensum iri <hi rend="italics">coni. Halm</hi></note> putabamur.
					<reg>ecce</reg> isdem auctoribus, Pompeio principe, qui cupientem Italiam,
				flagitantis vos, populum Romanum desiderantem non auctoritate sua solum, sed etiam
				precibus ad meam salutem excitavit, restituti sumus. <reg>sit</reg> discordiarum
				finis aliquando, a diuturnis dissensionibus conquiescamus. <reg>non</reg> sinit
				eadem ista labes; eas habet contiones, ea miscet ac turbat ut modo <add>se his,
					modo</add><note>se his modo <hi rend="italics">add. Bait., Lamb.
					secutus</hi></note> vendat illis, nec tamen ita ut se quisquam, si ab isto
				laudatus sit, laudatiorem putet, sed ut eos quos non amant ab eodem gaudeant
				vituperari. <reg>atque</reg> ego hunc non miror—quid enim faciat aliud?—: illos
				homines sapientissimos gravissimosque miror, primum quod quemquam clarum hominem
				atque optime de re publica saepe meritum impurissimi voce hominis violari facile
				patiuntur, deinde si existimant perditi hominis profligatique maledictis posse, id
				quod minime conducit ipsis, cuiusquam gloriam dignitatemque violari, postremo quod
				non sentiunt, id quod tamen mihi iam suspicari videntur, illius furentis ac
				volaticos impetus in se ipsos posse converti. <milestone n="47" unit="section"
					/><reg>atque</reg> ex hac nimia non nullorum alienatione a quibusdam haerent ea
					tela<note>haerent ea tela <hi rend="italics">Manut.</hi>: hacrentia tela <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> in re publica quae, quam diu haerebant in
				uno me, graviter equidem sed aliquanto levius ferebam. <reg>an</reg> iste nisi primo
				se dedisset iis quorum animos a vestra auctoritate seiunctos esse
					arbitrabatur<note>arbitrabatur <hi rend="italics">ut Manut. ita b</hi>:
					arbitrabamur <hi rend="italics">rell.</hi></note>, nisi eos in caelum suis
				laudibus praeclarus auctor extolleret, nisi exercitum C. Caesaris<note>C. <hi
						rend="italics">om. P2 et pler.</hi></note>—in quo fallebat, sed eum nemo
				redarguebat—nisi eum, inquam, exercitum<note>Caesaris ... exercitum <hi
						rend="italics">s. l. suppl. P2</hi></note> signis infestis in curiam se
				inmissurum minitaretur, nisi se Cn. Pompeio adiutore, M. Crasso auctore, quae
				faciebat facere clamaret, nisi consules causam coniunxisse secum, in quo uno non
				mentiebatur, confirmaret, tam crudelis mei, tam sceleratus rei publicae vexator esse
				potuisset? <milestone n="23" unit="chapter"/><milestone n="48" unit="section"
					/><reg>idem</reg> postea quam respirare vos a metu caedis, emergere auctoritatem
				vestram e fluctibus illis servitutis, reviviscere memoriam ac desiderium mei vidit,
				vobis se coepit subito fallacissime venditare; tum leges Iulias contra auspicia
				latas et hic et in contionibus dicere, in quibus legibus inerat curiata illa lex
				quae totum eius tribunatum continebat, quam<note><lemma>quam</lemma> quod <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note> caecus amentia non videbat.
					<reg>producebat</reg> fortissimum virum, M. Bibulum; quaerebat ex eo, C. Caesare
				leges ferente de caelo semperne<note>-ne <hi rend="italics">Hk</hi>: <hi
						rend="italics">om. PB</hi></note> servasset; semper se ille servasse
				dicebat. <reg>augures</reg> interrogabat, quae ita lata essent rectene lata essent;
				illi vitio lata esse dicebant. <reg>ferebant</reg> in oculis hominem quidam boni
				viri et de me optime meriti, sed illius, ut ego arbitror, furoris ignari.
					<reg>longius</reg> processit; in ipsum Cn. Pompeium, auctorem, ut praedicare est
				solitus, consiliorum suorum, invehi coepit; inibat gratiam a non nullis. <milestone
					n="49" unit="section"/><reg>tum</reg> vero elatus <add>est</add><note>est <hi
						rend="italics">Wolf. auct. add. Kays.</hi></note> spe posse se<note>Tum vero
					est ratus se posse <hi rend="italics">HMbk ed. R.</hi></note>, quoniam togatum
				domestici belli exstinctorem nefario scelere foedasset, illum etiam, illum
				externorum bellorum hostiumque victorem adfligere; tum est illa in templo Castoris
				scelerata et paene deletrix huius imperi sica deprensa<note>deprensa <hi
						rend="italics">PB</hi>: deprehensa <hi rend="italics">k ed. R.</hi></note>;
				tum ille cui nulla hostium diutius urbs umquam fuit clausa, qui omnis angustias,
				omnis altitudines moenium obiectas<note>altitudines moenium obiectas <hi
						rend="italics">Bait.</hi>: alt. omnium obiecta <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> semper vi ac virtute perfregit, obsessus ipse est domi meque
				non nulla imperitorum vituperatione timiditatis meae consilio et facto suo
				liberavit. <reg>nam</reg> si Cn. Pompeio, viro uni omnium fortissimo quicumque nati
				sunt, miserum magis fuit quam turpe, quam diu ille tribunus plebis fuit, lucem non
				aspicere, carere publico, minas eius perferre, cum in contionibus diceret velle se
				in Carinis aedificare alteram porticum, quae Palatio responderet, certe mihi exire
				domo mea ad privatum dolorem fuit luctuosum, ad rationem rei publicae gloriosum.
					<milestone n="24" unit="chapter"/><milestone n="50" unit="section"
					/><reg>videtis</reg> igitur hominem per se ipsum iam pridem adflictum ac
				iacentem perniciosis optimatium discordiis excitari, cuius initia furoris
				dissensionibus eorum qui tum a vobis seiuncti videbantur sustentata sunt.
					<reg>reliqua</reg> iam praecipitantis tribunatus etiam post tribunatum
				obtrectatores eorum atque adversarii defenderunt; ne a re publica rei publicae
				pestis removeretur restiterunt, etiam ne causam diceret, etiam ne privatus esset.
					<reg>etiamne</reg> in sinu<note>sinu <hi rend="italics">Angelius</hi>: senatu
						<hi rend="italics">codd.</hi></note> atque in deliciis quidam optimi viri
				viperam illam venenatam ac pestiferam habere potuerunt? quo tandem decepti munere?
					'<reg>volo</reg>,' inquiunt, 'esse qui in contione detrahat de Pompeio.'
					<reg>detrahat</reg> ille vituperando? <reg>velim</reg> sic hoc vir summus atque
				optime de mea salute meritus accipiat ut a me dicitur; dicam quidem certe
					quod<note>quid <hi rend="italics">PBHG</hi></note> sentio. <reg>mihi</reg> me
				dius fidius tum de illius amplissima dignitate detrahere cum illum<note>illum <hi
						rend="italics">HGEbk</hi>: <hi rend="italics">om. P all.</hi>: eum <hi
						rend="italics">coni. Bait.</hi></note> maximis laudibus
					ecferebat<note>eefer. <hi rend="italics">P</hi>: effer. <hi rend="italics"
						>BHk</hi></note> videbatur. <milestone n="51" unit="section"/>Vtrum
					tandem<note>tandem <hi rend="italics">Angelius</hi>: tamen <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (tum <hi rend="italics">Mb2k</hi>)</note> C. Marius splendidior
				cum eum C. Glaucia laudabat, an cum eundem iratus postea vituperabat? <reg>an</reg>
				ille demens et iam pridem ad poenam exitiumque praeceps foedior aut inquinatior in
				Cn. Pompeio accusando quam in universo<note>quam in universo <hi rend="italics">s.
						l. P2</hi></note> senatu vituperando fuit? quod quidem miror, cum alterum
				gratum sit iratis, alterum esse tam bonis civibus non acerbum. <reg>sed</reg> ne id
				viros optimos diutius delectet, legant hanc eius contionem de qua loquor; in qua
				Pompeium ornat,—an potius deformat? certe laudat, et unum esse in hac civitate
				dignum huius imperi gloria dicit, et significat se illi esse amicissimum et
				reconciliationem esse gratiae factam. <milestone n="52" unit="section"
					/><reg>quod</reg> ego quamquam quid sit nescio, tamen hoc statuo, hunc, si
				amicus esset Pompeio, laudaturum illum non fuisse. <reg>quid</reg> enim, si illi
				inimicissimus esset, amplius ad eius laudem minuendam facere potuisset?
					<reg>videant</reg> ii qui illum Pompeio<note>Pompeio <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: Cn. Pomp. <hi rend="italics">ed. R.</hi> (Cn. <hi
						rend="italics">s. l. b2</hi>)</note> inimicum esse gaudebant<note>gaudeant
						<hi rend="italics">PB</hi></note>, ob eamque causam in tot tantisque
				sceleribus conivebant<note>contuebant <hi rend="italics">P et pler.</hi> (<hi
						rend="italics">cf.</hi> § 38)</note>, et non numquam eius indomitos atque
					ecfrenatos<note>ecfren. <hi rend="italics">P</hi>: effren. <hi rend="italics">B
						rell.</hi></note> furores plausu etiam suo prosequebantur, quam se cito
				inverterit. <reg>nunc</reg> enim iam laudat illum: in eos invehitur quibus se antea
				venditabat. <reg>quid</reg> existimatis eum, si reditus ei gratiae<note>ei in
					gratiam <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> patuerit, esse facturum, qui tam
				libenter in opinionem gratiae inrepat<note>irrepat <hi rend="italics">ut Angelius
						ita b2kt</hi>: increpat <hi rend="italics">P et pler.</hi></note>?
					<milestone n="25" unit="chapter"/><milestone n="53" unit="section"
					/><reg>quas</reg> ego alias optimatium discordias a dis immortalibus definiri
				putem? nam hoc quidem verbo neque P. Clodius neque quisquam de gregalibus eius aut
				de consiliariis designatur. <reg>habent</reg> Etrusci libri certa nomina quae in id
				genus civium cadere possint: <quote><reg>deteriores</reg>, repvlsos</quote>, quod
				iam audietis, hos appellant quorum et mentes et res sunt perditae longeque a communi
				salute diiunctae<note>diiunctae <hi rend="italics">P2BH</hi>: deiunctae <hi
						rend="italics">P1</hi>: disiunctae <hi rend="italics">GEMbk</hi></note>.
					<reg>qua</reg> re cum di immortales monent de optimatium discordia, de
				clarissimorum et optime meritorum civium dissensione praedicunt; cum principibus
				periculum caedemque portendunt, in tuto conlocant Clodium, qui tantum abest a
				principibus quantum a puris, quantum ab religiosis. <milestone n="54" unit="section"
					/><reg>vobis</reg>, o carissimi<note>carissimi <hi rend="italics">codd. praeter
						b2k</hi> (clarissimi)</note> atque optimi cives, et vestrae saluti
				consulendum et prospiciendum vident. <reg>caedes</reg> principum ostenditur; id quod
				interitum optimatium sequi necesse est adiungitur; ne in unius imperium res recidat
				admonemur. <reg>ad</reg> quem metum si deorum monitis non duceremur, tamen ipsi
				nostro sensu coniecturaque raperemur; neque enim ullus alius discordiarum solet esse
				exitus inter claros et<note>et <hi rend="italics">ed. R.</hi>: <hi rend="italics"
						>om. codd.</hi> (potentesque <hi rend="italics">bk ed. V.</hi>)</note>
				potentis viros nisi aut universus interitus aut victoris dominatus ac<note>ac <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: aut <hi rend="italics">codd.</hi>: et <hi
						rend="italics">Lehmann</hi></note> regnum. <reg>dissensit</reg> cum Mario,
				clarissimo civi, consul nobilissimus et fortissimus, L. Sulla; horum uterque ita
				cecidit victus ut victor idem regnaverit. Cum Octavio conlega Cinna dissedit;
				utrique horum secunda fortuna regnum est largita, adversa mortem. <reg>idem</reg>
				iterum Sulla superavit; tum<note>tum <hi rend="italics">b2k</hi>: tamen <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> sine dubio habuit regalem potestatem,
				quamquam rem publicam reciperarat<note>recuperarat <hi rend="italics">PBE</hi>:
					-arant <hi rend="italics">G</hi>: -avit <hi rend="italics">HMbk</hi></note>.
					<milestone n="55" unit="section"/><reg>inest</reg> hoc tempore haud obscurum
				odium, atque id insitum penitus et inustum animis hominum amplissimorum; dissident
				principes; captatur occasio. <reg>qui</reg> non tantum opibus valent nescio quam
				fortunam tamen ac tempus exspectant: qui sine controversia plus possunt, ii fortasse
				non numquam consilia ac sententias inimicorum suorum extimescunt.
					<reg>tollatur</reg> haec e civitate discordia: iam omnes isti qui portenduntur
				metus exstinguentur, iam ista serpens, quae tum hic delitiscit<note>delitescit <hi
						rend="italics">HGEMbk</hi></note>, tum se emergit et fertur illuc, compressa
				atque inlisa morietur. <milestone n="26" unit="chapter"/><reg>monent</reg> enim
				eidem <quote><reg>ne</reg> occvltis consiliis res pvblica </quote>
				<quote>laedatvr.</quote>
				<reg>quae</reg> sunt occultiora quam eius qui in contione ausus est dicere iustitium
				edici oportere, iuris dictionem intermitti, claudi aerarium, iudicia tolli? nisi
				forte existimatis hanc tantam conluvionem illi tantamque eversionem civitatis in
					mentem<note>in mentem <hi rend="italics">Hbk all.</hi>: imment&emacr; <hi
						rend="italics">P</hi>: imminentem <hi rend="italics">Bt</hi></note> subito
				in rostris cogitanti venire potuisse. <reg>est</reg> quidem ille plenus vini stupri
				somni, plenusque inconsideratissimae ac dementissimae temeritatis; verum tamen
				nocturnis vigiliis, etiam coitione hominum, iustitium illud concoctum atque
				meditatum est. Mementote, patres conscripti, verbo illo nefario temptatas auris
				nostras et perniciosam viam audiendi consuetudine esse munitam. <milestone n="56"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>sequitur</reg> illud, <quote><reg>ne</reg> deterioribvs repvlsisqve
					honos</quote>
				<quote>avgeatvr.</quote>
				<reg>repulsos</reg> videamus, nam deteriores qui sint, post docebo. <reg>sed</reg>
				tamen in eum cadere hoc verbum maxime qui sit unus omnium mortalium sine ulla
				dubitatione deterrimus, concedendum est. <reg>qui</reg> sunt igitur repulsi?
					<reg>non</reg>, ut opinor, ii qui aliquando honorem vitio civitatis, non suo,
				non sunt adsecuti; nam id quidem multis saepe optimis civibus atque<note>atque <hi
						rend="italics">Hbk</hi>: at <hi rend="italics">PB</hi>: ac <hi
						rend="italics">M</hi></note> honestissimis viris accidit. <reg>repulsi</reg>
				sunt ii quos ad omnia progredientis, quos munera contra leges gladiatoria parantis,
				quos apertissime largientis non solum alieni sed etiam sui, vicini, tribules,
				urbani, rustici reppulerunt: hi ne honore augeantur monent<note>monent <hi
						rend="italics">GEt</hi>: monet <hi rend="italics">PB</hi>: monemur <hi
						rend="italics">HMb</hi></note>. <reg>debet</reg> esse gratum quod
				praedicunt, sed tamen huic malo populus Romanus ipse nullo haruspicum admonitu sua
				sponte prospexit. <milestone n="57" unit="section"/><reg>deteriores</reg> cavete;
				quorum quidem est magna natio, sed tamen eorum omnium hic dux est atque princeps;
				etenim si unum hominem deterrimum poeta praestanti aliquis ingenio fictis
				conquisitisque vitiis<note>conquisitisque vitiis <hi rend="italics">HGEMbk</hi>:
					conquisitis (<hi rend="italics">om.</hi> que vitiis) <hi rend="italics"
					>PBt</hi></note> deformatum vellet inducere, nullum profecto dedecus reperire
				posset quod in hoc non inesset, multaque in eo penitus defixa atque haerentia
				praeteriret. <milestone n="27" unit="chapter"/><reg>parentibus</reg> et dis
				immortalibus et patriae nos primum natura conciliat; eodem enim tempore et
				suscipimur in lucem et hoc caelesti spiritu augemur et certam in sedem civitatis ac
				libertatis adscribimur. <reg>iste</reg> parentum nomen, sacra, memoriam, gentem
				Fonteiano nomine obruit; deorum ignis, solia, mensas, abditos ac penetralis focos,
				occulta et maribus non invisa solum, sed etiam inaudita sacra inexpiabili scelere
				pervertit, idemque earum templum inflammavit dearum quarum ope etiam aliis incendiis
				subvenitur. <milestone n="58" unit="section"/><reg>quid</reg> de patria loquar? qui
				primum eum civem vi, ferro, periculis urbe, omnibus patriae praesidiis depulit quem
				vos patriae conservatorem esse saepissime iudicaritis, deinde everso senatus, ut ego
				semper dixi, comite, duce, ut ille dicebat, senatum ipsum, principem salutis
				mentisque publicae, vi, caede incendiisque pervertit; sustulit duas leges, Aeliam et
				Fufiam, maxime rei publicae salutaris, censuram exstinxit, intercessionem removit,
				auspicia delevit, consules sceleris sui socios aerario, provinciis, exercitu
				armavit, reges qui erant vendidit, qui non erant appellavit, Cn. Pompeium
					ferro<note>ferro <hi rend="italics">Hbk all.</hi>: ferre <hi rend="italics"
						>P1</hi>: fere <hi rend="italics">P2 rell.</hi></note> domum compulit,
				imperatorum monumenta evertit, inimicorum domus<note>domus <hi rend="italics"
						>PB</hi>: domos <hi rend="italics">HGEM</hi></note> disturbavit, vestris
				monumentis suum nomen inscripsit. <reg>infinita</reg> sunt scelera quae ab illo in
				patriam sunt edita. <reg>quid</reg>? quae in singulos civis quos necavit, socios
				quos diripuit, imperatores quos prodidit, exercitus quos temptavit? <milestone
					n="59" unit="section"/><reg>quid</reg> vero? ea quanta sunt quae in ipsum se
				scelera, quae in suos edidit! <reg>quis</reg> minus umquam pepercit hostium castris
				quam ille omnibus corporis sui partibus? quae navis umquam in flumine publico tam
				vulgata omnibus quam istius aetas fuit? quis umquam nepos tam libere est cum scortis
				quam hic cum sororibus volutatus? quam denique tam immanem Charybdim poetae fingendo
				exprimere potuerunt, quae tantos exhauriret<note>exhauriret <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: exhaurire <hi rend="italics">PB</hi>: exhaurire gur. posset <hi
						rend="italics">s.</hi> possit <hi rend="italics">HGEMbk</hi></note> gurgites
				quantas iste Byzantiorum Brogitarorumque praedas exsorbuit? aut tam eminentibus
				canibus Scyllam tamque ieiunis quam quibus istum videtis, Gelliis, Clodiis, Titiis,
				rostra ipsa mandentem? <milestone n="60" unit="section"/></p>
			<p><reg>qua</reg> re, id quod<note>quod <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign> all.</hi>: cum <hi rend="italics">PBt</hi></note> extremum
				est in haruspicum responso<note>responso <hi rend="italics">ut Bait. ita B<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign>t</hi>: responsu <hi rend="italics">P</hi>:
					responsis <hi rend="italics">HMb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>:
					responsum <hi rend="italics">G</hi></note>, providete <quote><reg>ne</reg> rei
					pvblicae statvs commvtetvr</quote>; etenim vix haec, si undique fulciamus iam
				labefacta, vix, inquam, nixa in omnium nostrum umeris cohaerebunt. <milestone n="28"
					unit="chapter"/><reg>fuit</reg> quondam ita firma haec civitas et valens ut
				neglegentiam senatus vel etiam iniurias civium ferre posset. <reg>iam</reg> non
				potest. <reg>aerarium</reg> nullum est, vectigalibus non fruuntur qui redemerunt,
				auctoritas principum cecidit, consensus ordinum est divulsus, iudicia perierunt,
				suffragia descripta tenentur a paucis, bonorum animus ad nutum nostri ordinis
				expeditus iam non erit, civem qui se pro patriae salute opponat invidiae frustra
				posthac requiretis. <milestone n="61" unit="section"/><reg>qua</reg> re hunc statum
				qui nunc est, qualiscumque est, nulla alia re nisi concordia retinere possumus; nam
				ut meliore simus loco ne optandum quidem est illo impunito; deteriore autem statu ut
				simus, unus est inferior gradus aut interitus aut servitutis; quo ne trudamur di
				immortales nos admonent, quoniam iam pridem humana consilia ceciderunt.
					<reg>atque</reg> ego hanc orationem, patres conscripti, tam tristem, tam gravem
				non suscepissem, non quin hanc personam et has partis, honoribus populi Romani,
				vestris plurimis ornamentis mihi tributis, deberem et possem sustinere, sed tamen
				facile tacentibus ceteris reticuissem; sed haec oratio omnis fuit non auctoritatis
				meae, sed publicae religionis. <reg>mea</reg> fuerunt verba fortasse plura,
				sententiae quidem omnes haruspicum, ad quos aut referri nuntiata ostenta non
				convenit aut eorum responsis commoveri necesse est. <milestone n="62" unit="section"
					/><reg>quod</reg> si cetera magis pervulgata nos saepe et leviora moverunt, vox
				ipsa deorum immortalium non mentis omnium permovebit? <reg>nolite</reg> enim id
				putare accidere posse quod in fabulis saepe videtis fieri, ut deus
					aliqui<note>aliquis <hi rend="italics">Mb<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi> (<hi rend="italics">Prov. Cons.</hi> § 14)</note> delapsus
				de caelo coetus hominum adeat, versetur in terris, cum hominibus conloquatur.
					<reg>cogitate</reg> genus sonitus eius quem Latinienses nuntiarunt, recordamini
				illud etiam<note>etiam illud <hi rend="italics">EMc</hi></note> quod nondum est
				relatum, quod eodem fere tempore factus in agro Piceno Potentiae nuntiatur terrae
				motus horribilis cum quibusdam † multis<note>multis <hi rend="italics">codd.</hi>
					(inultis? infandis?) (<hi rend="italics">cf. Ov. Met.</hi> xv. 24 <hi
						rend="italics">multa ac metuenda minatur</hi>): monstris <hi rend="italics"
						>Muell., Madv. secutus</hi> (monstris mutis metuendisque, <hi rend="italics"
						>del.</hi> rebus): invisis <hi rend="italics">Momms.</hi></note>
				metuendisque rebus: haec eadem profecto quae prospicimus impendentia pertimescetis.
					<milestone n="63" unit="section"/><reg>etenim</reg> haec deorum immortalium vox,
				haec paene oratio iudicanda est, cum ipse mundus, cum maria atque<note>cum maria
					atque <hi rend="italics">Jeep auct. Muell.</hi>: cum agri atque <hi
						rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">in ras. P2</hi>: atque agri
					cum <hi rend="italics">bk ed. V.</hi>: cum ipsi agri cum <hi rend="italics"
						>b2</hi>): cumque agri <hi rend="italics">Klotz</hi>: cum aer atque terra
						<hi rend="italics">Garat.</hi></note> terrae motu quodam novo
					contremiscunt<note>contremescunt <hi rend="italics">P</hi></note> et
					inusitato<note>inusitato <hi rend="italics">BHbkt all.</hi>: inuissitato <hi
						rend="italics">P1</hi>: invisitato <hi rend="italics">Muell.</hi></note>
				aliquid sono incredibilique praedicunt. <reg>in</reg> quo constituendae nobis quidem
				sunt procurationes et obsecratio, quem ad modum monemur. <reg>sed</reg> faciles sunt
				preces apud eos qui ultro nobis viam salutis ostendunt: nostrae nobis sunt inter nos
				irae discordiaeque placandae. </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
