<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="lat">De haruspicum responso in P. Clodium</title>
				<author>M. Tullius Cicero</author>
				<editor>William Peterson</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Bridget Almas</name>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>David Mimno</name>
					<name>Rashmi Singhal</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<date type="release">1997-10-28</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes</title>
						<editor>William Peterson</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxford</pubPlace>
							<publisher>Clarendon Press</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume">5</biblScope>
					</monogr>
					<ref
						target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924027537566?urlappend=%3Bseq=125"
						>HathiTrust</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(\w+)"
					replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
					n="section">
					<p>This pointer pattern extracts section</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latin</language>
				<language ident="grc">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="Michael Konieczny" when="2021-01-27">Revisions for EpiDoc + CTS
				compliance</change>
			<change who="Thibault Clérice" when="2021-01-20">Capitains + Epidoc</change>
			<change who="Stella Dee" when="2014-08-01">edited markup</change>
			<change who="Stella Dee" when="2014-07-01">split composite text and converted to
				unicode</change>
			<change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
				version</change>
			<change who="gcrane" when="2011-07-19">removed the earlier persName/placeName
				tags</change>
			<change who="gcrane" when="2011-07-09">fixed problems with capitalization</change>
			<change who="gcrane" when="2011-01-15">base SDL file</change>
			<change who="rsingh04" when="2009-10-09">more reorganizing of texts module by
				collection</change>
			<change who="gcrane" when="2006-04-21">these now have the app crit entered as
				notes</change>
			<change who="packel" when="2005-08-01">removed stray item tags</change>
			<change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
			<change who="mimno" when="2005-04-08">added default chunks</change>
			<change who="mimno" when="2004-12-23">typo: cDe harus... -> De harus</change>
			<change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions;
				minor cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
			<change who="amahoney" when="2002-12-02">correct spelling of Quirites, improperly
				'regularized'</change>
			<change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI
				header.</change>
			<change who="dasmith" when="1999-10-14">Added explanatory subtitles to
				titleStmt</change>
			<change who="dasmith" when="1999-08-12">Fixed refsDecl</change>
			<change who="textgod" when="1999-08-04">Random changes over a period of months.</change>
			<change who="textgod" when="1997-10-31">Added QUOTE tags to verse.</change>
			<change who="cjsu" when="1997-05-13">passed SGML validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<text xml:lang="lat">
		<body>
			<div n="urn:cts:latinLit:phi0474.phi021.perseus-lat2" xml:lang="lat" type="edition">
				<head>ORATIO DE HARVSPICVM RESPONSO<note>responso <hi rend="italic">Ascon.</hi>:
						responsis <hi rend="italic">codd., Quint.</hi> v. 11,42</note> IN P. CLODIVM
					IN SENATV HABITA</head>
				<div subtype="section" type="textpart" n="1">
					<milestone resp="editor" unit="chapter" n="1"/>
					<p rend="indent"><reg>hesterno</reg> die, patres conscripti, cum me et vestra
						dignitas et frequentia equitum Romanorum praesentium<note>praesentium <hi
								rend="italic">om. HEMb<foreign xml:lang="grc"
							>ς</foreign></hi></note>, quibus senatus dabatur, magno opere commosset,
						putavi mihi reprimendam esse P. Clodi impudicam impudentiam, cum is
						publicanorum causam stultissimis interrogationibus impediret, P. Tullioni
						Syro navaret operam atque ei se<note>sese <hi rend="italic">EMc</hi></note>,
						cui totus venierat, etiam vobis inspectantibus venditaret. <reg>itaque</reg>
						hominem furentem exsultantemque continui simul ac periculum iudici intendi:
						duobus inceptis verbis omnem impetum gladiatoris ferociamque compressi. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="2">
					<p><reg>ac</reg> tamen<note>Attamen <hi rend="italic">GMb<foreign xml:lang="grc"
									>ς</foreign>t</hi></note> ignarus ille qui consules essent,
						exsanguis atque aestuans se ex curia repente proripuit, cum quibusdam
						fractis iam atque inanibus minis et cum illius Pisoniani temporis
						Gabinianique terroribus: quem cum egredientem insequi coepissem, cepi
						equidem fructum maximum et<note>et <hi rend="italic">om. GE</hi></note> ex
						consurrectione omnium vestrum et ex comitatu publicanorum. <reg>sed</reg>
						vaecors repente sine suo vultu, sine colore, sine voce constitit; deinde
						respexit et, simul atque<note>simul atque <hi rend="italic">Bait.</hi>:
							simul ad <hi rend="italic">codd. praeter Gk</hi> (simul ac) <hi
								rend="italic">et t</hi> (simulat.)</note> Cn. Lentulum consulem
						aspexit, concidit in curiae paene limine; recordatione, credo, Gabini sui
						desiderioque Pisonis. <reg>cuius</reg> ego de ecfrenato<note>ecfren. <hi
								rend="italic">PG</hi>: effren. <hi rend="italic">BH<foreign
									xml:lang="grc">ς</foreign>t. Cf.</hi> § 52</note> et praecipiti
						furore quid dicam? <add><reg>an</reg></add><note>An <hi rend="italic"
								>scripsi</hi> (<hi rend="italic">post</hi> dicam): aut <hi
								rend="italic">codd. pler.</hi> (haud <hi rend="italic">k</hi>): <hi
								rend="italic">om. PB</hi></note> potest gravioribus a me verbis
						vulnerari quam est statim in facto ipso a gravissimo viro, P. Servilio,
						confectus ac trucidatus? cuius si iam vim et gravitatem illam singularem ac
						paene divinam adsequi possem, tamen non dubito quin ea tela quae coniecerit
						inimicus quam ea quae conlega patris emisit leviora atque hebetiora esse
						videantur. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="3">
					<milestone resp="editor" unit="chapter" n="2"/>
					<p rend="indent"><reg>sed</reg> tamen mei facti rationem exponere illis volo qui
						hesterno die dolore me elatum et iracundia longius prope progressum
						arbitrabantur quam sapientis hominis cogitata ratio postulasset.
							<reg>nihil</reg> feci iratus, nihil impotenti animo, nihil non diu
						consideratum ac multo ante meditatum. <reg>ego</reg> enim me, patres
						conscripti, inimicum semper esse professus sum duobus, qui me, qui rem
							publicam<note>rem p. <hi rend="italic">GEt</hi>: rem <hi rend="italic"
								>PB</hi>: rem meam <hi rend="italic">HM<foreign xml:lang="grc"
									>ς</foreign></hi></note> cum defendere deberent, servare
						possent, cumque ad consulare officium ipsis insignibus illius imperi, ad
						meam salutem non solum auctoritate sed etiam precibus vestris vocarentur,
						primo reliquerunt, deinde prodiderunt, postremo oppugnarunt, praemiisque
						nefariae pactionis<note>pactionis <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1):
							factionis <hi rend="italic">P rell.</hi></note> funditus una cum re
						publica oppressum exstinctumque voluerunt; qui quae suo ductu et imperio
						cruento illo atque funesto supplicia neque a sociorum moenibus prohibere
						neque hostium urbibus inferre potuerunt, excisionem, inflammationem,
						eversionem, depopulationem, vastitatem, ea sua cum praeda meis omnibus
						tectis atque agris intulerunt. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="4">
					<p><reg>cum</reg> his furiis et facibus, cum his, inquam, exitiosis prodigiis ac
						paene huius imperi pestibus bellum mihi inexpiabile dico esse susceptum,
						neque id tamen ipsum tantum quantum meus ac meorum, sed tantum quantum
						vester atque omnium bonorum dolor postulavit. <milestone resp="editor"
							unit="chapter" n="3"/><reg>in</reg> Clodium vero non est hodie meum
						maius odium quam illo die fuit cum illum ambustum religiosissimis ignibus
						cognovi muliebri ornatu ex incesto stupro atque ex domo pontificis maximi
						emissum. <reg>tum</reg>, inquam, tum vidi ac multo ante prospexi quanta
						tempestas excitaretur, quanta impenderet procella rei publicae.
							<reg>videbam</reg> illud scelus tam importunum, audaciam tam immanem
						adulescentis furentis, nobilis<note><w type="lemma">nobilis</w> mobilis <hi
								rend="italic">Drechsler,</hi> nebulonis <hi rend="italic">K.
								Busche</hi> (<hi rend="italic">Rosc. Amer.</hi> § 128; <hi
								rend="italic">Phil.</hi> ii, § 74)</note>, vulnerati non posse
						arceri oti finibus: erupturum illud malum aliquando, si impunitum fuisset,
						ad perniciem civitatis. <reg>non</reg> multum mihi sane post ad odium
						accessit. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="5">
					<p><reg>nihil</reg> enim contra me fecit odio mei, sed odio
							severitatis<note>veritatis <hi rend="italic">Harl.</hi> 2590</note>,
						odio dignitatis<note>odio dignitatis <hi rend="italic">Hb<foreign
									xml:lang="grc">ς</foreign></hi>: <hi rend="italic">om. P et
								pler.</hi></note>, odio rei publicae: non me magis violavit quam
						senatum, quam equites Romanos, quam omnis bonos, quam Italiam cunctam: non
						denique in me sceleratior fuit quam in ipsos deos immortalis.
							<reg>etenim</reg> illos eo scelere violavit quo nemo antea: in me fuit
						eodem animo quo etiam eius<note>eius <hi rend="italic">k et Harl.</hi> 2590:
							meus <hi rend="italic">rell. praeter MC</hi> (suus)</note> familiaris
						Catilina, si vicisset, fuisset. <reg>itaque</reg> eum numquam a me esse
						accusandum putavi, non plus quam stipitem illum qui quorum hominum esset
						nesciremus, nisi se Ligurem ipse esse diceret. <reg>quid</reg> enim hunc
						persequar, pecudem ac beluam, pabulo inimicorum meorum et glande corruptum?
						qui si sensit<note>sentit <hi rend="italic">Lamb.</hi>: senserit <hi
								rend="italic">b<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi></note> quo
						se scelere devinxerit, non dubito quin sit miserrimus; sin autem id non
						videt, periculum est ne se stuporis excusatione defendat. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="6">
					<p><reg>accedit</reg> etiam quod exspectatione omnium fortissimo et clarissimo
						viro, T. Annio, devota et constituta ista hostia esse videtur; cui me
						praeripere desponsam iam et destinatam laudem, cum ipse eius opera et
						dignitatem et salutem reciperarim, valde est iniquum. <milestone
							resp="editor" unit="chapter" n="4"/><reg>etenim</reg> ut P. ille Scipio
						natus mihi videtur ad interitum exitiumque Carthaginis<note>Carth. <hi
								rend="italic">P et pler.</hi>: Karth. <hi rend="italic"
							>H</hi></note>, qui illam a multis imperatoribus obsessam, oppugnatam,
							labefactam<note>labefactam <hi rend="italic">PBkt</hi>: labefactatam <hi
								rend="italic">HGEMc et corr. b</hi></note>, paene captam aliquando
						quasi fatali adventu solus evertit, sic T. Annius ad illam pestem
						comprimendam, exstinguendam, funditus delendam natus esse videtur et quasi
						divino munere donatus rei publicae. <reg>solus</reg> ille cognovit quem ad
						modum armatum civem, qui lapidibus, qui ferro alios fugaret, alios domi
						contineret, qui urbem totam, qui curiam, qui forum, qui templa omnia caede
						incendiisque terreret, non modo vinci verum etiam vinciri<note>vinciri <hi
								rend="italic">Fabricius, et in mg. t</hi>: vincere <hi rend="italic"
								>codd.</hi></note> oporteret. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="7">
					<p><reg>huic</reg> ego et tali et ita de me ac de patria merito viro numquam mea
						voluntate praeripiam eum praesertim reum cuius ille inimicitias non solum
						suscepit propter salutem meam, verum etiam adpetivit. <reg>sed</reg> si
						etiam nunc inlaqueatus iam omnium legum periculis, inretitus odio bonorum
						omnium, exspectatione supplici iam non diuturna implicatus, feretur tamen
						haesitans et in me impetum impeditus facere conabitur, resistam et aut
						concedente aut etiam adiuvante Milone eius conatum refutabo: velut hesterno
						die cum mihi stanti tacens minaretur, voce tantum attigi legum<note>legum
							metum <hi rend="italic">Madv.</hi> (<hi rend="italic">quod malit
								Zielinski</hi>)</note> initium et iudici. <reg>consedit</reg> ille:
						conticui. <reg>diem</reg> dixisset, ut iecerat<note>iecerat <hi
								rend="italic">Ern.</hi>: fecerat <hi rend="italic"
						>codd.</hi></note>: fecissem ut ei statim tertius a praetore dies diceretur.
							<reg>atque</reg> hoc sic moderetur et cogitet<note>ut cogitet <hi
								rend="italic">Halm</hi></note>, si contentus sit iis<note>iis <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>H all.</hi>: is <hi
								rend="italic">Pk</hi>: his <hi rend="italic">Bc</hi></note>
						sceleribus quae commisit, esse <add>se</add><note>se <hi rend="italic">om.
								codd.</hi></note> iam consecratum Miloni: si quod in me telum
						intenderit, statim me esse arrepturum arma iudiciorum atque legum. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="8">
					<p rend="indent"><reg>atque</reg> paulo ante, patres conscripti, contionem
						habuit quae est ad me tota delata; cuius contionis primum universum
						argumentum sententiamque audite; cum riseritis impudentiam hominis, tum a me
						de tota contione audietis. <milestone resp="editor" unit="chapter" n="5"
							/><reg>de</reg> religionibus sacris et caerimoniis est contionatus,
						patres conscripti, Clodius: Publius, inquam, Clodius sacra et religiones
						neglegi violari pollui questus est! <reg>non</reg> mirum si hoc vobis
						ridiculum videtur: etiam sua contio risit hominem, quo modo ipse gloriari
						solet, ducentis confixum senati<note>senati <hi rend="italic">PB</hi>:
							senatus <hi rend="italic">rell.</hi></note> consultis, quae sunt omnia
						contra illum pro religionibus facta, hominemque eum qui pulvinaribus
							<reg>bonae</reg> deae stuprum intulerit, eaque sacra quae viri oculis ne
						imprudentis quidem aspici fas est non solum aspectu virili sed flagitio
						stuproque violarit, in contione de religionibus neglectis conqueri. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="9">
					<p>
						<reg>itaque</reg> nunc proxima contio eius exspectatur de pudicitia.
							<reg>quid</reg> enim interest utrum ab altaribus religiosissimis fugatus
						de sacris et religionibus conqueratur, an ex sororum<note>sororum <hi
								rend="italic">k</hi>: suorum <hi rend="italic">rell.</hi>: suarum
							sororum <hi rend="italic">Halm</hi></note> cubiculo egressus pudorem
						pudicitiamque defendat? <reg>responsum</reg> haruspicum hoc recens de
						fremitu in contione recitavit, in quo cum aliis multis scriptum etiam illud
						est, id quod audistis, <quote><hi rend="smallcaps"><reg>loca</reg> sacra et
								religiosa profana haberi</hi></quote>: in ea causa esse dixit domum
						meam a religiosissimo sacerdote, P. Clodio, consecratam. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="10">
					<p><reg>gaudeo</reg> mihi de toto hoc ostento, quod haud scio an gravissimum
						multis his annis huic ordini nuntiatum sit, datam non modo iustam sed etiam
						necessariam causam esse dicendi; reperietis enim ex hoc toto prodigio atque
						responso nos de istius scelere ac furore ac de impendentibus periculis
						maximis prope iam voce Iovis <reg>optimi</reg>
						<reg>maximi</reg> praemoneri<note>praemoneri <hi rend="italic">Gbkt</hi>:
							promoveri, permoveri <hi rend="italic">rell.</hi></note>. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="11">
					<p><reg>sed</reg> primum expiabo religionem aedium mearum, si id facere vere ac
						sine cuiusquam dubitatione potero; sin scrupulus<note>scripulus <hi
								rend="italic">PH</hi></note> tenuissimus residere
							alicui<note>aliquoi <hi rend="italic">Madv.</hi>: aliquis <hi
								rend="italic">codd.</hi></note> videbitur, non modo patienti sed
						etiam libenti animo portentis deorum immortalium religionique parebo.
							<milestone resp="editor" unit="chapter" n="6"/></p>
					<p rend="indent"><reg>sed</reg> quae tandem est in hac urbe tanta domus ab ista
						suspicione religionis tam vacua atque pura? <reg>quamquam</reg> vestrae
						domus, patres conscripti, ceterorumque civium multo maxima ex parte sunt
						liberae religione, tamen una mea domus iudiciis omnibus liberata in hac urbe
						sola est. <reg>te</reg> enim appello, Lentule, et te, Philippe.
							<reg>ex</reg> hoc haruspicum responso decrevit senatus ut de locis
						sacris religiosis ad hunc ordinem referretis. <reg>potestisne</reg> referre
						de mea domo, quae, ut dixi, sola in hac urbe omni religione omnibus iudiciis
						liberata est? <reg>quam</reg> primum inimicus ipse in illa tempestate ac
						nocte rei publicae, cum cetera scelera stilo illo impuro Sex. Clodi ore
						tincto conscripsisset, ne una quidem attigit littera religionis; deinde
						eandem domum populus Romanus, cuius est summa potestas omnium rerum,
						comitiis centuriatis omnium aetatum ordinumque suffragiis eodem iure esse
						iussit quo fuisset; postea vos, patres conscripti, non quo dubia res esset,
						sed ut huic furiae, si diutius in hac urbe quam delere cuperet maneret, vox
							interdiceretur<note>urbe quicquam delere cuperet, vox interd. <hi
								rend="italic">Madv.</hi> (<hi rend="italic">in P post</hi> urbe <hi
								rend="italic">est spatium vacuum,</hi> maneret <hi rend="italic">s.
								l. add. m.</hi> 2)</note><note>intercluderetur <hi rend="italic"
								>Lamb.</hi>: interciperetur <hi rend="italic">Gulielm.</hi>:
							incideretur <hi rend="italic">Gronovius</hi></note>, decrevistis ut de
						mearum aedium religione ad pontificum conlegium referretur. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="12">
					<p><reg>quae</reg> tanta religio est qua non in nostris dubitationibus atque in
						maximis superstitionibus unius P. Servili aut<note>aut <hi rend="italic"
								>Madv.</hi>: ac <hi rend="italic">codd.</hi></note> M. Luculli
						responso ac verbo liberemur? <reg>de</reg> sacris publicis, de ludis
						maximis, de deorum penatium Vestaeque matris caerimoniis, de illo ipso
						sacrificio quod fit pro salute populi Romani, quod post Romam conditam huius
						unius casti tutoris religionum scelere violatum est, quod tres pontifices
						statuissent, id semper<note>id semper <hi rend="italic">k</hi>: idem per <hi
								rend="italic">PH rell. praeter GE</hi> (idem)</note> populo Romano,
						semper senatui, semper ipsis dis immortalibus satis sanctum, satis augustum,
						satis religiosum esse visum est. <reg>at</reg> vero meam domum P. Lentulus,
						consul et pontifex, P. Servilius, M. Lucullus, Q. Metellus, M'. Glabrio, M.
						Messalla, L. Lentulus, flamen Martialis, P. Galba, Q. Metellus Scipio, C.
						Fannius, M. Lepidus, L. Claudius rex sacrorum, M. Scaurus, M. Crassus, C.
						Curio, Sex. Caesar flamen Quirinalis, Q. Cornelius, P. Albinovanus, Q.
						Terentius, pontifices minores, causa cognita, duobus locis dicta, maxima
						frequentia amplissimorum ac sapientissimorum civium adstante, omni religione
						una mente omnes liberaverunt. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="13">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="7"/><reg>nego</reg> umquam post
						sacra constituta, quorum eadem est antiquitas quae ipsius urbis, ulla de re,
						ne de capite quidem virginum Vestalium, tam frequens conlegium iudicasse.
							<reg>quamquam</reg><note>Quamquam <hi rend="italic">etc.</hi>: <hi
								rend="italic">sic distinxi, Muellerum secutus.</hi></note> ad
						facinoris disquisitionem interest adesse quam plurimos (ita est enim
						interpretatio illa pontificum, ut eidem potestatem habeant iudicum),
						religionis explanatio vel ab uno pontifice perito recte fieri potest (quod
						idem in iudicio capitis durum atque iniquum est<note>esset <hi rend="italic"
								>Halm</hi></note>), tamen<note><hi rend="italic">Edd. habent</hi>
							iudicasse: quamquam ... quam plurimos; ita est ... iudicum. Religionis
							... fieri potest, quod ... iniquum est: tamen <hi rend="italic"
								>etc.</hi></note> sic reperietis, frequentiores pontifices de mea
						domo quam umquam de caerimoniis virginum iudicasse. <reg>postero</reg> die
						frequentissimus senatus te consule designato, Lentule, sententiae principe,
						P. Lentulo et Q. Metello consulibus referentibus statuit, cum omnes
						pontifices qui erant huius ordinis adessent, cumque alii qui honoribus
						populi Romani antecedebant multa de conlegi iudicio verba fecissent,
						omnesque idem scribendo adessent, domum meam iudicio pontificum religione
						liberatam videri. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="14">
					<p><reg>de</reg> hoc igitur loco sacro potissimum videntur haruspices dicere,
						qui locus solus ex privatis locis omnibus hoc praecipue iuris habet, ut ab
						ipsis qui sacris praesunt sacer non esse iudicatus sit? <reg>verum</reg>
						referte, quod ex senatus consulto facere debetis. <reg>aut</reg> vobis
						cognitio dabitur, qui primi de hac domo sententiam dixistis et eam religione
						omni liberastis, aut senatus ipse iudicabit, qui uno illo solo antistite
						sacrorum dissentiente frequentissimus antea iudicavit, aut,—id quod certe
						fiet,—ad pontifices reicietur, quorum auctoritati fidei prudentiae maiores
						nostri sacra religionesque et privatas et publicas commendarunt.
							<reg>quid</reg> ergo ii<note>ii <hi rend="italic">P</hi>: hi <hi
								rend="italic">BHkt</hi></note> possunt aliud iudicare ac
						iudicaverunt? <reg>multae</reg> sunt domus in hac urbe, patres conscripti,
						atque haud scio an paene cunctae iure optimo, sed tamen iure privato, iure
						hereditario, iure auctoritatis, iure mancipi, iure nexi: nego esse ullam
						domum aliam privato eodem quo quae<note><w type="lemma">quo quae</w> quoq~:
								<hi rend="italic">P</hi>: quoque <hi rend="italic">rell.</hi></note>
						optima lege, publico vero omni praecipuo et humano et divino iure munitam;
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="15">
					<p> quae primum aedificatur ex auctoritate senatus<note>senatus <hi
								rend="italic">codd. praeter PB</hi> (senati)</note> pecunia publica,
						deinde contra vim nefariam huius gladiatoris tot senati consultis munita
						atque saepta est. <milestone resp="editor" unit="chapter" n="8"
							/><reg>primum</reg> negotium isdem magistratibus est datum anno
						superiore, ut curarent ut sine vi aedificare mihi liceret, quibus in maximis
						periculis universa res publica commendari solet; deinde, cum ille saxis et
						ignibus et ferro vastitatem meis sedibus<note>aedibus <hi rend="italic"
									>GE<hi rend="superscript">2</hi></hi></note> intulisset,
						decrevit senatus eos qui id fecissent lege de vi, quae est<note>esset <hi
								rend="italic">Ernesti</hi></note> in eos qui universam rem publicam
						oppugnassent, teneri. <reg>vobis</reg> vero referentibus, o post hominum
						memoriam fortissimi atque optimi consules! decrevit idem senatus
						frequentissimus qui meam domum violasset contra rem publicam esse facturum.
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="16">
					<p><reg>nego</reg> ullo de opere publico, de monumento, de templo tot senatus
						exstare consulta quot de mea domo, quam senatus unam post hanc urbem
						constitutam ex aerario aedificandam, a pontificibus liberandam, a
						magistratibus defendendam, a iudicibus puniendam<note>puniendam <hi
								rend="italic">BHk rell. praeter PG</hi> (poeniendam): muniendam <hi
								rend="italic">Petrus Faber</hi></note> putarit<note>putarit <hi
								rend="italic">Halm</hi>: putaret <hi rend="italic"
						>codd.</hi></note>. P. Valerio pro maximis in rem publicam beneficiis data
						domus est in Velia publice<note>in Velia publice <hi rend="italic">Ianus
								Palmerius</hi>: in ulla publica <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">1</hi></hi>: in villa publica <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note>, at
						mihi in Palatio restituta; illi locus, at mihi etiam parietes atque tectum;
						illi quam ipse privato iure tueretur, mihi<note>at mihi <hi rend="italic"
								>Garat.</hi></note> quam publice magistratus omnes defenderent.
							<reg>quae</reg> quidem ego si aut per me aut ab aliis haberem, non
						praedicarem apud vos, ne nimis gloriari viderer; sed cum<note><w
								type="lemma">cum</w> quae <hi rend="italic">GE</hi></note> sint mihi
						data a vobis, cum ea<note><w type="lemma">ea</w> iam <hi rend="italic">coni.
								Muell.</hi></note> attemptentur eius lingua cuius ante manu eversa
						vos mihi et liberis meis manibus vestris reddidistis, non ego de meis sed de
						vestris factis loquor, nec vereor ne haec mea vestrorum beneficiorum
						praedicatio non grata potius quam adrogans videatur<note>esse videatur <hi
								rend="italic">Zielinski</hi></note>. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="17">
					<p><reg>quamquam</reg> si me tantis laboribus pro communi salute perfunctum
							ecferret<note>ecferret <hi rend="italic">P</hi>: efferret <hi
								rend="italic">Bkt</hi>: et ferret <hi rend="italic">GE</hi></note>
						aliquando ad gloriam in refutandis maledictis hominum improborum animi
						quidam dolor, quis non ignosceret? <reg>vidi</reg> enim hesterno die quendam
						murmurantem, quem aiebant negare ferri<note>ferri <hi rend="italic"
								>Halm</hi>: ferre <hi rend="italic">codd.</hi></note> me posse,
						quia, cum ab hoc eodem impurissimo parricida rogarer cuius essem civitatis,
						respondi me, probantibus et vobis et equitibus Romanis, eius esse quae
						carere me non potuisset. <reg>ille</reg>, ut opinor, ingemuit.
							<reg>quid</reg> igitur responderem? quaero ex eo ipso qui ferre me non
						potest. <reg>me</reg> civem esse Romanum? litterate respondissem.
							<reg>an</reg> tacuissem? desertum negotium. <reg>potest</reg> quisquam
						vir in rebus magnis cum invidia versatus satis graviter inimici
							contumeliis<note>contumeliis <hi rend="italic">Madv.</hi>: contumeliam
								<hi rend="italic">codd.</hi> (in inimici contumeliam <hi
								rend="italic">ut Baiter ita Hbk</hi>)</note> sine sua laude
						respondere? <reg>at</reg> ipse non modo respondet quidquid potest, cum est
						lacessitus, sed etiam gaudet se ab amicis quid respondeat admoneri. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="18">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="9"/><reg>sed</reg>
						quoniam mea causa expedita est, videamus nunc quid haruspices dicant.
							<reg>ego</reg> enim fateor me et magnitudine ostenti et gravitate
						responsi et una<note><w type="lemma">una</w> viva <hi rend="italic"
							>k</hi></note> atque constanti haruspicum voce<note>voce <hi
								rend="italic">om. PBGE</hi></note> vehementer esse commotum; neque
						is sum qui, si cui forte videor plus quam ceteri qui aeque atque ego sunt
						occupati versari in studio litterarum, his<note>iis <hi rend="italic"
								>Mk</hi></note> delecter aut utar omnino litteris quae nostros
						animos deterrent atque avocant a religione. <reg>ego</reg> vero primum habeo
						auctores ac magistros religionum colendarum maiores nostros, quorum mihi
						tanta fuisse sapientia videtur ut satis superque prudentes sint qui illorum
						prudentiam non dicam adsequi, sed quanta fuerit perspicere possint; qui
							statas<note>statas <hi rend="italic">k all.</hi>: stata <hi
								rend="italic">P</hi>: statuta <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">2</hi>t</hi>: statutas <hi rend="italic"
								>BH</hi></note> sollemnisque caerimonias pontificatu, rerum bene
						gerundarum auctoritates augurio, fatorum veteres
							praedictiones<note>praedictiones <hi rend="italic">k</hi>:
							praedicationes <hi rend="italic">PBHGt</hi></note> Apollinis vatum
						libris, portentorum expiationes<note>expiationes <hi rend="italic"
								>Sigonius</hi>: explat. <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>1</hi></hi>: explanat. <hi rend="italic">rell.</hi></note>
						Etruscorum disciplina contineri putaverunt; quae quidem tanta est ut nostra
						memoria primum Italici belli funesta illa principia, post Sullani Cinnanique
						temporis extremum paene discrimen, tum hanc recentem urbis inflammandae
						delendique imperi coniurationem non obscure nobis paulo ante praedixerint.
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="19">
					<p><reg>deinde</reg>, si quid habui oti<note>otii <hi rend="italic">Orell.</hi>:
							tolli <hi rend="italic">codd.</hi></note>, etiam cognovi multa homines
						doctos sapientisque<note>doctos sapientisque <hi rend="italic">P</hi>:
							doctissimos sapientisque <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>2</hi>rell. praeter EM</hi> (doctissimos
							sapientissimosque)</note> et dixisse et scripta de deorum immortalium
						numine reliquisse; quae quamquam divinitus perscripta video, tamen eius modi
						sunt ut ea maiores nostri docuisse illos, non ab illis didicisse videantur.
							<reg>etenim</reg> quis est tam vaecors qui aut, cum suspexit in caelum,
						deos esse non sentiat, et ea quae tanta mente fiunt ut vix quisquam arte
						ulla ordinem rerum ac necessitudinem persequi possit casu fieri putet, aut,
						cum deos esse intellexerit, non intellegat eorum numine hoc tantum imperium
						esse natum et auctum et retentum? <reg>quam</reg> volumus licet, patres
							conscripti<note>pat. con. licet <hi rend="italic">Hbk</hi></note>, ipsi
						nos amemus, tamen nec numero Hispanos nec robore Gallos nec calliditate
						Poenos nec artibus Graecos nec denique hoc ipso huius gentis ac terrae
						domestico nativoque sensu Italos ipsos ac Latinos, sed pietate ac religione
						atque hac una sapientia, quod deorum numine omnia regi gubernarique
						perspeximus, omnis gentis nationesque superavimus. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="20">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="10"/><reg>qua</reg>
						re, ne plura de re minime loquar dubia, adhibete animos, et mentis vestras,
						non solum auris, ad haruspicum vocem admovete: <quote><hi rend="smallcaps"
									><reg>qvod</reg> in agro Latiniensi<note>lati*ensi <hi
										rend="italic">P</hi>: latiensi <hi rend="italic">B rell.
										praeter HMbk</hi> (latinensi)</note> avditvs est strepitvs
								cvm fremitv.</hi></quote> Mitto haruspices, mitto illam veterem ab
						ipsis dis immortalibus, ut hominum fama est, Etruriae traditam disciplinam:
						nos nonne haruspices esse possumus? <reg>exauditus</reg> in agro propinquo
						et suburbano est strepitus quidam reconditus et horribilis fremitus armorum.
							<reg>quis</reg> est ex<note>Quis est nisi est ex <hi rend="italic"
								>Lehmann.</hi></note><note><hi rend="italic">Num</hi> Quis est vel
							ex?</note> gigantibus illis, quos poetae ferunt bellum dis immortalibus
						intulisse, tam impius qui hoc tam novo tantoque motu non magnum aliquid deos
						populo Romano praemonstrare et praecinere fateatur? <reg>de</reg> ea re
						scriptum est: <quote><hi rend="smallcaps"
									><reg>postiliones</reg><note>Postiliones <hi rend="italic"
										>Orell.</hi>: postulationes <hi rend="italic"
									>codd.</hi></note> esse Iovi, Satvrno, Neptvno, Tellvri, dis
								caelestibvs.</hi></quote>
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="21">
					<p><reg>audio</reg> quibus dis violatis expiatio debeatur, sed hominum quae ob
						delicta quaero. <quote><hi rend="smallcaps"><reg>lvdos</reg> minvs
								diligenter factos pollvtosqve.</hi></quote>
						<reg>quos</reg> ludos? <reg>te</reg> appello, Lentule,—tui sacerdoti sunt
						tensae, curricula, praecentio, ludi, libationes epulaeque ludorum,—vosque,
						pontifices, ad quos epulones Iovis <reg>optimi</reg>
						<reg>maximi</reg>, si quid est praetermissum aut commissum, adferunt, quorum
						de sententia illa eadem renovata atque instaurata celebrantur.
							<reg>qui</reg> sunt ludi minus diligenter facti, quando<note>quando <hi
								rend="italic">ut Manut. ita k</hi>: quanto <hi rend="italic"
								>rell.</hi></note> aut quo scelere polluti? <reg>respondebis</reg>
						et pro te et pro conlegis tuis, etiam pro pontificum conlegio, nihil
						cuiusquam aut neglegentia contemptum aut scelere esse pollutum: omnia
						sollemnia ac iusta ludorum omnibus rebus observatis summa cum caerimonia
						esse servata. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="22">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="11"/><reg>quos</reg>
						igitur haruspices ludos minus diligenter factos pollutosque esse dicunt? Eos
						quorum ipsi di immortales atque illa mater Idaea<note>Idaea <hi
								rend="italic">Faërnus</hi>: daea <hi rend="italic">P</hi>: dea <hi
								rend="italic">P</hi>: dea <hi rend="italic">B rell.</hi></note>
						te,—te, Cn. Lentule, cuius abavi manibus esset accepta,—spectatorem esse
						voluit. <reg>quod</reg> ni tu Megalesia illo die spectare voluisses, haud
						scio an vivere nobis atque his de rebus iam queri <add>non</add><note>non
								<hi rend="italic">deesse noluit G. Long, prob. Zielinsk.</hi> (§§
							10, 14): quę reliceret <hi rend="italic">PB</hi></note> liceret.
							<reg>vis</reg> enim innumerabilis incitata ex omnibus vicis conlecta
						servorum ab hoc aedile<note>aedili <hi rend="italic">codd.</hi> (§
							24)</note> religioso repente <add>e</add><note>e <hi rend="italic"
								>suppl. Bait.</hi></note> fornicibus ostiisque omnibus in scaenam
						signo dato inmissa inrupit. <reg>tua</reg> tum, tua, Cn. Lentule, eadem
						virtus fuit quae in privato quondam tuo proavo; te, nomen, imperium, vocem,
						aspectum, impetum tuum stans senatus equitesque Romani et omnes boni
						sequebantur, cum ille servorum eludentium<note>eludentium <hi rend="italic"
								>Klotz</hi>: et ludentium <hi rend="italic">codd.</hi></note>
						multitudini senatum populumque Romanum vinctum ipso consessu et constrictum
						spectaculis atque impeditum turba et angustiis tradidisset. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="23">
					<p><reg>an</reg> si ludius constitit, aut tibicen repente conticuit, aut puer
						ille patrimus et matrimus si tensam non tenuit<note>si tensam non tenuit <hi
								rend="italic">Ant. Aug.</hi>: si terram non tenuit aut tensam <hi
								rend="italic">codd.</hi></note>, si lorum omisit, aut si aedilis
						verbo aut simpuvio<note>simpuvio <hi rend="italic">Arnobius</hi>: simpuio
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: simbulo <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: simbolo <hi
								rend="italic">Bt</hi>: si muto <hi rend="italic">Hb</hi>: si nutu
								<hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi></hi>: si vultu <hi
								rend="italic">k</hi></note> aberravit, ludi sunt non rite facti,
						eaque errata expiantur, et mentes deorum immortalium ludorum instauratione
						placantur: si ludi ab laetitia ad metum traducti, si non intermissi sed
						perempti atque sublati sunt, si civitati universae, scelere eius qui ludos
						ad luctum conferre voluit, exstiterunt dies illi pro festis paene funesti,
						dubitabimus quos ille fremitus nuntiet ludos esse pollutos? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="24">
					<p><reg>ac</reg> si volumus ea quae de quoque deo nobis tradita sunt recordari,
						hanc <reg>matrem</reg>
						<reg>magnam</reg>, cuius ludi violati, polluti, paene ad caedem et ad funus
						civitatis conversi sunt, hanc, inquam, accepimus agros et nemora cum quodam
						strepitu fremituque peragrare. <milestone resp="editor" unit="chapter"
							n="12"/><reg>haec</reg> igitur vobis, haec populo Romano et scelerum
						indicia ostendit et periculorum signa patefecit. <reg>nam</reg> quid ego de
						illis ludis loquar quos in Palatio nostri maiores ante templum in ipso
						Matris <reg>magnae</reg> conspectu Megalesibus<note>Megalesibus <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>H</hi>: Megalensibus <hi
								rend="italic">B rell.</hi></note> fieri celebrarique voluerunt? qui
						sunt more institutisque maxime casti, sollemnes, religiosi; quibus ludis
						primum ante populi consessum senatui locum P. Africanus iterum consul ille
						maior dedit, ut eos ludos haec lues impura pollueret<note>polluerit <hi
								rend="italic">ut Faërnus ita k</hi></note>! quo si qui liber aut
						spectandi aut etiam religionis causa accesserat, manus adferebantur, quo
						matrona nulla adiit propter vim consessumque servorum. <reg>ita</reg> ludos
						eos, quorum religio tanta est ut ex ultimis terris arcessita in hac urbe
						consederit, qui uni ludi ne verbo quidem appellantur Latino, ut vocabulo
						ipso et appetita religio externa et Matris <reg>magnae</reg> nomine suscepta
						declaretur—hos ludos servi fecerunt, servi spectaverunt, tota denique hoc
						aedile servorum Megalesia fuerunt. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="25">
					<p><reg>pro</reg> di immortales! qui magis nobiscum loqui possetis, si essetis
						versareminique nobiscum? <reg>ludos</reg> esse pollutos significastis ac
						plane dicitis. <reg>quid</reg> magis inquinatum, deformatum, perversum,
						conturbatum dici potest quam omne servitium, permissu magistratus
							liberatum<note>liberatum <hi rend="italic">k all.</hi> (§ 30): liberatus
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>HEM</hi>: libertum
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>t</hi> (<hi
								rend="italic">corr.</hi> liberum <hi rend="italic">B</hi>): libera
							vi <hi rend="italic">s.</hi> libero aditu <hi rend="italic"
							>Madv.</hi></note>, in alteram scaenam inmissum, alteri praepositum, ut
						alter consessus potestati servorum obiceretur, alter servorum totus esset?
							<reg>si</reg> examen apium ludis in scaenam caveam<add>ve</add>
							venisset<note>scaenam caveamve venisset <hi rend="italic">Momms.</hi>:
							caenam caveam venisset <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
								>1</hi></hi>: scaenam venisset <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">2</hi>B rell.</hi></note>, haruspices
						acciendos ex Etruria putaremus: videmus universi repente examina tanta
						servorum inmissa in populum Romanum saeptum atque inclusum, et non
						commovemur? <reg>atque</reg> in apium fortasse examine nos ex Etruscorum
						scriptis haruspices ut a servitio caveremus monerent. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="26">
					<p><reg>quod</reg> igitur ex aliquo diiuncto diversoque monstro significatum
						caveremus, id cum ipsum sibi monstrum est, et cum in eo ipso periculum est
						ex quo periculum portenditur, non pertimescemus? <reg>istius</reg> modi
						Megalesia fecit pater tuus, istius modi patruus<note>istius modi patruus <hi
								rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note>?
							<reg>is</reg> mihi etiam generis sui mentionem facit, cum Athenionis aut
						Spartaci exemplo ludos facere maluerit quam C. aut Appi Claudiorum?
							<reg>illi</reg> cum ludos facerent, servos de cavea exire iubebant: tu
						in alteram servos inmisisti, ex altera liberos eiecisti. <reg>itaque</reg>
						qui antea voce praeconis a liberis semovebantur, tuis ludis non voce sed
						manu liberos a se segregabant. <milestone resp="editor" unit="chapter"
							n="13"/><reg>ne</reg> hoc quidem tibi in mentem veniebat, Sibyllino
						sacerdoti, haec sacra maiores nostros ex vestris libris expetisse? si illi
						sunt vestri quos tu impia mente conquiris, violatis oculis legis,
						contaminatis manibus attrectas. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="27">
					<p><reg>hac</reg> igitur vate suadente quondam, defessa Italia Punico bello
						atque <add>ab</add><note>ab <hi rend="italic">om. codd.</hi></note>
						Hannibale vexata, sacra ista nostri maiores adscita ex Phrygia Romae
						conlocarunt; quae vir is accepit qui est optimus populi Romani iudicatus, P.
						Scipio, femina autem quae matronarum castissima putabatur, Q. Claudia, cuius
						priscam illam severitatem <del>sacrifici<note>sacrificii <hi rend="italic"
									>secl. Ernesti et all.</hi></note></del> mirifice<note>mirifica
								<hi rend="italic">PBHt et corr. b</hi>: tua soror mirifica <hi
								rend="italic">H ed. R.</hi> (t. s. mirifice <hi rend="italic">k ed.
								V.</hi>)</note> tua soror existimatur imitata. <reg>nihil</reg> te
						igitur neque maiores tui coniuncti cum his religionibus, neque sacerdotium
						ipsum, quo est haec tota religio constituta, neque curulis aedilitas, quae
						maxime hanc tueri religionem solet, permovit quo minus castissimos ludos
						omni flagitio pollueres, dedecore maculares, scelere obligares? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="28">
					<p><reg>sed</reg> quid ego id admiror? qui accepta pecunia Pessinuntem ipsum,
						sedem domiciliumque Matris deorum, vastaris, et Brogitaro Gallograeco,
						impuro homini ac nefario, cuius legati te tribuno dividere in aede Castoris
						tuis operis nummos solebant, totum illum locum fanumque vendideris,
						sacerdotem ab ipsis aris pulvinaribusque detraxeris, omnia illa quae
						vetustas, quae Persae, quae Syri, quae reges omnes qui Europam Asiamque
						tenuerunt semper summa religione coluerunt, perverteris; quae denique nostri
						maiores tam sancta duxerunt ut, cum refertam urbem atque Italiam fanorum
						haberemus, tamen nostri imperatores maximis et periculosissimis bellis huic
						deae vota facerent, eaque in ipso Pessinunte ad illam ipsam principem aram
						et in illo loco fanoque persolverent. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="29">
					<p><reg>quod</reg> cum Deiotarus religione sua castissime tueretur, quem unum
						habemus in orbe terrarum fidelissimum huic imperio atque amantissimum nostri
						nominis, Brogitaro, ut ante dixi, addictum pecunia tradidisti.
							<reg>atque</reg> hunc tamen Deiotarum saepe a senatu regali nomine
						dignum existimatum, clarissimorum imperatorum testimoniis ornatum, tu etiam
						regem appellari cum Brogitaro iubes. <reg>sed</reg> alter est rex iudicio
						senatus per nos, pecunia Brogitarus per te appellatus <gap reason="lost"/>
						alterum putabo<note><hi rend="italic">lacunae signum add. Kays. auct.
								Bait.</hi>: appellatus alter. Eum putabo <hi rend="italic"
							>Jeep</hi></note> regem, si habuerit unde tibi solvat quod ei per
						syngrapham credidisti. <reg>nam</reg> cum multa regia sunt in Deiotaro tum
						illa maxime, quod tibi nummum nullum dedit, quod eam partem legis tuae quae
						congruebat cum iudicio senatus, ut ipse rex esset, non repudiavit, quod
						Pessinuntem per scelus a te violatum et sacerdote sacrisque spoliatum
						reciperavit, ut in pristina religione servaret, quod caerimonias ab omni
						vetustate acceptas a Brogitaro pollui non sinit, mavultque generum suum
						munere tuo quam illud fanum antiquitate religionis carere. <reg>sed</reg> ut
						ad haec haruspicum responsa redeam, ex quibus est primum de ludis, quis est
						qui id non totum in istius ludos praedictum et responsum esse fateatur? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="30">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="14"
							/><reg>sequitur</reg> de locis sacris, religiosis. O impudentiam miram!
						de mea domo dicere audes? <reg>committe</reg> vel consulibus vel senatui vel
						conlegio pontificum tuam. <reg>ac</reg> mea quidem his tribus omnibus
						iudiciis, ut dixi antea, liberata est<note>liberata est <hi rend="italic"
									>b<hi rend="superscript">2</hi>c</hi>: libera est <hi
								rend="italic">BHkt</hi> (§ 25): liberast <hi rend="italic">P</hi>:
							libertast <hi rend="italic">G</hi>: liberat <hi rend="italic"
							>E</hi></note>; at in iis aedibus quas tu, Q. Seio, equite Romano, viro
						optimo, per te apertissime interfecto, tenes, sacellum dico fuisse
							<add>et</add><note>et <hi rend="italic">om. codd.</hi>: et aras <hi
								rend="italic">del. Zielinski</hi></note> aras. <reg>tabulis</reg>
						hoc censoriis<note>censoriis <hi rend="italic">Bait.</hi>: censoris <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>GE</hi>: censores <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BMHbk</hi>: censorum <hi
								rend="italic">vulg.</hi></note>, memoria multorum firmabo ac docebo:
						agatur modo haec res, quod<note><w type="lemma">quod</w> quam <hi
								rend="italic">Ern.</hi>: <quote>quod referri necesse est <hi
									rend="italic">breviter dictum est i. q.</hi> quod fieri necesse
								est, ut referatur=</quote>
							<hi rend="italic">Mueller</hi></note> ex eo senatus consulto quod nuper
						est factum referri ad vos<note>vos <hi rend="italic">bk</hi>: nos <hi
								rend="italic">rell.</hi></note> necesse est, habeo quae de locis
						religiosis velim dicere. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="31">
					<p><reg>cum</reg> de domo tua dixero, in qua tamen ita est inaedificatum
						sacellum ut alius fecerit, tibi tantum modo sit demoliendum, tum videbo num
						mihi necesse sit de aliis etiam aliquid dicere. <reg>putant</reg> enim ad me
						non nulli<note>ad me non nulli <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>2</hi>B</hi>: non <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript"
									>1</hi></hi>: non nulli <hi rend="italic">om. w</hi>: non nulli
							ad me <hi rend="italic">Hbk edd. R, V.</hi></note> pertinere
							magmentarium<note>magmentarium <hi rend="italic">Momms.</hi>:
							acmentarium <hi rend="italic">P rell. praeter Mb<hi rend="superscript"
									>2</hi>k</hi> (armamentarium)</note>
						<reg>telluris</reg> aperire. <reg>nuper</reg> id patuisse dicunt, et ego
						recordor. <reg>nunc</reg> sanctissimam partem ac sedem maximae religionis
						privato dicunt vestibulo contineri. <reg>multa</reg> me movent: quod aedes
							<reg>telluris</reg> est curationis meae, quod is qui illud magmentarium
						sustulit mea domo pontificum iudicio<note>pont iudicio <hi rend="italic"
									>HMb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi>: iud. <hi
								rend="italic">om. rell.</hi> (iudicio pontificum <hi rend="italic"
								>Momms.</hi>)</note> liberata secundum fratrem suum iudicatum esse
						dicebat; movet me etiam in hac caritate annonae, sterilitate agrorum, inopia
						frugum religio <reg>telluris</reg>, et eo magis quod eodem ostento
							<reg>telluri</reg> postilio deberi dicitur. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="32">
					<p><reg>vetera</reg> fortasse loquimur; quamquam hoc si minus civili iure
						perscriptum est, lege tamen naturae, communi iure gentium sanctum est ut
						nihil mortales a dis immortalibus usu capere possint. <milestone
							resp="editor" unit="chapter" n="15"/><reg>verum</reg> tamen antiqua
						neglegimus: etiamne ea neglegemus<note>neglegimus <hi rend="italic">H,</hi>
							-igimus <hi rend="italic">Mbk,</hi> -egemus <hi rend="italic">PG</hi>:
							-igemus <hi rend="italic">BEw,</hi> -egamus <hi rend="italic">t, ut
								coni. Muell.</hi>: <hi rend="italic">ibid.</hi> neglegemus <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>GH</hi>: -igemus <hi
								rend="italic">Bkt all.</hi>: -egamus <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">1</hi></hi></note> quae fiunt cum maxime,
						quae videmus? L. Pisonem quis nescit his temporibus ipsis maximum et
						sanctissimum Dianae sacellum in Caeliculo sustulisse? <reg>adsunt</reg>
						vicini eius loci; multi sunt etiam in hoc ordine qui sacrificia gentilicia
						illo ipso in sacello stato<note>stato <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">1</hi>G</hi>: statuto <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> loco
							anniversaria<note>anniversaria <hi rend="italic">b Naugerius</hi> (2):
							-ari <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>GH</hi>: -arii <hi
								rend="italic">Bb<hi rend="superscript">2</hi>k all.</hi></note>
						factitarint. <reg>et</reg> quaerimus di immortales quae loca desiderent,
						quid significent, de quo loquantur? A Sex. Serrano sanctissima sacella
						suffossa, inaedificata, oppressa, summa denique turpitudine foedata esse
						nescimus? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="33">
					<p><reg>tu</reg> meam domum religiosam facere potuisti? <reg>qua</reg> mente?
						quam amiseras. <reg>qua</reg> manu? qua disturbaras. <reg>qua</reg> voce?
						qua incendi iusseras. <reg>qua</reg> lege? quam ne in illa quidem impunitate
						tua scripseras. <reg>quo</reg> pulvinari? quod stupraras. <reg>quo</reg>
						simulacro? quod ereptum ex meretricis sepulcro <add>in</add><note>in <hi
								rend="italic">om. P et pler.</hi> (in patris <hi rend="italic">b<hi
									rend="superscript">2</hi> ed. R.</hi>)</note> imperatoris
						monumento conlocaras. <reg>quid</reg> habet mea domus religiosi nisi quod
						impuri et sacrilegi parietem tangit? <reg>itaque</reg> ne quis meorum
						imprudens introspicere tuam domum<note>possit tuam domum <hi rend="italic"
								>HMbk</hi></note> possit ac te sacra illa tua facientem videre,
						tollam altius tectum, non ut ego te despiciam, sed tu ne aspicias urbem eam
						quam delere voluisti. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="34">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="16"/><reg>sed</reg>
						iam haruspicum reliqua responsa videamus. <quote><hi rend="smallcaps"
									><reg>oratores</reg> contra ivs fasqve interfectos.</hi></quote>
						<reg>quid</reg> est hoc? <reg>de</reg> Alexandrinis esse video sermonem;
						quem ego non refuto. <reg>sic</reg> enim sentio, ius legatorum, cum hominum
						praesidio munitum sit, tum etiam divino iure esse vallatum<note>vallatum <hi
								rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi></hi>: velatum <hi
								rend="italic">PBHEk</hi>: vellatum <hi rend="italic">G</hi></note>.
							<reg>sed</reg> quaero ab illo qui omnis indices tribunus e carcere in
						forum effudit, cuius arbitrio sicae nunc omnes atque omnia venena
						tractantur, qui cum Hermarcho Chio syngraphas fecit, ecquid sciat unum
						acerrimum adversarium Hermarchi, Theodosium, legatum ad senatum a civitate
						libera missum sica percussum? quod non minus quam de Alexandrinis indignum
						dis immortalibus esse visum certo scio. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="35">
					<p><reg>nec</reg> confero nunc in te unum omnia. <reg>spes</reg> maior esset
						salutis, si praeter te nemo esset impurus; plures sunt; hoc et tu tibi
						confidis magis et nos prope iure diffidimus. <reg>quis</reg> Platorem ex
						Orestide, quae pars Macedoniae libera est, hominem in illis locis clarum ac
						nobilem, legatum Thessalonicam ad nostrum, ut se ipse appellavit,
							<q>imperatorem</q> venisse nescit? quem ille propter pecuniam, quam ab
						eo extorquere non poterat, in vincla<note>vincla <hi rend="italic">PH et
								pler.</hi>: vincula <hi rend="italic">bk</hi></note> coniecit, et
						medicum intromisit suum qui legato socio amico libero foedissime et
						crudelissime venas incideret. <reg>securis</reg> suas cruentari scelere
						noluit: nomen quidem populi Romani tanto scelere contaminavit ut id nulla re
						possit nisi ipsius supplicio expiari. <reg>qualis</reg> hunc carnifices
						putamus habere, qui etiam medicis suis non ad salutem sed ad necem utatur?
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="36">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="17"/><reg>sed</reg>
						recitemus quid sequatur<note>quod sequitur <hi rend="italic">c
							Lamb.</hi></note>. <quote><hi rend="smallcaps"><reg>fidem</reg> ivsqve
								ivrandvm neglectvm.</hi></quote>
						<reg>hoc</reg> quid sit per se ipsum non facile interpretor, sed ex eo quod
						sequitur suspicor de tuorum iudicum manifesto periurio dici, quibus olim
						erepti essent nummi nisi a senatu praesidium postulassent. <reg>qua</reg> re
						autem de iis<note>iis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi>:
							is <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: his <hi
								rend="italic">Bt rell.</hi></note> dici suspicer haec causa est,
						quod sic statuo, et illud in hac civitate esse maxime inlustre atque insigne
						periurium, et te ipsum tamen in periuri crimen<note>in periurii crimen <hi
								rend="italic">Madv.</hi>: in per. poenam <hi rend="italic"
								>Naugerius</hi> (2): in periurium imprime (impune <hi rend="italic"
									>Mb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>t</hi>) <hi rend="italic"
								>codd.</hi></note> ab iis<note>his <hi rend="italic">P et
							pler.</hi></note> quibuscum coniurasti non vocari. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="37">
					<p rend="indent"><reg>et</reg> video in haruspicum responsum haec esse
							subiuncta<note>subiecta <hi rend="italic">E</hi></note>: <quote><hi
								rend="smallcaps"><reg>sacrificia</reg> vetvsta occvltaqve minvs
								diligenter facta pollvtaqve.</hi></quote>
						<reg>haruspices</reg> haec loquuntur<note>locuntur <hi rend="italic"
							>GE</hi></note> an patrii penatesque di? <reg>multi</reg> enim
							sunt<note>sunt <hi rend="italic">Hbk all.</hi>: <hi rend="italic">om.
								PBGE</hi></note>, credo, in quos huius malefici suspicio cadat.
							<reg>quis</reg> praeter hunc unum? <reg>obscure</reg>
							dicitur<note>dicitur <hi rend="italic">PHbk</hi>: dicit <hi
								rend="italic">corr. Bt</hi></note> quae sacra polluta sint?
							<reg>quid</reg> planius, quid religiosius, quid gravius dici potest?
								<quote><hi rend="smallcaps">vetvsta occvltaqve.</hi></quote>
						<reg>nego</reg> ulla verba Lentulum, gravem oratorem ac disertum, saepius,
						cum te accusaret, usurpasse quam haec quae nunc ex Etruscis libris in te
						conversa atque interpretata dicuntur. <reg>etenim</reg> quod sacrificium tam
						vetustum est quam hoc quod a regibus aequale huius urbis accepimus? quod
						autem tam occultum quam id quod non solum curiosos oculos excludit sed etiam
						errantis, quo non modo improbitas sed ne imprudentia quidem
							possit<note>impune possit <hi rend="italic">Momms.</hi></note> intrare?
						quod quidem sacrificium nemo ante P. Clodium omni memoria violavit,
								nemo<note><hi rend="italic">prius</hi> nemo <hi rend="italic">s. l.
									P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: <hi rend="italic"
								>inter</hi> Clodium <hi rend="italic">et</hi> omni <hi rend="italic"
								>inser. Halmio auct. Baiter</hi></note> umquam adiit, nemo neglexit,
						nemo vir aspicere non horruit, quod fit per virgines Vestalis, fit pro
						populo Romano, fit in ea domo quae est in imperio, fit incredibili
						caerimonia, fit ei deae cuius ne nomen quidem viros scire fas est, quam iste
						idcirco <reg>bonam</reg> dicit<note>dicit esse <hi rend="italic"
							>GE</hi></note> quod in tanto sibi scelere ignoverit. <milestone
							resp="editor" unit="chapter" n="18"/><reg>non</reg> ignovit, mihi crede,
						non: nisi forte tibi esse ignotum putas, quod te iudices emiserunt excussum
						et exhaustum, suo iudicio absolutum, omnium condemnatum, aut quod oculos, ut
						opinio illius religionis est, non perdidisti. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="38">
					<p><reg>quis</reg> enim ante te<note>ante te <hi rend="italic">PHbk</hi>: ante
								<hi rend="italic">B<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>tc</hi></note>
						sacra illa vir sciens viderat, ut quisquam poenam quae sequeretur id scelus
						scire posset? <reg>an</reg> tibi luminis obesset caecitas plus quam
						libidinis? <reg>ne</reg> id quidem sentis, coniventis<note>coniventis <hi
								rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi>k all</hi>: contuentes
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BHGEt</hi></note>
						illos oculos abavi tui magis optandos fuisse quam hos flagrantis
							sororis<note>sororiis stupris <hi rend="italic">Koch, improb.
								Zielinsk.</hi></note>? <reg>tibi</reg> vero, si diligenter attendes,
						intelleges hominum poenas deesse adhuc, non deorum. <reg>homines</reg> te in
						re foedissima defenderunt, homines turpissimum nocentissimumque laudarunt,
						homines prope confitentem iudicio liberaverunt, hominibus iniuria tui stupri
						inlata in ipsos dolori non fuit, homines tibi arma alii in me, alii post in
						illum invictum civem dederunt, hominum beneficia prorsus concedo tibi iam
							maiora<note>tibi iam maiora <hi rend="italic">Halm</hi>: tibiamaiora <hi
								rend="italic">P</hi>: tibi at (ac <hi rend="italic">tc</hi>) maiora
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BHbk</hi></note> non
						esse quaerenda: </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="39">
					<p>a dis quidem immortalibus quae potest homini maior esse poena furore atque
						dementia? nisi forte in tragoediis quos vulnere ac dolore corporis cruciari
						et consumi vides, graviores deorum immortalium iras subire quam illos qui
						furentes inducuntur putas. <reg>non</reg> sunt illi eiulatus et gemitus
						Philoctetae tam miseri, quamquam sunt acerbi, quam illa exsultatio
						Athamantis et quam senium<note>senium <hi rend="italic">P rell.</hi>
							(somnium <hi rend="italic">bk</hi>): insania <hi rend="italic"
							>Jeep</hi></note> matricidarum. <reg>tu</reg> cum furialis in
						contionibus voces mittis, cum domos civium evertis, cum lapidibus optimos
						viros foro pellis, cum ardentis faces in vicinorum tecta iactas, cum aedis
						sacras inflammas, cum servos concitas, cum sacra ludosque conturbas, cum
						uxorem sororemque non discernis, cum quod ineas cubile non sentis, tum
						baccharis, tum furis<note>furis <hi rend="italic">B rell. praeter GE</hi>
							(fureris): fueris <hi rend="italic">P</hi></note>, tum das eas poenas
						quae solae sunt hominum sceleri a dis immortalibus constitutae.
							<reg>nam</reg> corporis quidem nostri infirmitas multos subit casus per
						se, denique ipsum corpus tenuissima de causa saepe conficitur: deorum tela
						in impiorum mentibus figuntur. <reg>qua</reg> re miserior es cum in omnem
						fraudem raperis oculis quam si omnino oculos non haberes<note>haberes <hi
								rend="italic">HMbk</hi> (<hi rend="italic">prob. Zielinsk.</hi>):
							habueris <hi rend="italic">rell.</hi></note>. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="40">
					<p rend="indent"><milestone resp="editor" unit="chapter" n="19"/><reg>sed</reg>
						quoniam de iis<note>his <hi rend="italic">codd.</hi></note> omnibus quae
						haruspices commissa esse dicunt satis est dictum, videamus quid idem
						haruspices a dis<note>a dis (<hi rend="italic">ante</hi> iam) <hi
								rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: a dis (diis
								<hi rend="italic">Mtc</hi>) iam <hi rend="italic">B<foreign
									xml:lang="grc">ς</foreign> et pler.</hi>: iam <hi rend="italic"
								>om. GEHbk</hi>: iam a dis <hi rend="italic">Halm</hi></note> iam
						immortalibus dicant moneri. <reg>monent</reg>
						<quote><hi rend="smallcaps"><reg>ne</reg> per optimativm discordiam
								dissensionemqve patribvs principibvsqve caedes pericvlaqve creentvr
								avxilioqve divini nvminis<note>divini numinis <hi rend="italic"
										>Koch</hi>: diminuitis <hi rend="italic">P</hi>: diminutis
										<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>B
									rell.</hi>: -ti <hi rend="italic">Hbk</hi>: divinitus <hi
										rend="italic">M</hi></note> deficiantvr, †qva re ad vnvm
									imperivm<note>ad unius imperium res redeat <hi rend="italic"
										>coni. Lamb.</hi> (§54)</note> pecvniae<note>pecuniae <hi
										rend="italic">codd. praeter bk</hi> (provinciae) apulsus <hi
										rend="italic">GE</hi>: <hi rend="italic">om. P<hi
											rend="superscript">1</hi></hi>: pulsus <hi rend="italic"
											>P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi>: exercitusque
									pulsi deminutique accedant <hi rend="italic">coni.
									Garat.</hi></note> redeant exercitvsqve apvlsvs deminvtioqve
									<note>diminut. <hi rend="italic">P rell.</hi></note>
								accedat.</hi></quote>
						<reg>haruspicum</reg> verba sunt haec omnia: nihil addo de meo.
							<reg>quis</reg> igitur<note>igitur hanc <hi rend="italic">HGEMb<hi
									rend="superscript">2</hi>k</hi></note> optimatium discordiam
						molitur? <reg>idem</reg> iste, nec ulla vi ingeni aut consili sui, sed
						quodam errore nostro; quem quidem ille, quod obscurus non erat, facile
						perspexit. <reg>hoc</reg> enim etiam turpius adflictatur res publica quod ne
						ab eo quidem vexatur, ut tamquam fortis in pugna vir acceptis a forti
						adversario vulneribus adversis honeste<note>honeste <hi rend="italic">Seb.
								Gryphius</hi>: homines <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>1</hi>MHb</hi>: et honestis <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> cadere videatur.
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="41">
					<p>Ti. Gracchus convellit statum civitatis, qua gravitate vir, qua eloquentia,
						qua dignitate! nihil ut a patris avique Africani praestabili insignique
						virtute, praeterquam quod a senatu desciverat, deflexisset.
							<reg>secutus</reg> est C. Gracchus<note>C. <hi rend="italic">s. l.
								P</hi>: <hi rend="italic">om. E</hi></note>, quo ingenio, qua
						eloquentia, quanta vi, quanta gravitate dicendi! ut dolerent boni non illa
						tanta ornamenta ad meliorem mentem voluntatemque esse conversa.
							<reg>ipse</reg> Saturninus<note>Saturninus <hi rend="italic">PBMt</hi>:
							L. Saturninus <hi rend="italic">HGEbk</hi></note> ita fuit effrenatus et
						paene demens ut actor<note>actor <hi rend="italic">Madv.</hi>: auctor <hi
								rend="italic">codd.</hi></note> esset egregius et ad animos
						imperitorum excitandos inflammandosque perfectus. <reg>nam</reg> quid ego de
							Sulpicio<note>Sulpicio <hi rend="italic">PBt</hi>: P. Sulpicio <hi
								rend="italic">HGEMbk</hi></note> loquar? cuius tanta in dicendo
						gravitas, tanta iucunditas, tanta brevitas fuit, ut posset vel ut prudentes
						errarent, vel ut boni minus bene sentirent perficere dicendo. Cum his
						conflictari et pro salute patriae cotidie<note>cotidie <hi rend="italic"
								>HBGk</hi>: cottidie <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>2</hi></hi>: cottidiae <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">1</hi></hi></note> dimicare erat omnino illis
						qui tum rem publicam gubernabant molestum; sed habebat ea molestia quandam
						tamen dignitatem. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="42">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="20"/><reg>hic</reg> vero de quo
						ego ipse tam multa nunc dico, pro di immortales! quid est, quid valet, quid
						adfert, ut tanta civitas, si cadet,—quod di omen obruant<note><w
								type="lemma">obruant</w> avertant <hi rend="italic">M</hi></note>!—a
						viro tamen confecta videatur? qui post patris mortem primam illam aetatulam
						suam ad scurrarum locupletium libidines detulit, quorum intemperantia
						expleta in domesticis est germanitatis stupris volutatus; deinde iam
						robustus provinciae se ac rei militari dedit, atque ibi piratarum
						contumelias perpessus etiam Cilicum libidines barbarorumque satiavit; post
						exercitu L. Luculli<note>L. <hi rend="italic">s. l. add. P<hi
									rend="superscript">2</hi></hi></note> sollicitato per nefandum
						scelus fugit illim<note>illim <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>2</hi></hi>: illi <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>1</hi></hi>: illum <hi rend="italic">B rell. praeter
									HMb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi> (illinc)</note>,
						Romaeque recenti adventu suo cum propinquis suis decidit ne reos faceret, a
						Catilina pecuniam accepit ut turpissime praevaricaretur. Inde cum Murena se
						in Galliam contulit, in qua provincia mortuorum testamenta conscripsit,
						pupillos necavit, nefarias cum multis scelerum pactiones societatesque
						conflavit; unde ut rediit, quaestum illum maxime fecundum uberemque
						campestrem totum ad se ita redegit ut homo popularis fraudaret improbissime
						populum, idemque vir clemens<note>clemens <hi rend="italic">Hk</hi>: demens
								<hi rend="italic">P rell.</hi></note> divisores omnium tribuum domi
						ipse suae crudelissima morte mactaret. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="43">
					<p><reg>exorta</reg> est illa rei publicae, sacris, religionibus, auctoritati
						vestrae, iudiciis publicis funesta quaestura, in qua idem iste deos
						hominesque, pudorem, pudicitiam, senatus auctoritatem, ius, fas, leges,
						iudicia violavit. <reg>atque</reg> hic ei gradus<note><hi rend="italic"
								>post</hi> gradus <hi rend="italic">habet s. l.</hi> fuit <hi
								rend="italic">c</hi></note>—o misera tempora stultasque nostras
						discordias!—P. Clodio<note>P. <hi rend="italic">s. l. P<hi
									rend="superscript">1</hi></hi></note> gradus ad rem publicam hic
						primus <add>fuit</add> et aditus<note>fuit et aditus <hi rend="italic"
								>Madv.</hi>: est aditus (additus) <hi rend="italic">codd.</hi>: hic
							primus fuit, hic primus aditus <hi rend="italic"
								>Lamb.</hi></note><note><hi rend="italic">Num</hi> hic primus et
							aditus fuit?</note> ad popularem iactationem atque adscensus.
							<reg>nam</reg> Ti. Graccho invidia Numantini foederis, cui feriendo,
						quaestor C. Mancini consulis cum esset, interfuerat, et in eo foedere
						improbando senatus severitas dolori et timori fuit, eaque<note>fuit eaque
								<hi rend="italic">Bait.</hi>: fuit itaque (istaque <hi rend="italic"
								>Hbk</hi>) <hi rend="italic">P rell. praeter M</hi> (fuit)</note>
						res illum fortem et clarum virum a gravitate patrum desciscere coegit;
							C.<note>C. <hi rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript"
							>1</hi></hi></note> autem Gracchum mors fraterna, pietas, dolor,
						magnitudo animi ad expetendas domestici sanguinis poenas excitavit;
						Saturninum, quod in annonae caritate quaestorem a sua frumentaria
						procuratione senatus amovit eique rei M. Scaurum praefecit, scimus dolore
						factum esse popularem; Sulpicium ab optima causa profectum Gaioque
							Iulio<note>Iulio <hi rend="italic">Manutius</hi>: totio <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: tutio (tucio) <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note>
						consulatum contra leges petenti resistentem longius quam voluit popularis
						aura provexit. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="44">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="21"/><reg>fuit</reg> in his
							omnibus<note>omnibus cansa <hi rend="italic">GEMbk</hi></note> etsi non
						iusta,—nulla enim potest cuiquam male de re publica merendi iusta esse
						causa,—gravis tamen et cum aliquo animi<note>animi <hi rend="italic"
								>Camerarius</hi>: animi et <hi rend="italic">codd.</hi></note>
						virilis dolore coniuncta: P. Clodius a crocota, a mitra, a muliebribus
						soleis purpureisque fasceolis<note>fasceolis <hi rend="italic">ut Bait. ita
									Hb<hi rend="superscript">2</hi>k</hi>: faceolis <hi
								rend="italic">PB</hi>: fasciis <hi rend="italic">GE</hi></note>, a
						strophio, a psalterio, a flagitio, a stupro est factus repente popularis.
						Nisi eum mulieres exornatum ita deprendissent<note>deprend. <hi
								rend="italic">B</hi>: depraend. <hi rend="italic">P</hi>: deprehend.
								<hi rend="italic">k ed. R.</hi></note>, nisi ex eo loco quo eum
						adire fas non fuerat ancillarum beneficio emissus esset, populari homine
						populus Romanus, res publica cive tali careret. <reg>hanc</reg> ob amentiam
						in discordiis nostris, de quibus ipsis his prodigiis recentibus a dis
						immortalibus admonemur, arreptus est unus ex patriciis cui tribuno plebis
						fieri non liceret. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="45">
					<p><reg>quod</reg> anno ante frater Metellus et concors etiam tum senatus,
							senatus<note>senatus, senatus <hi rend="italic">codd. Lamb.</hi>:
							senatu, senatus <hi rend="italic">PBw</hi>: senatus (<hi rend="italic"
								>semel</hi>) <hi rend="italic">rell.</hi> (<hi rend="italic">Prov.
								Cons.</hi> §1 <hi rend="italic">si princeps eam sent.
							dicerem</hi>)</note> principe Cn. Pompeio sententiam dicente, excluserat
						acerrimeque una voce ac mente restiterat, id post discidium optimatium, de
						quo ipso nunc monemur, ita perturbatum itaque permutatum est ut, quod frater
						consul ne fieret obstiterat, quod adfinis et sodalis clarissimus vir, qui
						illum reum non laudarat, excluserat, id is consul efficeret in discordiis
						principum qui illi unus inimicissimus esse debuerat, eo<note>eo <hi
								rend="italic">codd. praeter M</hi> (et eo)</note> fecisse auctore se
						diceret cuius auctoritatis neminem posset paenitere. <reg>iniecta</reg> fax
						est foeda ac luctuosa rei publicae; petita est auctoritas vestra, gravitas
						amplissimorum ordinum, consensio bonorum omnium, totus denique civitatis
						status. <reg>haec</reg> enim certe petebantur, cum in me cognitorem harum
						omnium rerum illa flamma illorum temporum coniciebatur. <reg>excepi</reg> et
						pro patria solus exarsi, sic tamen ut vos isdem ignibus circumsaepti me
						primum ictum pro vobis et fumantem videretis<note>videritis <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note>. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="46">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="22"/><reg>non</reg> sedabantur
						discordiae, sed etiam crescebat in eos odium a quibus nos
							defendi<note>defendi <hi rend="italic">Hbk</hi> (<hi rend="italic">sed
								om.</hi> nos): defensi <hi rend="italic">P et pler.</hi>: defensum
							iri <hi rend="italic">coni. Halm</hi></note> putabamur. <reg>ecce</reg>
						isdem auctoribus, Pompeio principe, qui cupientem Italiam, flagitantis vos,
						populum Romanum desiderantem non auctoritate sua solum, sed etiam precibus
						ad meam salutem excitavit, restituti sumus. <reg>sit</reg> discordiarum
						finis aliquando, a diuturnis dissensionibus conquiescamus. <reg>non</reg>
						sinit eadem ista labes; eas habet contiones, ea miscet ac turbat ut modo
							<add>se his, modo</add><note>se his modo <hi rend="italic">add. Bait.,
								Lamb. secutus</hi></note> vendat illis, nec tamen ita ut se
						quisquam, si ab isto laudatus sit, laudatiorem putet, sed ut eos quos non
						amant ab eodem gaudeant vituperari. <reg>atque</reg> ego hunc non miror—quid
						enim faciat aliud?—: illos homines sapientissimos gravissimosque miror,
						primum quod quemquam clarum hominem atque optime de re publica saepe meritum
						impurissimi voce hominis violari facile patiuntur, deinde si existimant
						perditi hominis profligatique maledictis posse, id quod minime conducit
						ipsis, cuiusquam gloriam dignitatemque violari, postremo quod non sentiunt,
						id quod tamen mihi iam suspicari videntur, illius furentis ac volaticos
						impetus in se ipsos posse converti. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="47">
					<p><reg>atque</reg> ex hac nimia non nullorum alienatione a quibusdam haerent ea
							tela<note>haerent ea tela <hi rend="italic">Manut.</hi>: hacrentia tela
								<hi rend="italic">codd.</hi></note> in re publica quae, quam diu
						haerebant in uno me, graviter equidem sed aliquanto levius ferebam.
							<reg>an</reg> iste nisi primo se dedisset iis quorum animos a vestra
						auctoritate seiunctos esse arbitrabatur<note>arbitrabatur <hi rend="italic"
								>ut Manut. ita b</hi>: arbitrabamur <hi rend="italic"
							>rell.</hi></note>, nisi eos in caelum suis laudibus praeclarus auctor
						extolleret, nisi exercitum C. Caesaris<note>C. <hi rend="italic">om. P<hi
									rend="superscript">2</hi> et pler.</hi></note>—in quo fallebat,
						sed eum nemo redarguebat—nisi eum, inquam, exercitum<note>Caesaris ...
							exercitum <hi rend="italic">s. l. suppl. P<hi rend="superscript"
								>2</hi></hi></note> signis infestis in curiam se inmissurum
						minitaretur, nisi se Cn. Pompeio adiutore, M. Crasso auctore, quae faciebat
						facere clamaret, nisi consules causam coniunxisse secum, in quo uno non
						mentiebatur, confirmaret, tam crudelis mei, tam sceleratus rei publicae
						vexator esse potuisset? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="48">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="23"/><reg>idem</reg> postea quam
						respirare vos a metu caedis, emergere auctoritatem vestram e fluctibus illis
						servitutis, reviviscere memoriam ac desiderium mei vidit, vobis se coepit
						subito fallacissime venditare; tum leges Iulias contra auspicia latas et hic
						et in contionibus dicere, in quibus legibus inerat curiata illa lex quae
						totum eius tribunatum continebat, quam<note><w type="lemma">quam</w> quod
								<hi rend="italic">Madv.</hi></note> caecus amentia non videbat.
							<reg>producebat</reg> fortissimum virum, M. Bibulum; quaerebat ex eo, C.
						Caesare leges ferente de caelo semperne<note>-ne <hi rend="italic">Hk</hi>:
								<hi rend="italic">om. PB</hi></note> servasset; semper se ille
						servasse dicebat. <reg>augures</reg> interrogabat, quae ita lata essent
						rectene lata essent; illi vitio lata esse dicebant. <reg>ferebant</reg> in
						oculis hominem quidam boni viri et de me optime meriti, sed illius, ut ego
						arbitror, furoris ignari. <reg>longius</reg> processit; in ipsum Cn.
						Pompeium, auctorem, ut praedicare est solitus, consiliorum suorum, invehi
						coepit; inibat gratiam a non nullis. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="49">
					<p><reg>tum</reg> vero elatus <add>est</add><note>est <hi rend="italic">Wolf.
								auct. add. Kays.</hi></note> spe posse se<note>Tum vero est ratus se
							posse <hi rend="italic">HMbk ed. R.</hi></note>, quoniam togatum
						domestici belli exstinctorem nefario scelere foedasset, illum etiam, illum
						externorum bellorum hostiumque victorem adfligere; tum est illa in templo
						Castoris scelerata et paene deletrix huius imperi sica
							deprensa<note>deprensa <hi rend="italic">PB</hi>: deprehensa <hi
								rend="italic">k ed. R.</hi></note>; tum ille cui nulla hostium
						diutius urbs umquam fuit clausa, qui omnis angustias, omnis altitudines
						moenium obiectas<note>altitudines moenium obiectas <hi rend="italic"
								>Bait.</hi>: alt. omnium obiecta <hi rend="italic">codd.</hi></note>
						semper vi ac virtute perfregit, obsessus ipse est domi meque non nulla
						imperitorum vituperatione timiditatis meae consilio et facto suo liberavit.
							<reg>nam</reg> si Cn. Pompeio, viro uni omnium fortissimo quicumque nati
						sunt, miserum magis fuit quam turpe, quam diu ille tribunus plebis fuit,
						lucem non aspicere, carere publico, minas eius perferre, cum in contionibus
						diceret velle se in Carinis aedificare alteram porticum, quae Palatio
						responderet, certe mihi exire domo mea ad privatum dolorem fuit luctuosum,
						ad rationem rei publicae gloriosum. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="50">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="24"/><reg>videtis</reg> igitur
						hominem per se ipsum iam pridem adflictum ac iacentem perniciosis optimatium
						discordiis excitari, cuius initia furoris dissensionibus eorum qui tum a
						vobis seiuncti videbantur sustentata sunt. <reg>reliqua</reg> iam
						praecipitantis tribunatus etiam post tribunatum obtrectatores eorum atque
						adversarii defenderunt; ne a re publica rei publicae pestis removeretur
						restiterunt, etiam ne causam diceret, etiam ne privatus esset.
							<reg>etiamne</reg> in sinu<note>sinu <hi rend="italic">Angelius</hi>:
							senatu <hi rend="italic">codd.</hi></note> atque in deliciis quidam
						optimi viri viperam illam venenatam ac pestiferam habere potuerunt? quo
						tandem decepti munere? <q><reg>volo</reg>,</q> inquiunt, <q>esse qui in
							contione detrahat de Pompeio.</q>
						<reg>detrahat</reg> ille vituperando? <reg>velim</reg> sic hoc vir summus
						atque optime de mea salute meritus accipiat ut a me dicitur; dicam quidem
						certe quod<note>quid <hi rend="italic">PBHG</hi></note> sentio.
							<reg>mihi</reg> me dius fidius tum de illius amplissima dignitate
						detrahere cum illum<note>illum <hi rend="italic">HGEbk</hi>: <hi
								rend="italic">om. P all.</hi>: eum <hi rend="italic">coni.
								Bait.</hi></note> maximis laudibus ecferebat<note>eefer. <hi
								rend="italic">P</hi>: effer. <hi rend="italic">BHk</hi></note>
						videbatur. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="51">
					<p><reg>utrum</reg> tandem<note>tandem <hi rend="italic">Angelius</hi>: tamen
								<hi rend="italic">codd.</hi> (tum <hi rend="italic">Mb<hi
									rend="superscript">2</hi>k</hi>)</note> C. Marius splendidior
						cum eum C. Glaucia laudabat, an cum eundem iratus postea vituperabat?
							<reg>an</reg> ille demens et iam pridem ad poenam exitiumque praeceps
						foedior aut inquinatior in Cn. Pompeio accusando quam in universo<note>quam
							in universo <hi rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript"
							>2</hi></hi></note> senatu vituperando fuit? quod quidem miror, cum
						alterum gratum sit iratis, alterum esse tam bonis civibus non acerbum.
							<reg>sed</reg> ne id viros optimos diutius delectet, legant hanc eius
						contionem de qua loquor; in qua Pompeium ornat,—an potius deformat? certe
						laudat, et unum esse in hac civitate dignum huius imperi gloria dicit, et
						significat se illi esse amicissimum et reconciliationem esse gratiae factam.
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="52">
					<p><reg>quod</reg> ego quamquam quid sit nescio, tamen hoc statuo, hunc, si
						amicus esset Pompeio, laudaturum illum non fuisse. <reg>quid</reg> enim, si
						illi inimicissimus esset, amplius ad eius laudem minuendam facere potuisset?
							<reg>videant</reg> ii qui illum Pompeio<note>Pompeio <hi rend="italic"
								>codd.</hi>: Cn. Pomp. <hi rend="italic">ed. R.</hi> (Cn. <hi
								rend="italic">s. l. b<hi rend="superscript">2</hi></hi>)</note>
						inimicum esse gaudebant<note>gaudeant <hi rend="italic">PB</hi></note>, ob
						eamque causam in tot tantisque sceleribus conivebant<note>contuebant <hi
								rend="italic">P et pler.</hi> (<hi rend="italic">cf.</hi> §
							38)</note>, et non numquam eius indomitos atque ecfrenatos<note>ecfren.
								<hi rend="italic">P</hi>: effren. <hi rend="italic">B
							rell.</hi></note> furores plausu etiam suo prosequebantur, quam se cito
						inverterit. <reg>nunc</reg> enim iam laudat illum: in eos invehitur quibus
						se antea venditabat. <reg>quid</reg> existimatis eum, si reditus ei
							gratiae<note>ei in gratiam <hi rend="italic">Lamb.</hi></note> patuerit,
						esse facturum, qui tam libenter in opinionem gratiae inrepat<note>irrepat
								<hi rend="italic">ut Angelius ita b<hi rend="superscript"
								>2</hi>kt</hi>: increpat <hi rend="italic">P et pler.</hi></note>?
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="53">
					<p><milestone resp="editor" unit="chapter" n="25"/><reg>quas</reg> ego alias
						optimatium discordias a dis immortalibus definiri putem? nam hoc quidem
						verbo neque P. Clodius neque quisquam de gregalibus eius aut de consiliariis
						designatur. <reg>habent</reg> Etrusci libri certa nomina quae in id genus
						civium cadere possint: <quote><hi rend="smallcaps"><reg>deteriores</reg>,
								repvlsos</hi></quote>, quod iam audietis, hos appellant quorum et
						mentes et res sunt perditae longeque a communi salute
							diiunctae<note>diiunctae <hi rend="italic">P<hi rend="superscript"
									>2</hi>BH</hi>: deiunctae <hi rend="italic">P<hi
									rend="superscript">1</hi></hi>: disiunctae <hi rend="italic"
								>GEMbk</hi></note>. <reg>qua</reg> re cum di immortales monent de
						optimatium discordia, de clarissimorum et optime meritorum civium
						dissensione praedicunt; cum principibus periculum caedemque portendunt, in
						tuto conlocant Clodium, qui tantum abest a principibus quantum a puris,
						quantum ab religiosis. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="54">
					<p><reg>vobis</reg>, o carissimi<note>carissimi <hi rend="italic">codd. praeter
									b<hi rend="superscript">2</hi>k</hi> (clarissimi)</note> atque
						optimi cives, et vestrae saluti consulendum et prospiciendum vident.
							<reg>caedes</reg> principum ostenditur; id quod interitum optimatium
						sequi necesse est adiungitur; ne in unius imperium res recidat admonemur.
							<reg>ad</reg> quem metum si deorum monitis non duceremur, tamen ipsi
						nostro sensu coniecturaque raperemur; neque enim ullus alius discordiarum
						solet esse exitus inter claros et<note>et <hi rend="italic">ed. R.</hi>: <hi
								rend="italic">om. codd.</hi> (potentesque <hi rend="italic">bk ed.
								V.</hi>)</note> potentis viros nisi aut universus interitus aut
						victoris dominatus ac<note>ac <hi rend="italic">Madv.</hi>: aut <hi
								rend="italic">codd.</hi>: et <hi rend="italic">Lehmann</hi></note>
						regnum. <reg>dissensit</reg> cum Mario, clarissimo civi, consul nobilissimus
						et fortissimus, L. Sulla; horum uterque ita cecidit victus ut victor idem
						regnaverit. Cum Octavio conlega Cinna dissedit; utrique horum secunda
						fortuna regnum est largita, adversa mortem. <reg>idem</reg> iterum Sulla
						superavit; tum<note>tum <hi rend="italic">b<hi rend="superscript"
								>2</hi>k</hi>: tamen <hi rend="italic">rell.</hi></note> sine dubio
						habuit regalem potestatem, quamquam rem publicam
							reciperarat<note>recuperarat <hi rend="italic">PBE</hi>: -arant <hi
								rend="italic">G</hi>: -avit <hi rend="italic">HMbk</hi></note>. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="55">
					<p><reg>inest</reg> hoc tempore haud obscurum odium, atque id insitum penitus et
						inustum animis hominum amplissimorum; dissident principes; captatur occasio.
							<reg>qui</reg> non tantum opibus valent nescio quam fortunam tamen ac
						tempus exspectant: qui sine controversia plus possunt, ii fortasse non
						numquam consilia ac sententias inimicorum suorum extimescunt.
							<reg>tollatur</reg> haec e civitate discordia: iam omnes isti qui
						portenduntur metus exstinguentur, iam ista serpens, quae tum hic
							delitiscit<note>delitescit <hi rend="italic">HGEMbk</hi></note>, tum se
						emergit et fertur illuc, compressa atque inlisa morietur. <milestone
							resp="editor" unit="chapter" n="26"/><reg>monent</reg> enim eidem
								<quote><hi rend="smallcaps"><reg>ne</reg> occvltis consiliis res
								pvblica laedatvr.</hi></quote>
						<reg>quae</reg> sunt occultiora quam eius qui in contione ausus est dicere
						iustitium edici oportere, iuris dictionem intermitti, claudi aerarium,
						iudicia tolli? nisi forte existimatis hanc tantam conluvionem illi tantamque
						eversionem civitatis in mentem<note>in mentem <hi rend="italic">Hbk
								all.</hi>: immentē <hi rend="italic">P</hi>: imminentem <hi
								rend="italic">Bt</hi></note> subito in rostris cogitanti venire
						potuisse. <reg>est</reg> quidem ille plenus vini stupri somni, plenusque
						inconsideratissimae ac dementissimae temeritatis; verum tamen nocturnis
						vigiliis, etiam coitione hominum, iustitium illud concoctum atque meditatum
						est. Mementote, patres conscripti, verbo illo nefario temptatas auris
						nostras et perniciosam viam audiendi consuetudine esse munitam. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="56">
					<p rend="indent"><reg>sequitur</reg> illud, <quote><hi rend="smallcaps"
									><reg>ne</reg> deterioribvs repvlsisqve honos
							avgeatvr.</hi></quote>
						<reg>repulsos</reg> videamus, nam deteriores qui sint, post docebo.
							<reg>sed</reg> tamen in eum cadere hoc verbum maxime qui sit unus omnium
						mortalium sine ulla dubitatione deterrimus, concedendum est. <reg>qui</reg>
						sunt igitur repulsi? <reg>non</reg>, ut opinor, ii qui aliquando honorem
						vitio civitatis, non suo, non sunt adsecuti; nam id quidem multis saepe
						optimis civibus atque<note>atque <hi rend="italic">Hbk</hi>: at <hi
								rend="italic">PB</hi>: ac <hi rend="italic">M</hi></note>
						honestissimis viris accidit. <reg>repulsi</reg> sunt ii quos ad omnia
						progredientis, quos munera contra leges gladiatoria parantis, quos
						apertissime largientis non solum alieni sed etiam sui, vicini, tribules,
						urbani, rustici reppulerunt: hi ne honore augeantur monent<note>monent <hi
								rend="italic">GEt</hi>: monet <hi rend="italic">PB</hi>: monemur <hi
								rend="italic">HMb</hi></note>. <reg>debet</reg> esse gratum quod
						praedicunt, sed tamen huic malo populus Romanus ipse nullo haruspicum
						admonitu sua sponte prospexit. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="57">
					<p><reg>deteriores</reg> cavete; quorum quidem est magna natio, sed tamen eorum
						omnium hic dux est atque princeps; etenim si unum hominem deterrimum poeta
						praestanti aliquis ingenio fictis conquisitisque vitiis<note>conquisitisque
							vitiis <hi rend="italic">HGEMbk</hi>: conquisitis (<hi rend="italic"
								>om.</hi> que vitiis) <hi rend="italic">PBt</hi></note> deformatum
						vellet inducere, nullum profecto dedecus reperire posset quod in hoc non
						inesset, multaque in eo penitus defixa atque haerentia praeteriret.
							<milestone resp="editor" unit="chapter" n="27"/><reg>parentibus</reg> et
						dis immortalibus et patriae nos primum natura conciliat; eodem enim tempore
						et suscipimur in lucem et hoc caelesti spiritu augemur et certam in sedem
						civitatis ac libertatis adscribimur. <reg>iste</reg> parentum nomen, sacra,
						memoriam, gentem Fonteiano nomine obruit; deorum ignis, solia, mensas,
						abditos ac penetralis focos, occulta et maribus non invisa solum, sed etiam
						inaudita sacra inexpiabili scelere pervertit, idemque earum templum
						inflammavit dearum quarum ope etiam aliis incendiis subvenitur. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="58">
					<p><reg>quid</reg> de patria loquar? qui primum eum civem vi, ferro, periculis
						urbe, omnibus patriae praesidiis depulit quem vos patriae conservatorem esse
						saepissime iudicaritis, deinde everso senatus, ut ego semper dixi, comite,
						duce, ut ille dicebat, senatum ipsum, principem salutis mentisque publicae,
						vi, caede incendiisque pervertit; sustulit duas leges, Aeliam et Fufiam,
						maxime rei publicae salutaris, censuram exstinxit, intercessionem removit,
						auspicia delevit, consules sceleris sui socios aerario, provinciis, exercitu
						armavit, reges qui erant vendidit, qui non erant appellavit, Cn. Pompeium
							ferro<note>ferro <hi rend="italic">Hbk all.</hi>: ferre <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: fere <hi
								rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> domum
						compulit, imperatorum monumenta evertit, inimicorum domus<note>domus <hi
								rend="italic">PB</hi>: domos <hi rend="italic">HGEM</hi></note>
						disturbavit, vestris monumentis suum nomen inscripsit. <reg>infinita</reg>
						sunt scelera quae ab illo in patriam sunt edita. <reg>quid</reg>? quae in
						singulos civis quos necavit, socios quos diripuit, imperatores quos
						prodidit, exercitus quos temptavit? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="59">
					<p><reg>quid</reg> vero? ea quanta sunt quae in ipsum se scelera, quae in suos
						edidit! <reg>quis</reg> minus umquam pepercit hostium castris quam ille
						omnibus corporis sui partibus? quae navis umquam in flumine publico tam
						vulgata omnibus quam istius aetas fuit? quis umquam nepos tam libere est cum
						scortis quam hic cum sororibus volutatus? quam denique tam immanem Charybdim
						poetae fingendo exprimere potuerunt, quae tantos exhauriret<note>exhauriret
								<hi rend="italic">Halm</hi>: exhaurire <hi rend="italic">PB</hi>:
							exhaurire gur. posset <hi rend="italic">s.</hi> possit <hi rend="italic"
								>HGEMbk</hi></note> gurgites quantas iste Byzantiorum
						Brogitarorumque praedas exsorbuit? aut tam eminentibus canibus Scyllam
						tamque ieiunis quam quibus istum videtis, Gelliis, Clodiis, Titiis, rostra
						ipsa mandentem? </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="60">
					<p rend="indent"><reg>qua</reg> re, id quod<note>quod <hi rend="italic"
									>Hb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign> all.</hi>: cum <hi
								rend="italic">PBt</hi></note> extremum est in haruspicum
							responso<note>responso <hi rend="italic">ut Bait. ita B<foreign
									xml:lang="grc">ς</foreign>t</hi>: responsu <hi rend="italic"
								>P</hi>: responsis <hi rend="italic">HMb<foreign xml:lang="grc"
									>ς</foreign></hi>: responsum <hi rend="italic">G</hi></note>,
						providete <quote><hi rend="smallcaps"><reg>ne</reg> rei pvblicae statvs
								commvtetvr</hi></quote>; etenim vix haec, si undique fulciamus iam
						labefacta, vix, inquam, nixa in omnium nostrum umeris cohaerebunt.
							<milestone resp="editor" unit="chapter" n="28"/><reg>fuit</reg> quondam
						ita firma haec civitas et valens ut neglegentiam senatus vel etiam iniurias
						civium ferre posset. <reg>iam</reg> non potest. <reg>aerarium</reg> nullum
						est, vectigalibus non fruuntur qui redemerunt, auctoritas principum cecidit,
						consensus ordinum est divulsus, iudicia perierunt, suffragia descripta
						tenentur a paucis, bonorum animus ad nutum nostri ordinis expeditus iam non
						erit, civem qui se pro patriae salute opponat invidiae frustra posthac
						requiretis. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="61">
					<p><reg>qua</reg> re hunc statum qui nunc est, qualiscumque est, nulla alia re
						nisi concordia retinere possumus; nam ut meliore simus loco ne optandum
						quidem est illo impunito; deteriore autem statu ut simus, unus est inferior
						gradus aut interitus aut servitutis; quo ne trudamur di immortales nos
						admonent, quoniam iam pridem humana consilia ceciderunt. <reg>atque</reg>
						ego hanc orationem, patres conscripti, tam tristem, tam gravem non
						suscepissem, non quin hanc personam et has partis, honoribus populi Romani,
						vestris plurimis ornamentis mihi tributis, deberem et possem sustinere, sed
						tamen facile tacentibus ceteris reticuissem; sed haec oratio omnis fuit non
						auctoritatis meae, sed publicae religionis. <reg>mea</reg> fuerunt verba
						fortasse plura, sententiae quidem omnes haruspicum, ad quos aut referri
						nuntiata ostenta non convenit aut eorum responsis commoveri necesse est.
					</p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="62">
					<p><reg>quod</reg> si cetera magis pervulgata nos saepe et leviora moverunt, vox
						ipsa deorum immortalium non mentis omnium permovebit? <reg>nolite</reg> enim
						id putare accidere posse quod in fabulis saepe videtis fieri, ut deus
							aliqui<note>aliquis <hi rend="italic">Mb<foreign xml:lang="grc"
									>ς</foreign></hi> (<hi rend="italic">Prov. Cons.</hi> §
							14)</note> delapsus de caelo coetus hominum adeat, versetur in terris,
						cum hominibus conloquatur. <reg>cogitate</reg> genus sonitus eius quem
						Latinienses nuntiarunt, recordamini illud etiam<note>etiam illud <hi
								rend="italic">EMc</hi></note> quod nondum est relatum, quod eodem
						fere tempore factus in agro Piceno Potentiae nuntiatur terrae motus
						horribilis cum quibusdam † multis<note>multis <hi rend="italic">codd.</hi>
							(inultis? infandis?) (<hi rend="italic">cf. Ov. Met.</hi> xv. 24 <hi
								rend="italic">multa ac metuenda minatur</hi>): monstris <hi
								rend="italic">Muell., Madv. secutus</hi> (monstris mutis
							metuendisque, <hi rend="italic">del.</hi> rebus): invisis <hi
								rend="italic">Momms.</hi></note> metuendisque rebus: haec eadem
						profecto quae prospicimus impendentia pertimescetis. </p>
				</div>
				<div subtype="section" type="textpart" n="63">
					<p><reg>etenim</reg> haec deorum immortalium vox, haec paene oratio iudicanda
						est, cum ipse mundus, cum maria atque<note>cum maria atque <hi rend="italic"
								>Jeep auct. Muell.</hi>: cum agri atque <hi rend="italic">codd.</hi>
								(<hi rend="italic">in ras. P<hi rend="superscript">2</hi></hi>:
							atque agri cum <hi rend="italic">bk ed. V.</hi>: cum ipsi agri cum <hi
								rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi></hi>): cumque agri <hi
								rend="italic">Klotz</hi>: cum aer atque terra <hi rend="italic"
								>Garat.</hi></note> terrae motu quodam novo
							contremiscunt<note>contremescunt <hi rend="italic">P</hi></note> et
							inusitato<note>inusitato <hi rend="italic">BHbkt all.</hi>: inuissitato
								<hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: invisitato
								<hi rend="italic">Muell.</hi></note> aliquid sono incredibilique
						praedicunt. <reg>in</reg> quo constituendae nobis quidem sunt procurationes
						et obsecratio, quem ad modum monemur. <reg>sed</reg> faciles sunt preces
						apud eos qui ultro nobis viam salutis ostendunt: nostrae nobis sunt inter
						nos irae discordiaeque placandae. </p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
