<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 34</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="34" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXXIV</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter bellorum magnorum aut vixdum finitorum
                    aut imminentium curas intercessit res parva dictu, sed quae studiis in magnum
                    certamen excesserit. <milestone unit="section" n="2"/> M. Fundanius et L.
                    Valerius tribuni plebi ad plebem tulerunt de Oppia lege abroganda. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tulerat <pb n="p.139"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>eain</sic>
                    </choice> C. Oppius tribunus plebis Q. Fabio Ti. Sempronio consulibus, in medio
                    ardore Punici belli, ne qua mulier plus semunciam auri haberet neu vestimento
                    versicolori uteretur neu iuncto vehiculo in urbe oppidove aut propius inde mille
                    passus nisi sacrorum publicorum causa veheretur. <milestone unit="section" n="4"
                    /> M. et P. Iunii Bruti tribuni plebis legem Oppiam tuebantur nec <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> se abrogari passuros aiebant; ad suadendum dissuadendumque multi
                    nobiles prodibant; <milestone unit="section" n="5"/> Capitolium turba hominum
                    faventium adversantiumque legi complebatur. matronae nulla nec auctoritate nec
                    verecundia nec imperio virorum contineri limine poterant, omnis vias urbis
                    aditusque in forum obsidebant viros descendentis ad forum orantes, ut florente
                    re publica, crescente in dies privata omnium fortuna matronis quoque pristinum
                    ornatum reddi paterentur. <milestone unit="section" n="6"/> augebatur haec
                    frequentia mulierum in dies; nam etiam ex oppidis conciliabulisque conveniebant.
                        <milestone unit="section" n="7"/> iam et <choice>
                        <corr>consules</corr>
                        <sic>consoles</sic>
                    </choice> praetoresque et alios magistratus adire et rogare audebant; ceterum
                    minime exorabilem alterum utique consulem, M. Porcium Catonem, habebant, qui pro
                    lege, quae abrogabatur, ita disseruit: <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> si in sua quisque nostrum matre familiae,
                    Quirites, ius et maiestatem viri retinere instituisset, minus cum universis
                    feminis negotii haberemus; <milestone unit="section" n="2"/> nunc domi <choice>
                        <corr>victa</corr>
                        <sic>vieta</sic>
                    </choice> libertas nostra impotentia muliebri hic quoque in foro obteritur et
                    calcatur, et, quia singulas non continuimus, <milestone unit="section" n="3"/>
                    universas horremus. equidem fabulam et fictam rem ducebam esse, virorum omne
                    genus in aliqua insula coniuratione muliebri ab stirpe sublatum esse; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ab nullo genere non summum periculum est, si coetus
                    et concilia et secretas consultationes esse sinas. atque ego vix statuere apud
                    animum meum possum, utrum peior ipsa res an peiore exemplo agatur; <milestone
                        unit="section" n="5"/> quorum alterum ad nos consules reliquosque
                    magistratus, alterum ad vos, Quirites, magis pertinet. nam utrum e re publica
                    sit necne id, quod ad vos fertur, vestra <pb n="p.140"/> existimatio est, qui in
                    suffragium ituri estis; <milestone unit="section" n="6"/> haec consternatio
                    muliebris, sive sua sponte sive auctoribus vobis, M. Fundani et L. Valeri, facta
                    est, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie ad culpam magistratuum pertinens, nescio, vobis, tribuni, an
                    consulibus magis sit deformis: <milestone unit="section" n="7"/> vobis, si
                    feminas ad concitandas tribunicias seditiones iam adduxistis; nobis, si, ut
                    plebis quondam, sic nunc mulierum secessione leges accipiendae sunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> equidem non sine rubore quodam paulo ante per medium
                    agmen mulierum in forum perveni. quod nisi me verecundia singularum magis
                    maiestatis et pudoris quam universarum tenuisset, ne compellatae a consule
                    viderentur, <milestone unit="section" n="9"/> dixissem: 'qui hic mos est in
                    publicum procurrendi et obsidendi vias et viros alienos appellandi? istud ipsum
                    suos quaeque domi rogare non potuistis? <milestone unit="section" n="10"/> an
                    blandiores in publico quam in privato et alienis quam vestris estis? quamquam ne
                    domi quidem vos, si sui iuris finibus matronas contineret pudor, quae leges hic
                    rogarentur abrogarenturve, curare decuit.' <milestone unit="section" n="11"/>
                    maiores nostri nullam, ne privatam quidem rem agere feminas sine tutore auctore
                    voluerunt, in manu esse parentium, fratrum, virorum; nos, si diis placet, iam
                    etiam rem publicam capessere eas patimur et foro quoque et contionibus et
                    comitiis immisceri. <milestone unit="section" n="12"/> quid enim nunc aliud per
                    vias et compita faciunt, quam rogationem tribunorum plebi suadent, quam legem
                    abrogandam censent? <milestone unit="section" n="13"/> date frenos impotenti
                    naturae et indomito animali et sperate ipsas modum licentiae facturas;
                        <milestone unit="section" n="14"/> nisi vos feceritis, minimum hoc eorum
                    est, quae iniquo animo feminae sibi aut moribus aut legibus iniuncta patiuntur.
                    omnium rerum libertatem, immo licentiam, si vere dicere volumus, desiderant.
                        <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> quid enim, si hoc expugnaverint, non
                    temptabunt? recensete omnia muliebria iura, quibus licentiam earum adligaverint
                    maiores vestri per quaeque <hi rend="italics">eas</hi> subiecerint viris; quibus
                    omnibus constrictas vix tamen continere potestis. <milestone unit="section"
                        n="2"/> quid? si carpere singula et extorquere et exaequari <pb n="p.141"/>
                    ad extremum viris patiemini, tolerabiles vobis eas fore creditis? extemplo,
                    simul pares esse coeperint, <milestone unit="section" n="3"/> superiores erunt.
                    at hercule ne quid novum in eas rogetur recusant, non ius sed iniuriam
                    deprecantur, <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>immo,</corr>
                        <sic>imlo,</sic>
                    </choice> ut, quam accepistis iussistis suffragiis vestris legem, quam usu tot
                    annorum et experiendo comprobastis, hanc ut abrogetis, id est ut unam tollendo
                    legem ceteras infirmetis. <milestone unit="section" n="5"/> nulla lex satis
                    commoda omnibus est; id modo quaeritur, si maiori parti et in summam prodest.
                    si, quod cuique privatim officiet ius, id destruet ac demolietur, quid attinebit
                    universos rogare leges, quas mox abrogare, in quos latae sunt, <milestone
                        unit="section" n="6"/> possint? volo tamen audire, quid sit, propter quod <choice>
                        <corr>matronae</corr>
                        <sic>niatronae</sic>
                    </choice> consternatae procucurrerint in publicum ac vix foro se et contione
                    abstineant. <milestone unit="section" n="7"/> ut captivi ab Hannibale redimantur
                    parentes, viri, liberi, fratres earum? procul abest absitque semper talis
                    fortuna rei publicae; <milestone unit="section" n="8"/> sed tamen, cum fuit,
                    negastis hoc piis precibus earum. at non pietas nec sollicitudo pro suis, sed
                    religio congregavit eas: matrem Idaeam a Pessinunte ex Phrygia venientem
                    accepturae sunt. quid honestum dictu saltem seditioni praetenditur muliebri?
                        <milestone unit="section" n="9"/> 'ut auro et purpura fulgamus' inquit, 'ut
                    carpentis festis profestisque diebus, velut triumphantes de lege victa et
                    abrogata et captis et ereptis suffragiis vestris, per urbem vectemur; ne ullus
                    modus sumptibus, ne luxuriae sit.' <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> saepe me querentem de <choice>
                        <corr>feminarum,</corr>
                        <sic>feminaram,</sic>
                    </choice> saepe de virorum nec de privatorum modo sed etiam magistratuum
                    sumptibus audistis, diversisque duobus vitiis, <milestone unit="section" n="2"/>
                    avaritia et luxuria, civitatem laborare, quae pestes omnia magna imperia
                    everterunt. <milestone unit="section" n="3"/> haec ego, quo melior laetiorque in
                    dies fortuna rei publicae est imperiumque crescit—et iam in Graeciam Asiamque
                    transcendimus omnibus libidinum illecebris repletas et regias etiam adtrectamus
                    gazas—, eo plus horreo, <milestone unit="section" n="4"/> ne illae magis res nos
                    ceperint quam nos illas. infesta, mihi credite, signa ab Syracusis illata sunt
                    huic <pb n="p.142"/> urbi. iam nimis multos audio Corinthi et <choice>
                        <corr>Athenarum</corr>
                        <sic>Athenariu</sic>
                    </choice> ornamenta laudantis mirantisque et antefixa <choice>
                        <corr>fictilia</corr>
                        <sic>fictiia</sic>
                    </choice> deorum Romanorum ridentis. <milestone unit="section" n="5"/> ego hos
                    malo propitios deos et ita spero futuros, si in suis manere <choice>
                        <corr>sedibus</corr>
                        <sic>sediblu</sic>
                    </choice> patiemur. <milestone unit="section" n="6"/> patrum nostrorum memoria
                    per legatum Cineam Pyrrhus non virorum modo sed etiam mulierum animos donis
                    temptavit. nondum lex Oppia ad coercendam luxuriam muliebrem lata erat; <choice>
                        <corr>tamen</corr>
                        <sic>tamea</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>nulla</corr>
                        <sic>nula</sic>
                    </choice> accepit. <milestone unit="section" n="7"/> quam causam fuisse
                    censetis? eadem fuit, quae maioribus nostris nihil de hac re lege sanciundi;
                        <milestone unit="section" n="8"/> nulla erat luxuria, quae coerceretur.
                    sicut ante morbos necesse est cognitos esse quam remedia eorum, sic cupiditates
                    prius natae sunt quam leges quae iis modum facerent. <milestone unit="section"
                        n="9"/> quid legem Liciniam excitavit de quingentis iugeribus nisi ingens
                    cupido agros continuandi? quid legem Cinciam de donis et muneribus, nisi quia
                    vectigalis iam et stipendiaria plebs esse senatui coeperat? <milestone
                        unit="section" n="10"/> itaque minime mirum est nec Oppiam nec aliam ullam
                    tum legem desideratam esse, quae modum sumptibus mulierum faceret, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> aurum et purpuram data et oblata ultro non accipiebant. <milestone
                        unit="section" n="11"/> si nunc cum illis donis Cineas urbem circumiret,
                    stantis in publico invenisset, quae acciperent. <milestone unit="section" n="12"
                    /> atque ego nonnullarum cupiditatium ne causam quidem aut rationem inire
                    possum. nam ut, quod alii liceat, tibi non licere aliquid fortasse naturalis aut
                    pudoris aut indignationis habeat, sic aequato omnium cultu quid unaquaeque
                    vestrum veretur ne in se conspiciatur? <milestone unit="section" n="13"/>
                    pessimus quidem pudor est vel parsimoniae vel paupertatis; sed utrumque lex
                    vobis demit, cum id, quod habere non licet, non habetis. ' <milestone
                        unit="section" n="14"/> hanc' inquit 'ipsam exaequationem non fero' illa
                    locuples. 'cur non insignis auro et purpura conspicior? cur paupertas aliarum
                    sub hac legis specie latet, ut, quod habere non possunt, habiturae, si liceret,
                    fuisse videantur?' <milestone unit="section" n="15"/> vultis hoc certamen
                    uxoribus vestris inicere, Quirites, ut divites id habere velint, quod nulla alia
                    possit; <pb n="p.143"/> pauperes, ne ob hoc ipsum contemnantur, supra vires se
                    extendant? <milestone unit="section" n="16"/> ne <hi rend="italics">eas</hi>
                    simul pudere, quod non oportet, coeperit, quod oportet, non pudebit. quae de suo <choice>
                        <corr>poterit,</corr>
                        <sic>potent,</sic>
                    </choice> parabit, quae non poterit, virum rogabit. <milestone unit="section"
                        n="17"/> miserum illum virum, et qui exoratus et qui non exoratus erit, cum,
                    quod ipse non dederit, datum ab alio videbit. <milestone unit="section" n="18"/>
                    nunc vulgo alienos viros rogant et, quod <choice>
                        <corr>maius</corr>
                        <sic>vnaius</sic>
                    </choice> est, legem et suffragia rogant et a quibusdam impetrant. adversus te
                    et rem tuam et liberos tuos exorabilis es; simul lex modum sumptibus uxoris tuae
                    facere desierit, tu numquam facies. <milestone unit="section" n="19"/> nolite
                    eodem loco existimare, Quirites, futuram rem, quo fuit, antequam lex de hoc
                    ferretur. et hominem improbum non accusari tutius est quam absolvi, et luxuria
                    non mota tolerabilior esset, quam erit nunc, ipsis vinculis, sicut ferae
                    bestiae, irritata, deinde emissa. <milestone unit="section" n="20"/> ego nullo
                    modo abrogandam legem Oppiam censeo; vos quod faxitis, deos omnis fortunare
                    velim.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> post haec tribuni quoque plebi, qui se <choice>
                        <corr>intercessuros</corr>
                        <sic>interrotllrnos</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>professi</corr>
                        <sic>nrofessi</sic>
                    </choice> erant. <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>pauca</corr>
                        <sic>nauca</sic>
                    </choice> in <choice>
                        <corr>eandem</corr>
                        <sic>eandoem</sic>
                    </choice> sententiam adiecissent, tum L. Valerius pro rogatione ab se promulgata
                    ita disseruit: 'si privati tantummodo ad suadendum dissuadendumque id, quod ab
                    nobis rogatur, processissent, ego quoque, cum satis dictum pro utraque parte
                    existimarem, tacitus suffragia vestra expectassem; <milestone unit="section"
                        n="2"/> nunc cum vir gravissimus, consul M. Porcius, non auctoritate solum,
                    quae tacita satis momenti habuisset, sed oratione etiam longa et accurata
                    insectatus sit rogationem nostram, necesse est paucis respondere. <milestone
                        unit="section" n="3"/> qui tamen plura verba in castigandis matronis quam in
                    rogatione nostra dissuadenda consumpsit, et quidem ut in dubio poneret, utrum
                    id, <milestone unit="section" n="4"/> quod reprenderet, matronae sua sponte an
                    nobis auctoribus fecissent. rem defendam, non nos, in quos iecit magis hoc
                    consul verbo tenus, quam ut re insimularet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    coetum et seditionem et interdum <choice>
                        <corr>secessionem</corr>
                        <sic>secesionem</sic>
                    </choice> muliebrem appellavit, quod matronae in publico <pb n="p.144"/> vos
                    rogassent, ut legem in se latam per bellum temporibus duris in pace et florenti
                    ac beata re <choice>
                        <corr>publica</corr>
                        <sic>public</sic>
                    </choice> abrogaretis. <milestone unit="section" n="6"/> verba magna, quae rei
                    augendae causa conquirantur, et haec et alia esse scio, et M. <choice>
                        <corr>Catonem</corr>
                        <sic>Catonern</sic>
                    </choice> oratorem non solum gravem sed interdum etiam trucem esse scimus omnes,
                    cum ingenio sit mitis. <milestone unit="section" n="7"/> nam quid tandem novi
                    matronae fecerunt, quod <choice>
                        <corr>frequentes</corr>
                        <sic>frequented</sic>
                    </choice> in causa ad se pertinente in publicum processerunt? numquam ante hoc
                    tempus in publico apparuerunt? <milestone unit="section" n="8"/> tuas adversus
                    te Origines revolvam. accipe, <choice>
                        <corr>quotiens</corr>
                        <sic>quotient</sic>
                    </choice> id fecerint, et quidem semper bono publico. iam a principio, regnante
                    Romulo, cum Capitolio ab Sabinis capto medio in foro signis collatis
                    dimicaretur, <choice>
                        <corr>nonne</corr>
                        <sic>none</sic>
                    </choice> intercursu matronarum inter acies duas proelium <milestone
                        unit="section" n="9"/> sedatum est? quid? regibus exactis cum Coriolano
                    Marcio duce legiones Volscorum castra ad quintum lapidem posuissent, nonne id
                    agmen, quo obruta haec urbs esset, matronae averterunt? iam urbe capta a Gallis
                    aurum, quo redempta urbs est, nonne matronae consensu omnium in publicum
                    contulerunt? <milestone unit="section" n="10"/> proximo bello, ne antiqua
                    repetam, nonne et, cum pecunia opus fuit, viduarum pecuniae adiuverunt aerarium,
                    et, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curn</sic>
                    </choice> dii quoque novi ad opem ferendam dubiis rebus accerserentur, matronae
                    universae ad mare profectae sunt ad matrem Idaeam accipiendam? <milestone
                        unit="section" n="11"/> dissimiles, inquis, causae sunt. nec mihi causas
                    aequare propositum est; <milestone unit="section" n="12"/> nihil novi factum
                    purgare satis est. ceterum quod in rebus ad omnis pariter, viros feminas,
                    pertinentibus fecisse eas nemo miratus est, in causa proprie ad ipsas pertinente
                    miramur fecisse? quid autem fecerunt? <milestone unit="section" n="13"/>
                    superbas, me dius fidius, aures habemus, si, cum domini servorum non fastidiant
                    preces, nos rogari ab honestis feminis indignamur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> venio nunc ad id, de quo agitur. in quo duplex
                    consulis oratio fuit; nam et legem ullam omnino abrogari est indignatus, et <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> praecipue <choice>
                        <corr>legem,</corr>
                        <sic>legend,</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="2"/> quae luxuriae muliebris coercendae causa lata <choice>
                        <corr>esset.</corr>
                        <sic>essetf</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.145"/> et illa communis pro legibus visa consularis oratio est, et haec
                    adversus luxuriam severissimis moribus conveniebat; <milestone unit="section"
                        n="3"/> itaque periculum est, nisi, quid in utraque re vani sit, docuerimus,
                    ne quis error vobis offundatur. <milestone unit="section" n="4"/> ego enim quem
                    ad modum ex <choice>
                        <corr>iis</corr>
                        <sic>its</sic>
                    </choice> legibus, quae non in tempus aliquod, sed perpetuae utilitatis causa in
                    aeternum latae sunt, nullam abrogari debere fateor, nisi quam aut usus coarguit
                    aut status aliquis rei publicae inutilem fecit, <milestone unit="section" n="5"
                    /> sic, quas tempora aliqua desiderarunt leges, mortales, ut ita dicam, et
                    temporibus ipsis mutabiles esse video. <milestone unit="section" n="6"/> quae in
                    pace lata sunt, plerumque bellum abrogat, quae in bello, pax, ut in navis
                    administratione alia in secunda, alia in adversa tempestate usui sunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/> haec cum ita natura distincta sint, ex
                    utro tandem genere ea lex esse videtur, quam abrogamus? quid? vetus regia lex,
                        <milestone unit="section" n="8"/> simul cum ipsa urbe nata aut, quod
                    secundum est, ab decemviris ad condenda iura creatis in duodecim tabulis
                    scripta, sine qua cum maiores nostri non existimarint decus matronale servari
                    posse, nobis quoque verendum sit, ne cum ea pudorem sanctitatemque feminarum
                    abrogemus? <milestone unit="section" n="9"/> quis igitur nescit novam istam
                    legem esse, Q. Fabio et Ti. Sempronio consulibus viginti ante annis latam? sine
                    qua cum per tot annos matronae optimis moribus vixerint, quod tandem, ne
                    abrogata ea effundantur ad luxuriam, periculum est? <milestone unit="section"
                        n="10"/> nam si ista lex <hi rend="italics">vetus</hi> aut ideo lata esset,
                    ut finiret libidinem muliebrem, verendum foret, ne abrogata incitaret; cur sit
                    autem lata, ipsum indicabit tempus. <milestone unit="section" n="11"/> Hannibal
                    in Italia erat, victor ad Cannas; iam Tarentum, iam Arpos, iam Capuam habebat;
                        <milestone unit="section" n="12"/> ad urbem Romam admoturus exercitum
                    videbatur; defecerant socii; non milites in supplementum, non socios navalis ad
                    classem tuendam, non pecuniam in aerario habebamus; servi, quibus arma darentur,
                    ita ut pretium pro iis bello perfecto dominis solveretur, emebantur; <milestone
                        unit="section" n="13"/> in eandem diem pecuniae frumentum et cetera, quae
                        <pb n="p.146"/> belli usus postulabant, praebenda publicani se conducturos
                    professi erant; servos ad remum numero ex censu constituto cum stipendio nostro
                    dabamus; <milestone unit="section" n="14"/>
                    <choice>
                        <corr>aurum</corr>
                        <sic>aurun</sic>
                    </choice> et argentum omne ab senatoribus eius rei initio orto in publicum
                    conferebamus; viduae et pupilli pecunias suas in aerarium deferebant; cautum
                    erat, quo ne plus auri et argenti facti, quo ne plus signati argenti et aeris
                    domi haberemus— <milestone unit="section" n="15"/> : tali tempore in luxuria et
                    ornatu matronae occupatae erant, ut ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> coercendam Oppia lex desiderata sit, cum, quia Cereris sacrificium
                    lugentibus omnibus matronis intermissum erat, senatus <choice>
                        <corr>finiri</corr>
                        <sic>fiiri</sic>
                    </choice> luctum triginta diebus iussit? <milestone unit="section" n="16"/> cui
                    non apparet inopiam et miseriam civitatis, <del status="unremarkable">et</del>
                    quia omnium privatorum pecuniae in usum publicum vertendae erant, istam legem
                    scripsisse, tam diu mansuram, quam diu causa scribendae legis mansisset?
                        <milestone unit="section" n="17"/> nam si, quae tunc temporis causa aut
                    decrevit senatus aut populus iussit, in perpetuum servari oportet, cur pecunias
                    reddimus privatis? cur publica praesenti pecunia locamus? <milestone
                        unit="section" n="18"/> cur servi, qui militent, non emuntur? cur privati
                    non damus remiges, sicut tunc dedimus? <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnes alii ordines, <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> homines mutationem in meliorem statum rei publicae sentient: ad
                    coniuges tantum nostras pacis et tranquillitatis publicae fructus non perveniet?
                        <milestone unit="section" n="2"/> purpura <choice>
                        <corr>viri</corr>
                        <sic>vri</sic>
                    </choice> utemur, praetextati in magistratibus, in sacerdotiis; liberi nostri
                    praetextis purpura togis utentur; magistratibus in coloniis municipiisque, <choice>
                        <corr>hic</corr>
                        <sic>hie</sic>
                    </choice> Romae infimo <choice>
                        <corr>generi,</corr>
                        <sic>generic,</sic>
                    </choice> magistris vicorum, togae praetextae habendae ius permittemus,
                        <milestone unit="section" n="3"/> nec ut vivi solum habeant † tantum
                    insigne, sed etiam ut cum eo crementur mortui: feminis dumtaxat purpurae usu
                    interdicemus? et, cum tibi viro liceat purpura in vestem stragulam uti, matrem
                    familiae tuam purpureum amiculum habere non sines, et equus tuus speciosius
                    instratus erit quam uxor vestita? <milestone unit="section" n="4"/> sed in
                    purpura, quae teritur absumitur, iniustam quidem, sed aliquam tamen causam
                    tenacitatis video; <pb n="p.147"/> in auro vero, in quo praeter manupretium <choice>
                        <corr>nihil</corr>
                        <sic>Uihil</sic>
                    </choice> intertrimenti fit, quae malignitas est? praesidium potius in eo est et
                    ad privatos et ad publicos usus, <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>sicut</corr>
                        <sic>siclt</sic>
                    </choice> experti estis. nullam aemulationem inter se singularum, quoniam nulla
                    haberet, esse aiebat. at hercule universis dolor et indignatio est, <milestone
                        unit="section" n="6"/> cum sociorum Latini nominis uxoribus vident ea
                    concessa ornamenta, quae sibi adempta sint, cum insignis eas esse auro et
                    purpura, cum illas vehi per urbem, se pedibus sequi, tamquam in illarum
                    civitatibus, non in sua imperium sit. <milestone unit="section" n="7"/> virorum
                    hoc animos vulnerare posset; quid muliercularum censetis, quas etiam parva
                    movent? <milestone unit="section" n="8"/> non magistratus nec sacerdotia nec
                    triumphi nec insignia nec dona aut spolia bellica iis contingere possunt;
                        <milestone unit="section" n="9"/> munditiae et ornatus et cultus, haec
                    feminarum insignia sunt, his gaudent et gloriantur, hunc mundum muliebrem
                    appellarunt maiores nostri. <milestone unit="section" n="10"/> quid aliud in
                    luctu quam purpuram atque aurum deponunt? quid, cum eluxerunt, sumunt? quid in
                    gratulationibus supplicationibusque nisi excellentiorem ornatum adiciunt?
                        <milestone unit="section" n="11"/> scilicet, si legem Oppiam abrogaritis,
                    non vestri arbitrii erit, si quid eius vetare volueritis, quod nunc lex vetat;
                        <milestone unit="section" n="12"/> minus filiae, uxores, sorores etiam
                    quibusdam in manu erunt;—numquam salvis suis exuitur servitus muliebris; et
                    ipsae libertatem, quam viduitas et orbitas facit, detestantur. <milestone
                        unit="section" n="13"/> in vestro arbitrio suum ornatum quam in legis malunt
                    esse; et vos in manu et tutela, non in servitio debetis habere eas et malle
                    patres vos aut viros quam dominos dici. <milestone unit="section" n="14"/>
                    invidiosis nominibus utebatur modo consul seditionem muliebrem et secessionem
                    appellando. id enim periculum est, ne Sacrum montem, sicut quondam irata plebs,
                    aut Aventinum capiant;— <milestone unit="section" n="15"/> patiendum huic
                    infirmitati est, quodcumque vos censueritis. quo plus potestis, eo moderatius
                    imperio uti debetis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec cum contra legem proque lege dicta
                    essent, aliquanto maior frequentia mulierum postero <pb n="p.148"/> die sese in
                    publicum effudit, <milestone unit="section" n="2"/> unoque agmine omnes Brutorum
                    ianuas obsederunt, qui collegarum rogationi intercedebant, nec ante abstiterunt,
                    quam remissa intercessio ab tribunis est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    nulla deinde dubitatio fuit, quin omnes tribus legem abrogarent. viginti annis
                    post abrogata est quam lata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> M. Porcius consul, postquam abrogata lex Oppia
                    est, extemplo viginti quinque navibus longis, quarum quinque sociorum erant, ad
                    Lunae portum profectus est eodem exercitu convenire iusso <milestone
                        unit="section" n="5"/> et edicto per <choice>
                        <corr>oram</corr>
                        <sic>orara</sic>
                    </choice> maritimam misso navibus omnis generis contractis ab Luna proficiscens
                    edixit, ut ad portum Pyrenaei sequerentur; inde se frequenti classe ad hostis
                    iturum. <milestone unit="section" n="6"/> praetervecti Ligustinos montes
                    sinumque <choice>
                        <corr>Gallicum</corr>
                        <sic>Gallicurm</sic>
                    </choice> ad diem, quam dixerat, convenerunt. inde Rhodam ventum, et praesidium
                    Hispanorum, quod in castello erat, <milestone unit="section" n="7"/> vi
                    deiectum. ab Rhoda secundo vento Emporias perventum. ibi copiae <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> praeter socios navales in terram expositae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam tunc Emporiae duo oppida erant muro
                    divisa. <choice>
                        <corr>unum</corr>
                        <sic>Unum</sic>
                    </choice> Graeci habebant, a Phocaea, unde et Massilienses, oriundi, alterum
                    Hispani; <milestone unit="section" n="2"/> sed Graecum oppidum in mare expositum
                    totum orbem muri minus quadringentos passus <choice>
                        <corr>patentem</corr>
                        <sic>patented</sic>
                    </choice> habebat, Hispanis retractior a mari trium milium passuum in circuitu
                    murus erat. <milestone unit="section" n="3"/> tertium genus Romani coloni ab
                    divo Caesare post devictos Pompei liberos adiecti. <choice>
                        <corr>nunc</corr>
                        <sic>mnne</sic>
                    </choice> in corpus unum confusi omnes Hispanis prius, <milestone unit="section"
                        n="4"/> postremo et Graecis in civitatem Romanam adscitis. miraretur, qui
                    tum cerneret, aperto mari ab altera <choice>
                        <corr>parte,</corr>
                        <sic>part,</sic>
                    </choice> ab altera Hispanis, tam fera et bellicosa gente, obiectis, quae res
                    eos tutaretur. disciplina erat custos infirmitatis, quam inter validiores optime
                    timor continet. <milestone unit="section" n="5"/> partem muri versam in agros
                    egregie munitam habebant, una tantum in eam regionem porta imposita, cuius
                    adsiduus custos semper aliquis ex <choice>
                        <corr>magistratibus</corr>
                        <sic>magstratibus</sic>
                    </choice> erat. <milestone unit="section" n="6"/> nocte pars tertia civium in
                    muris excubabat, <pb n="p.149"/> neque moris causa tantum aut <choice>
                        <corr>legis,</corr>
                        <sic>leis,</sic>
                    </choice> sed quanta si hostis ad portas esset et servabant vigilias et
                    circumibant cura. <milestone unit="section" n="7"/> Hispanum neminem in urbem
                    recipiebant; ne ipsi quidem temere urbe excedebant. ad mare patebat omnibus
                    exitus. <milestone unit="section" n="8"/> porta ad Hispanorum oppidum versa
                    numquam nisi frequentes, pars tertia fere, cuius proxima nocte vigiliae in muris
                    fuerant, <milestone unit="section" n="9"/> egrediebantur. causa exeundi haec
                    erat: commercio eorum Hispani, imprudentes maris, gaudebant mercarique et ipsi
                    ea, quae externa navibus inveherentur, et agrorum exigere fructus volebant.
                    huius mutui usus desiderium, ut Hispana urbs Graecis pateret, <milestone
                        unit="section" n="10"/> faciebat. erant etiam eo tutiores, quod <choice>
                        <corr>sub</corr>
                        <sic>snb</sic>
                    </choice> umbra, Romanae amicitiae latebant, quam sicut minoribus viribus quam
                    Massilienses, pari colebant fide. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quoque consulem exercitumque comiter ac benigne acceperunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> paucos ibi moratus dies Cato, dum exploraret, ubi et
                    quantae hostium copiae essent, ut ne mora quidem segnis esset, omne id tempus
                    exercendis militibus consumpsit. <milestone unit="section" n="12"/> id erat
                    forte tempus anni, ut frumentum in areis Hispani haberent; itaque redemptoribus
                    vetitis frumentum parare ac Romam dimissis 'bellum' inquit 'se ipsum alet'.
                        <milestone unit="section" n="13"/> profectus ab Emporiis agros hostium urit
                    vastatque, omnia fuga et terrore complet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem tempore M. Helvio decedenti ex ulteriore
                    Hispania cum praesidio sex milium, dato ab Ap. Claudio praetore, Celtiberi
                    agmine ingenti ad oppidum Iliturgi occurrunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    viginti milia armatorum ' fuisse Valerius scribit, duodecim milia ex iis caesa,
                        <milestone unit="section" n="3"/> oppidum Iliturgi receptum et puberes omnis
                    interfectos. inde ad castra Catonis Helvius pervenit et, quia tuta iam ab
                    hostibus regio erat, praesidio in ulteriorem Hispaniam remisso Romam est
                    profectus et ob rem feliciter gestam ovans urbem est ingressus. <milestone
                        unit="section" n="4"/> argenti infecti tulit in aerarium decem quattuor
                    milia pondo septingenta triginta duo et signati bigatorum <pb n="p.150"/>
                    septendecim milia viginti tres et Oscensis <choice>
                        <corr>argenti</corr>
                        <sic>argeti</sic>
                    </choice> centum undeviginti milia quadringentos undequadraginta. <milestone
                        unit="section" n="5"/> causa triumphi negandi senatui fuit, quod alieno
                    auspicio et in aliena provincia pugnasset. ceterum biennio post redierat, cum
                    provincia successori Q. Minucio tradita annum insequentem retentus ibi longo et
                    gravi fuisset morbo. <milestone unit="section" n="6"/> itaque duobus modo
                    mensibus ante Helvius ovans urbem est ingressus quam successor eius Q. Minucius
                    triumpharet. <milestone unit="section" n="7"/> hic quoque tulit argenti pondo
                    triginta quattuor milia octingenta et bigatorum septuaginta tria milia et
                    Oscensis argenti ducenta septuaginta octo milia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Hispania interim consul haud procul
                    Emporiis castra habebat. <milestone unit="section" n="2"/> eo legati tres ab
                    Ilergetum regulo Bilistage, in quibus unus filius eius erat, venerunt, querentes
                    castella sua oppugnari nec spem ullam esse resistendi, nisi praesidium Romanus
                    misisset; <milestone unit="section" n="3"/> tria milia militum satis esse, nec
                    hostis, si tanta manus venisset, mansuros. ad ea consul, moveri quidem se vel
                    periculo eorum vel metu, dicere; <milestone unit="section" n="4"/> sed sibi
                    nequaquam tantum copiarum esse, ut, cum magna vis hostium haud procul absit, et,
                    quam mox signis collatis dimicandum sit, in dies expectet, <choice>
                        <corr>dividendo</corr>
                        <sic>dividend</sic>
                    </choice> exercitum minuere tuto vires possit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    legati, ubi haec audierunt, flentes ad genua consulis provolvuntur, <milestone
                        unit="section" n="6"/> orant, ne se in rebus tam trepidis deserat: quo enim
                    se, repulsos ab Romanis, ituros? nullos se socios, <milestone unit="section"
                        n="7"/> nihil usquam in terris aliud spei habere. potuisse se extra id
                    periculum esse, si decedere fide, si coniurare cum ceteris voluissent. nullis
                    minis, nullis terriculis se motos, sperantis satis opis et auxilii sibi in
                    Romanis esse. <milestone unit="section" n="8"/> id si nullum sit, si sibi a
                    consule negetur, deos hominesque se testis facere, invitos et coactos se, ne
                    eadem, quae Saguntini passi sint, patiantur, defecturos et cum ceteris potius
                    Hispanis quam solos perituros esse. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et illo quidem die sic sine responso dimissi.
                    consulem nocte, quae insecuta <pb n="p.151"/> est, anceps cura agitare; nolle
                    deserere socios, <milestone unit="section" n="2"/> nolle minuere exercitum, quod
                    aut moram sibi ad dimicandum aut in dimicando periculum adferre posset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> stat sententia non minuere copias, ne quid
                    interim hostes inferant ignominiae; <milestone unit="section" n="4"/> sociis
                    spem pro re ostentandam censet; saepe vana pro veris, maxime in bello, valuisse,
                    et credentem se aliquid auxilii habere, perinde atque haberet, ipsa fiducia et
                    sperando atque audendo servatum. <milestone unit="section" n="5"/> postero die
                    legatis respondet, quamquam vereatur, ne suas vires <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> eas commodando minuat, tamen se illorum temporis ac periculi magis
                    quam sui rationem habere. <milestone unit="section" n="6"/> denuntiari militum
                    parti tertiae ex omnibus cohortibus iubet, ut cibum, quem in naves imponant,
                    mature coquant, navesque in diem tertium expediri <del status="unremarkable"
                        >iussit</del> . <milestone unit="section" n="7"/> duos ex legatis Bilistagi
                    atque Ilergetibus nuntiare ea iubet; <milestone unit="section" n="8"/> filium
                    reguli comiter habendo et muneribus apud se retinet. legati non ante profecti,
                    quam impositos in naves milites viderunt; id pro haud dubio iam nuntiantes non
                    suos modo sed etiam hostis fama Romani auxilii adventantis impleverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul, ubi satis, quod in speciem fuit,
                    ostentatum est, revocari ex navibus milites iubet; <milestone unit="section"
                        n="2"/> ipse, cum iam id tempus anni appeteret, quo geri res possent, castra
                    hiberna tria milia passuum ab Emporiis posuit. inde per occasiones nunc hac
                    parte, nunc illa modico praesidio castris relicto praedatum milites in hostium
                    agros ducebat. <milestone unit="section" n="3"/> nocte ferme proficiscebantur,
                    ut et quam longissime a castris procederent et inopinantis opprimerent. et
                    exercebat ea res novos milites, et hostium magna vis excipiebatur; nec iam
                    egredi extra munimenta castellorum audebant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    ubi satis ad <hi rend="italics">hunc</hi> modum et suorum et hostium animos est
                    expertus, convocari tribunos praefectosque et equites omnis et centuriones
                    iussit. ' <milestone unit="section" n="5"/> tempus' inquit, ' <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>qlod</sic>
                    </choice> saepe optastis, venit, quo vobis potestas fieret virtutem vestram
                    ostendendi. adhuc praedonum magis quam <pb n="p.152"/> bellantium militastis
                    more; <milestone unit="section" n="6"/> nunc iusta pugna hostes cum hostibus
                    conferetis manus; non agros inde populari, sed urbium opes exhaurire licebit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> patres nostri <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">in</hi> Hispania Carthaginiensium et imperatores <choice>
                        <corr>
                            <del status="unremarkable">ibi</del>
                        </corr>
                        <sic>ibij</sic>
                    </choice> et <choice>
                        <corr>exercitus</corr>
                        <sic>exercitas</sic>
                    </choice> essent, ipsi nullum in ea militem haberent tamen addi hoc in foedere
                    voluerunt, ut imperii sui Hiberus fluvius esset finis; <milestone unit="section"
                        n="8"/> nunc cum duo praetores <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumi</sic>
                    </choice> consul, cum tres exercitus Romani <choice>
                        <corr>Hispaniam</corr>
                        <sic>Hispaniama</sic>
                    </choice> obtineant, Carthaginiensium decem iam prope annis nemo in his
                    provinciis sit, imperium nobis citra Hiberum amissum est. <milestone
                        unit="section" n="9"/> hoc armis et virtute reciperetis oportet et nationem
                    rebellantem magis temere quam constanter bellantem iugum, quo se exuit, accipere
                    rursus cogatis.' <milestone unit="section" n="10"/> in hunc modum maxime
                    adhortatus pronuntiat se nocte ad castra hostium ducturum. ita ad corpora
                    curanda dimissi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nocte media, cum auspicio <choice>
                        <corr>operam</corr>
                        <sic>optram</sic>
                    </choice> dedisset, profectus, ut locum quem vellet, priusquam hostes sentirent,
                    caperet, praeter castra hostium circumducit et prima luce acie instructa sub
                    ipsum vallum tres cohortes mittit. <milestone unit="section" n="2"/> mirantes
                    barbari ab tergo apparuisse Romanum discurrere <hi rend="italics">et</hi> ipsi
                    ad arma. <milestone unit="section" n="3"/> interim consul apud suos 'nusquam
                    nisi in virtute spes est, milites' <milestone unit="section" n="4"/> inquit, 'et
                    ego sedulo, ne esset, feci. inter castra nostra et nos medii hostes et ab tergo
                    hostium ager est. quod pulcherrimum, idem tutissimum: in virtute spem positam
                    habere'. sub haec cohortes <choice>
                        <corr>recipi</corr>
                        <sic>recipe</sic>
                    </choice> iubet, <milestone unit="section" n="5"/> ut barbaros simulatione fugae
                    eliceret. id, quod crediderat, evenit. pertimuisse et cedere rati Romanos porta
                    erumpunt et, quantum inter castra sua et aciem hostium relictum erat loci,
                    armatis complent. <milestone unit="section" n="6"/> dum trepidant acie
                    instruenda, consul iam paratis ordinatisque omnibus incompositos adgreditur.
                    equites primos ab utroque cornu in pugnam induxit. sed in dextro extemplo pulsi
                    cedentesque trepidi etiam pediti terrorem intulere. <milestone unit="section"
                        n="7"/> quod ubi consul vidit, duas cohortes delectas ab dextro latere
                    hostium circumduci iubet <pb n="p.153"/> et ab tergo se ostendere, priusquam
                    concurrerent peditum acies. <milestone unit="section" n="8"/> is terror obiectus
                    hosti rem metu <choice>
                        <corr>Romanorum</corr>
                        <sic>Ronmanorum</sic>
                    </choice> equitum inclinatam aequavit; tamen adeo turbati erant dextrae alae
                    pedites equitesque, ut quosdam consul manu ipse reprenderit verteritque in
                    hostem. <milestone unit="section" n="9"/> ita et quamdiu missilibus pugnatum
                    est, anceps pugna erat, et iam ab dextra parte, unde terror et fuga coeperat,
                    aegre Romanus restabat; <milestone unit="section" n="10"/> ab sinistro cornu et
                    a fronte urgebantur barbari et cohortes a tergo instantes pavidi respiciebant.
                        <milestone unit="section" n="11"/> ut emissis soliferreis phalaricisque
                    gladios strinxerunt, tum velut redintegrata est pugna. non caecis ictibus procul
                    ex <choice>
                        <corr>improviso</corr>
                        <sic>irproviso</sic>
                    </choice> vulnerabantur, sed pede collato tota in virtute ac viribus spes erat.
                        <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fessos iam suos consul ex secunda acie
                    subsidiariis cohortibus in pugnam inductis accendit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> nova acies facta; integri recentibus telis fatigatos adorti hostis
                    primum acri impetu velut cuneo perculerunt, deinde dissipatos in fugam
                    averterunt; effuso per agros cursu castra repetebantur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ubi omnia fuga completa vidit Cato, ipse ad secundam
                    legionem, quae in subsidio posita erat, revehitur et signa proferri plenoque
                    gradu ad castra hostium oppugnanda succedere iubet. <milestone unit="section"
                        n="4"/> si quis extra ordinem avidius procurrit, et ipse interequitans sparo
                    percutit et tribunos centurionesque castigare iubet. <milestone unit="section"
                        n="5"/> iam castra oppugnabantur, saxisque et sudibus et omni genere telorum
                    summovebantur a vallo Romani. ubi recens admota legio est, tum et oppugnantibus
                    animus crevit, <milestone unit="section" n="6"/> et infensius hostes pro vallo
                    pugnabant. consul omnia oculis perlustrat, ut, qua minima vi resistatur, ea
                    parte irrumpat. ad sinistram portam infrequentis videt; eo secundae legionis
                    principes hastatosque inducit. <milestone unit="section" n="7"/> non sustinuit
                    impetum eorum statio, quae portae apposita erat; et ceteri, postquam intra
                    vallum hostem vident, ipsi castris exuti signa armaque abiciunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> caeduntur in portis, suomet ipsi agmine in arto
                    haerentes. secundani terga hostium caedunt, ceteri castra diripiunt. <pb
                        n="p.154"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Valerius Antias supra quadraginta milia
                    hostium caesa eo die scribit; Cato ipse, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> sane detrectator laudum suarum, multos caesos ait, numerum non
                    adscribit. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tria eo die laudabilia fecisse putatur, unum,
                    quod circumducto exercitu procul navibus suis castrisque, ubi spem <hi
                        rend="italics">nusquam</hi> nisi in virtute haberent, inter medios hostes
                    proelium commisit. <milestone unit="section" n="2"/> alterum, quod cohortes ab
                    tergo hostibus obiecit; tertium, quod secundam legionem ceteris omnibus effusis
                    ad sequendos hostes pleno gradu sub signis compositam instructamque subire ad
                    portam castrorum iussit. <milestone unit="section" n="3"/> nihil deinde a
                    victoria cessatum. <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>culn</sic>
                    </choice> receptui signo dato suos spoliis onustos in castra reduxisset, paucis
                    horis noctis ad quietem datis ad praedandum in <choice>
                        <corr>agros</corr>
                        <sic>arros</sic>
                    </choice> duxit. <milestone unit="section" n="4"/> effusius, ut sparsis hostibus
                    fuga, praedati sunt. quae res non minus <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quarn</sic>
                    </choice> pugna pridie adversa Emporitanos Hispanos accolasque <milestone
                        unit="section" n="5"/> eorum in deditionem compulit. multi et aliarum
                    civitatium, qui Emporias perfugerant, dediderunt se. quos omnes appellatos
                    benigne vinoque et cibo <choice>
                        <corr>curatos</corr>
                        <sic>curator</sic>
                    </choice> domos dimisit. <milestone unit="section" n="6"/> confestim inde castra
                    movit, et, quacumque incedebat agmen, legati dedentium civitates suas
                    occurrebant, <milestone unit="section" n="7"/> et, cum Tarraconem venit, iam <choice>
                        <corr>omnis</corr>
                        <sic>omnig</sic>
                    </choice> cis Hiberum Hispania perdomita erat, captivique et Romani et socium ac
                    Latini nominis, variis casibus in Hispania oppressi, donum consuli a barbaris
                    reducebantur. <milestone unit="section" n="8"/> fama deinde vulgatur consulem in
                    Turdetaniam exercitum ducturum, et ad devios montanos 'profectum etiam' falso
                    perlatum est. <milestone unit="section" n="9"/> ad hunc <choice>
                        <corr>vanum</corr>
                        <sic>vanua</sic>
                    </choice> et sine auctore ullo rumorem Bergistanorum civitatis septem castella
                    defecerunt. eos educto exercitu consul sine memorando proelio in potestatem
                    redegit. <milestone unit="section" n="10"/> haud ita multo post eidem, regresso
                    Tarraconem consule, priusquam inde quoquam procederet, defecerunt, iterum
                    subacti; sed non eadem venia victis <choice>
                        <corr>fuit.</corr>
                        <sic>fruit.</sic>
                    </choice> sub corona veniere omnes, ne saepius pacem sollicitarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> interim P. Manlius praetor exercitu vetere <pb
                        n="p.155"/> Q. Minucio, cui successerat, accepto, adiuncto et Ap. Claudi
                    Neronis ex ulteriore Hispania vetere item exercitu, in Turdetaniam
                    proficiscitur. <milestone unit="section" n="2"/> omnium <choice>
                        <corr>Hispanorum</corr>
                        <sic>Hispalorum</sic>
                    </choice> maxime imbelles habentur Turdetani; freti <choice>
                        <corr>tamen</corr>
                        <sic>tanen</sic>
                    </choice> multitudine sua obviam ierunt agmini <choice>
                        <corr>Romano.</corr>
                        <sic>Ronano.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> eques immissus turbavit extemplo aciem eorum.
                    pedestre proelium nullius ferme certaminis fuit; <milestone unit="section" n="4"
                    /> milites veteres, periti hostium bellique, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubiam pugnam fecerunt. nec tamen ea pugna debellatum est; decem milia
                    Celtiberum mercede Turduli conducunt alienisque armis parabant bellum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> consul interim rebellione Bergistanorum
                    ictus, ceteras quoque civitates ratus per occasionem idem facturas, arma omnibus
                    cis <choice>
                        <corr>Hiberum</corr>
                        <sic>Iliberum</sic>
                    </choice> Hispanis adimit. <milestone unit="section" n="6"/> quam rem adeo aegre
                    passi, ut multi mortem sibimet ipsi consciscerent, ferox genus, nullam vitam
                    rati sine armis esse. <milestone unit="section" n="7"/> quod ubi consuli
                    renuntiatum est, senatores omnium civitatium ad se vocari iussit atque iis 'non
                    nostra' inquit magis quam vestra refert vos non rebellare, si quidem id maiore
                    Hispanorum malo quam exercitus Romani labore semper adhuc factum est. <milestone
                        unit="section" n="8"/> id ut ne fiat, uno modo arbitror caveri posse, si <choice>
                        <corr>effectum</corr>
                        <sic>effectur</sic>
                    </choice> erit, ne possitis rebellare. <milestone unit="section" n="9"/> volo id
                    quam mollissima via consequi. vos quoque in ea re consilio me adiuvate.
                        <milestone unit="section" n="10"/> nullum libentius sequar, quam quod vosmet
                    ipsi attuleritis.' tacentibus spatium se ad deliberandum dierum paucorum dare
                    dixit. <milestone unit="section" n="11"/> cum revocati secundo quoque concilio
                    tacuissent, uno die muris omnium dirutis, ad eos, qui nondum parebant,
                    profectus, ut in quamque regionem venerat, omnes, qui circa incolebant, populos
                    in deditionem accepit. <milestone unit="section" n="12"/> Segesticam tantum,
                    gravem atque opulentam civitatem, vineis et pluteis cepit. <milestone
                        unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eo maiorem habebat difficultatem in subigendis
                    hostibus, quam qui primi venerant in Hispaniam, quod ad illos taedio imperii
                    Carthaginiensium Hispani deficiebant, <milestone unit="section" n="2"/> huic ex
                    usurpata libertate in servitutem velut adserendi erant; et ita <pb n="p.156"/>
                    mota omnia accepit, ut alii in armis essent, alii obsidione ad defectionem
                    cogerentur nec, nisi in tempore subventum foret, ultra sustentaturi fuerint.
                        <milestone unit="section" n="3"/> sed in consule ea vis animi atque ingenii
                    fuit, ut omnia maxima minimaque per se adiret atque ageret nec cogitaret modo
                    imperaretque, <milestone unit="section" n="4"/> quae in rem essent, sed pleraque
                    ipse per se transigeret nec in quemquam <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>omniura</sic>
                    </choice> gravius severiusque quam in semet ipsum imperium exerceret, <milestone
                        unit="section" n="5"/> parsimonia et vigiliis et labore cum ultimis militum
                    certaret nec quicquam in exercitu suo praecipui praeter honorem atque <choice>
                        <corr>imperium</corr>
                        <sic>imperiur</sic>
                    </choice> haberet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> difficilius bellum in Turdetania praetori P.
                    Manlio Celtiberi mercede exciti ab hostibus, sicut ante dictum est, faciebant.
                    itaque eo consul accersitus litteris praetoris legiones duxit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ubi eo venit, castra separatim Celtiberi et Turdetani
                    habebant. cum Turdetanis extemplo levia proelia incursantes in stationes eorum
                    Romani facere semperque victores ex quamvis temere coepto certamine abire.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad Celtiberos in colloquium tribunos
                    militum ire consul atque iis trium condicionum electionem ferre iubet,
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>priman,</corr>
                        <sic>primam,</sic>
                    </choice> si transire ad Romanos velint et duplex stipendium accipere, quam
                    quantum a Turdetanis pepigissent; <milestone unit="section" n="5"/> alteram, si
                    domos abire, publica fide accepta, nihil eam rem noxiae futuram, quod hostibus
                    se Romanorum iunxissent; <milestone unit="section" n="6"/> tertiam, si utique
                    bellum placeat, diem locumque constituant, ubi secum armis decernant. a
                    Celtiberis dies ad consultandum petita. <milestone unit="section" n="7"/>
                    concilium immixtis Turdetanis habitum magno cum tumultu; <milestone
                        unit="section" n="8"/> eo minus decerni quicquam potuit. cum incerta bellum
                    an pax cum Celtiberis essent, commeatus tamen haud secus quam in pace ex agris
                    castellisque hostium Romani portabant, deni saepe munimenta eorum, velut communi
                    pacto commercio, privatis indutiis ingredientes. <milestone unit="section" n="9"
                    /> consul ubi hostis ad pugnam elicere nequit, primum praedatum sub signis
                    aliquot expeditas cohortis in agrum integrae regionis ducit, <milestone
                        unit="section" n="10"/> deinde audito, Saguntiae Celtiberum omnis sarcinas
                    impedimentaque <pb n="p.157"/> relicta, <milestone unit="section" n="11"/> eo
                    pergit ducere ad oppugnandum. postquam nulla moventur re, persoluto stipendio
                    non suis modo sed etiam praetoris militibus relictoque omni exercitu in castris
                    praetoris ipse cum septem cohortibus ad Hiberum est regressus. <milestone
                        unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ea tam exigua manu oppida aliquot cepit.
                    defecere ad eum Sedetani, <milestone unit="section" n="2"/> Ausetani,
                    Suessetani. Lacetanos, deviam et silvestrem gentem, cum insita feritas
                    continebat in armis, tum conscientia, dum consul exercitusque Turdulo bello
                    esset occupatus, depopulatorum subitis incursionibus sociorum. <milestone
                        unit="section" n="3"/> igitur ad oppidum eorum oppugnandum consul ducit non
                    Romanas modo cohortes, sed iuventutem etiam merito infensorum iis sociorum.
                        <milestone unit="section" n="4"/> oppidum longum, in latitudinem haudquaquam
                    tantundem patens habebant. quadringentos inde ferme passus constituit signa.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi delectarum cohortium stationem
                    relinquens praecepit iis, ne se ex eo loco ante moverent, quam ipse ad eos
                    venisset; ceteras copias ad ulteriorem partem urbis circumducit. maximum ex
                    omnibus auxiliis numerum Suessetanae iuventutis habebat; eos ad murum
                    oppugnandum subire iubet. <milestone unit="section" n="6"/> quorum ubi arma
                    signaque Lacetani cognovere, memores, quam saepe in agro eorum impune
                    persultassent, quotiens ipsos signis collatis fudissent fugassentque, patefacta
                    repente porta universi in eos erumpunt. <milestone unit="section" n="7"/> vix
                    clamorem eorum, nedum impetum Suessetani tulere. quod postquam, <milestone
                        unit="section" n="8"/> sicut futurum ratus erat, consul fieri etiam vidit,
                    equo <hi rend="italics">citato</hi> subter murum hostium ad cohortes avehitur
                    atque eas arreptas, <milestone unit="section" n="9"/> effusis omnibus ad
                    sequendos Suessetanos, qua silentium ac solitudo erat, in urbem inducit priusque
                    omnia cepit, quam se reciperent Lacetani. mox ipsos nihil praeter arma habentis
                    in deditionem accepit. <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> confestim inde victor ad Bergium castrum
                    ducit. receptaculum id maxime praedonum erat, et inde incursiones in agros
                    pacatos provinciae eius fiebant. <milestone unit="section" n="2"/> transfugit
                    inde ad consulem princeps Bergistanus et purgare se ac popularis coepit: non <pb
                        n="p.158"/> esse in manu ipsis rem publicam; praedones receptos totum suae
                    potestatis id castrum fecisse. <milestone unit="section" n="3"/> consul eum
                    domum redire conficta aliqua probabili, cur afuisset causa iussit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum se muros subisse cerneret intentosque praedones
                    ad tuenda moenia esse, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> uti cum suae factionis hominibus meminisset arcem occupare. <milestone
                        unit="section" n="5"/> id, uti praeceperat, factum; repente anceps terror
                    hinc muros ascendentibus Romanis, illinc arce capta barbaros circumvasit. huius
                    potitus loci consul eos, qui arcem tenuerant, liberos esse cum cognatis suaque
                    habere iussit, <milestone unit="section" n="6"/> Bergistanos ceteros quaestori
                    ut venderet imperavit, de praedonibus supplicium sumpsit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> pacata provincia vectigalia magna instituit ex
                    ferrariis argentariisque, quibus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> institutis locupletior in dies provincia fuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ob has res gestas in Hispania supplicationem in
                    triduum patres decreverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eadem aestate alter consul L. Valerius Flaccus
                    in Gallia cum Boiorum manu propter Litanam silvam <choice>
                        <corr>signis</corr>
                        <sic>signs</sic>
                    </choice> collatis secundo proelio conflixit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    octo milia Gallorum caesa traduntur; ceteri omisso bello in vicos suos atque
                    agros dilapsi. <milestone unit="section" n="3"/> consul relicum aestatis circa
                    Padum Placentiae et Cremonae exercitum habuit restituitque, quae in iis oppidis
                    bello diruta fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> cum hic status <choice>
                        <corr>rerum</corr>
                        <sic>rernm</sic>
                    </choice> in Italia Hispaniaque esset, T. Quinctio in Graecia ita hibernis
                    actis, ut exceptis Aetolis, quibus nec pro spe victoriae praemia contigerant,
                    nec diu quies placere poterat, universa Graecia simul pacis libertatisque
                    perfruens bonis egregie statu suo gauderet <milestone unit="section" n="5"/> nec
                    magis in bello virtutem Romani ducis quam in victoria temperantiam iustitiamque
                    et moderationem miraretur, senatus consultum, quo bellum adversus Nabim
                    Lacedaemonium decretum erat, <milestone unit="section" n="6"/> adfertur. quo
                    lecto Quinctius conventum Corinthum omnium sociarum civitatium legationibus in
                    diem certam edicit. ad quam ubi frequentes undique principes convenerunt, ita
                    uti ne Aetoli quidem abessent, tali <pb n="p.159"/> oratione est usus: '
                        <milestone unit="section" n="7"/> bellum adversus Philippum non <choice>
                        <corr>magis</corr>
                        <sic>Iagis</sic>
                    </choice> communi animo consilioque Romani et Graeci gesserunt, quam utrique
                    suas causas belli habuerunt. <milestone unit="section" n="8"/> nam et Romanorum
                    amicitiam nunc Carthaginiensis hostis eorum iuvando, nunc hic sociis <choice>
                        <corr>nostris</corr>
                        <sic>nostrils</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>oppugnandis</corr>
                        <sic>oppugnaindis</sic>
                    </choice> violaverat et in vos talis fuit, <milestone unit="section" n="9"/> ut
                    nobis, etiam si nostrarum oblivisceremur iniuriarum, vestrae iniuriae satis
                    digna causa belli fuerit. hodierna consultatio tota ex vobis pendet. <milestone
                        unit="section" n="10"/> refero enim ad vos, utrum Argos, sicut scitis ipsi,
                    ab Nabide occupatos pati <choice>
                        <corr>velitis</corr>
                        <sic>veliis</sic>
                    </choice> sub dicione eius esse, <milestone unit="section" n="11"/> an aequum
                    censeatis nobilissimam vetustissimamque civitatem, in media Graecia sitam,
                    repeti in libertatem et eodem statu quo ceteras urbes Peloponnesi et Graeciae
                    esse. <milestone unit="section" n="12"/> haec consultatio, ut videtis, tota de
                    re pertinente ad vos est; Romanos nihil contingit, nisi quatenus liberatae
                    Graeciae unius civitatis servitus non plenam nec integram gloriam esse sinit.
                        <milestone unit="section" n="13"/> ceterum, si vos nec cura eius civitatis
                    nec exemplum nec periculum movet, ne serpat latius contagio eius mali, nos aequi
                    bonique facimus. de hac re vos consulo, staturus eo, quod plures censueritis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> post orationem Romani imperatoris percenseri
                    aliorum sententiae coeptae sunt. <milestone unit="section" n="2"/> cum legatus
                    Atheniensium, quantum poterat, gratiis agendis Romanorum in Graeciam merita
                    extulisset, 'imploratos <del status="unremarkable">auxilium</del> adversus
                    Philippum tulisse opem, <milestone unit="section" n="3"/> non rogatos ultro
                    adversus tyrannum Nabim offerre auxilium' <milestone unit="section" n="4"/>
                    indignatusque esset haec tanta merita sermonibus tamen aliquorum carpi futura
                    calumniantium, cum fateri <choice>
                        <corr>potius</corr>
                        <sic>potions</sic>
                    </choice> praeteritorum gratiam deberent, apparebat incessi Aetolos. <milestone
                        unit="section" n="5"/> igitur Alexander, princeps gentis, invectus primum in
                    Atheniensis, libertatis quondam duces <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>.et</sic>
                    </choice> auctores, adsentationis propriae gratia communem <choice>
                        <corr>causam</corr>
                        <sic>,causam</sic>
                    </choice> prodentis, <milestone unit="section" n="6"/> questus deinde <del
                        status="unremarkable">est</del> Achaeos, Philippi quondam milites, ad
                    postremum inclinata fortuna <choice>
                        <corr>eius</corr>
                        <sic>feius</sic>
                    </choice> transfugas, et Corinthum recepisse et id agere, <pb n="p.160"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/> ut Argos habeant, Aetolos, primos hostis
                    Philippi semper socios Romanorum, pactos in foedere suas urbes agrosque fore
                    devicto Philippo, fraudari Echino et Pharsalo, <milestone unit="section" n="8"/>
                    insimulavit fraudis Romanos, quod vano titulo libertatis ostentato Chalcidem et <choice>
                        <corr>Demetriadem</corr>
                        <sic>Demetriader</sic>
                    </choice> praesidiis tenerent, qui Philippo cunctanti deducere inde praesidia
                    obicere semper soliti sint ' <milestone unit="section" n="9"/> numquam donec
                    Demetrias Chalcisque et Corinthus tenerentur liberam Graeciam fore', <milestone
                        unit="section" n="10"/> postremo quia manendi in Graecia retinendique
                    exercitus Argos et Nabim causam facerent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    deportarent legiones in Italiam; Aetolos polliceri aut condicionibus et
                    voluntate sua Nabim praesidium Argis deducturum, aut vi atque armis coacturos <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>ij</sic>
                    </choice> potestate consentientis Graeciae esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec vaniloquentia primum Aristaenum praetorem
                    Achaeorum, excitavit. ' <milestone unit="section" n="2"/> ne istuc' inquit
                    'Iuppiter optimus maximus sirit Iunoque regina, cuius in tutela Argi sunt, ut
                    illa civitas inter tyrannum Lacedaemonium et latrones Aetolos praemium sit
                    posita in eo discrimine, ut miserius a vobis recipiatur, quam ab illo capta est.
                        <milestone unit="section" n="3"/> mare interiectum ab istis praedonibus non
                    tuetur nos, T. Quincti; quid, si in media Peloponneso arcem sibi fecerint,
                    futurum nobis est? linguam tantum Graecorum habent, sicut speciem hominum;
                        <milestone unit="section" n="4"/> moribus ritibusque efferatioribus quam
                    ulli barbari, immo quam immanes beluae vivunt. itaque vos rogamus, Romani, ut et
                    ab Nabide Argos reciperetis et ita res Graeciae constituatis, ut ab latrocinio
                    quoque Aetolorum satis pacata haec relinquatis.' <milestone unit="section" n="5"
                    /> Romanus, cunctis undique increpantibus Aetolos, responsurum se fuisse iis
                    dixit, nisi ita infensos omnis in eos videret, ut sedandi potius quam irritandi
                    essent. <milestone unit="section" n="6"/> contentum itaque opinione ea, quae de
                    Romanis Aetolisque esset, referre se dixit, quid de Nabidis bello placeret, nisi
                    redderet Achaeis Argos. <milestone unit="section" n="7"/> cum omnes bellum
                    decressent, auxilia ut pro viribus suis quaeque civitates mitterent, est
                    hortatus. ad Aetolos legatum <pb n="p.161"/> etiam misit, magis ut nudaret
                    animos, id quod evenit, quam spe impetrari posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tribunis militum, ut exercitum ab Elatia
                    arcesserent, imperavit. <milestone unit="section" n="2"/> per eosdem dies et
                    Antiochi legatis de societate agentibus respondit nihil se absentibus decem
                    legatis sententiae habere; Romam eundum ad senatum iis esse. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ipse copias adductas ab Elatia ducere Argos pergit;
                    atque ei circa Cleonas Aristaenus praetor cum decem milibus Achaeorum, equitibus
                    mille occurrit, et <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul inde iunctis exercitibus posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="4"/> postero die in campum Argivorum descenderunt et
                    quattuor ferme milia ab Argis locum castris capiunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/> praefectus praesidii Laconum erat Pythagoras, gener <choice>
                        <corr>idem</corr>
                        <sic>idern</sic>
                    </choice> tyranni et uxoris eius frater, qui sub adventum Romanorum et utrasque
                    arces — nam duas habent Argi—et loca alia, quae aut opportuna aut suspecta
                    erant, validis praesidiis firmavit; <milestone unit="section" n="6"/> sed inter
                    haec agenda pavorem iniectum adventu Romanorum dissimulare haudquaquam poterat;
                    et ad externum terrorem intestina etiam seditio accessit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Damocles erat Argius, adulescens maioris animi quam
                    consilii, qui primo, iureiurando interposito, de praesidio expellendo cum
                    idoneis conlocutus, dum vires adicere coniurationi studet, incautior fidei
                    aestimator fuit. <milestone unit="section" n="8"/> conloquentem eum cum suis
                    satelles a praefecto missus cum accerseret, sensit proditum consilium esse
                    hortatusque <hi rend="italics">est</hi> coniuratos, <milestone unit="section"
                        n="9"/> qui aderant, ut potius, quam extorti morerentur, arma secum
                    caperent. atque ita cum paucis in forum pergit ire clamitans, ut, qui salvam rem
                    publicam vellent, auctorem et ducem se libertatis sequerentur. <milestone
                        unit="section" n="10"/> haud sane movit quemquam, quia nihil usquam spei
                    propinquae, nedum satis firmi praesidii cernebant. <milestone unit="section"
                        n="11"/> haec vociferantem eum Lacedaemonii circumventum cum suis
                    interfecerunt. comprensi deinde quidam et alii. <milestone unit="section" n="12"
                    /> ex iis occisi plures, pauci in custodiam coniecti; <hi rend="italics"
                        >multi</hi> proxima nocte funibus per murum demissi ad Romanos perfugerunt.
                        <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius <pb n="p.162"/> adfirmantibus iis,
                    si ad portas exercitus Romanus fuisset, <milestone unit="section" n="2"/> non
                    sine effectu futurum eum motum fuisse et, si propius castra admoverentur, non
                    quieturos Argivos, misit <choice>
                        <corr>expeditos</corr>
                        <sic>expedites</sic>
                    </choice> pedites equitesque, qui circa Cylarabim—gymnasium id est minus
                    trecentos passus ab urbe— <milestone unit="section" n="3"/> cum erumpentibus a
                    porta Lacedaemoniis proelium commiserunt atque eos haud magno certamine
                    compulerunt in urbem. et castra eo ipso loco ubi pugnatum erat, imperator
                    Romanus posuit. <milestone unit="section" n="4"/> diem inde unum in speculis
                    fuit, si quid novi motus oreretur; postquam oppressam metu civitatem vidit,
                    advocat consilium de oppugnandis Argis. <milestone unit="section" n="5"/> omnium
                    principum Graeciae praeter Aristaenum eadem sententia erat, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumn</sic>
                    </choice> causa belli non alia esset, inde potissimum ordiendum bellum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Quinctio id nequaquam placebat, et
                    Aristaenum contra omnium consensum disserentem cum haud dubia approbatione
                    audivit; <milestone unit="section" n="7"/> et ipse adiecit, cum pro Argivis
                    adversus tyrannum bellum susceptum sit, quid minus conveniens esse, quam omisso
                    hoste Argos oppugnari? <milestone unit="section" n="8"/> se vero caput belli
                    Lacedaemonem et tyrannum petiturum. et dimisso consilio frumentatum expeditas
                    cohortes misit. quod maturi erat circa, demessum et convectum est; viride, ne
                    hostes mox haberent, protritum et corruptum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    castra deinde movit et Parthenio superato monte praeter Tegeam tertio die ad
                    Caryas posuit castra. ibi, priusquam hostium intraret agrum, <milestone
                        unit="section" n="10"/> sociorum auxilia expectavit. venerunt Macedones a
                    Philippo mille et quingenti et Thessalorum equites quadringenti. nec iam
                    auxilia, quorum adfatim erat, sed commeatus finitumis urbibus imperati
                    morabantur Romanum. <milestone unit="section" n="11"/> navales quoque magnae
                    copiae conveniebant; iam ab Leucade L. Quinctius quadraginta navibus venerat,
                    iam Rhodiae <choice>
                        <corr>duodeviginti</corr>
                        <sic>duodevigenti</sic>
                    </choice> tectae naves, iam Eumenes rex circa Cycladas insulas erat cum decem
                    tectis navibus, triginta lembis mixtisque <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> minoris formae navigiis. <milestone unit="section" n="12"/> ipsorum
                    quoque Lacedaemoniorum exules permulti, tyrannorum iniuria pulsi, spe <pb
                        n="p.163"/> reciperandae patriae in castra Romana convenerunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> multi autem erant, iam per aliquot aetates, ex quo
                    tyranni tenebant Lacedaemonem, alii ab aliis expulsi. <milestone unit="section"
                        n="14"/> princeps erat exulum Agesipolis, cuius iure gentis regnum
                    Lacedaemone erat, pulsus infans ab Lycurgo tyranno post mortem Cleomenis, qui
                    primus tyrannus Lacedaemone fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum terra marique tantum belli circumstaret
                    tyrannum, et prope nulla spes esset vere suas hostiumque aestimanti vires,
                        <milestone unit="section" n="2"/> non tamen omisit bellum, sed a Creta mille
                    delectos iuventutis eorum excivit, cum mille iam haberet, et tria milia
                    mercennariorum militum, decem milia popularium cum castellanis agrestibus in
                    armis habuit et fossa valloque urbem communivit; <milestone unit="section" n="3"
                    /> et, ne quid <choice>
                        <corr>intestini</corr>
                        <sic>intestine</sic>
                    </choice> motus oreretur, metu et acerbitate poenarum tenebat animos, quoniam,
                    ut salvum vellent tyrannum, sperare non poterat. <milestone unit="section" n="4"
                    /> cum suspectos quosdam civium haberet, eductis in campum omnibus copiis—
                        <milestone unit="section" n="5"/> Dromon ipsi vocant—positis armis ad
                    contionem vocari iubet Lacedaemonios atque eorum contioni satellites armatos
                    circumdedit; <milestone unit="section" n="6"/> et pauca praefatus, cur sibi
                    omnia timenti caventique ignoscendum in tali tempore foret, et ipsorum referre,
                    si quos suspectos status praesens rerum faceret, prohiberi potius, ne quid
                    moliri possint, quam puniri molientis; <milestone unit="section" n="7"/> itaque
                    quosdam se in custodia habiturum, donec ea, quae instet, tempestas praetereat;
                    hostibus repulsis, a quibus, si modo proditio intestina satis caveatur,
                        <milestone unit="section" n="8"/> minus periculi esse, extemplo eos
                    emissurum—: sub haec citari nomina octoginta ferme principum iuventutis iussit
                    atque eos, ut quisque ad nomen responderat, in custodiam tradidit; nocte
                    insequenti omnes interfecti. <milestone unit="section" n="9"/> Ilotarum deinde
                    quidam—hi sunt iam inde antiquitus castellani, agreste genus—, transfugere
                    voluisse insimulati per omnis vicos sub verberibus acti necantur. hoc terrore
                    obstipuerant multitudinis animi ab omni conatu novorum consiliorum. <milestone
                        unit="section" n="10"/> intra <pb n="p.164"/> munitiones copias continebat,
                    nec parem se ratus, si dimicare acie vellet, et urbem relinquere tam suspensis
                    et incertis omnium animis metuens. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius satis iam omnibus paratis profectus
                    ab stativis die altero ad Sellasiam super Oenunta fluvium pervenit, quo in loco
                    Antigonus, Macedonum rex, cum Cleomene, Lacedaemoniorum tyranno, signis conlatis
                    dimicasse dicebatur. <milestone unit="section" n="2"/> inde cum audisset
                    descensum difficilis et artae viae esse, brevi per montes circuitu praemissis,
                    qui munirent viam, lato satis et patenti limite ad Eurotam amnem, sub ipsis
                    prope fluentem moenibus, pervenit. <milestone unit="section" n="3"/> ubi castra
                    metantis Romanos Quinctiumque ipsum cum equitibus atque expeditis praegressum
                    auxiliares tyranni adorti in terrorem ac tumultum coniecerunt nihil tale
                    expectantis, quia nemo iis obvius toto itinere fuerat, ac velut pacato agro
                    transierant. <milestone unit="section" n="4"/> aliquamdiu peditibus equites,
                    equitibus pedites vocantibus, cum in se cuique minimum fiduciae esset,
                    trepidatum est; tandem signa legionum supervenerunt, <milestone unit="section"
                        n="5"/> et, cum primi <choice>
                        <corr>agminis</corr>
                        <sic>agmins</sic>
                    </choice> cohortes inductae in proelium essent, qui modo terrori <choice>
                        <corr>fuerant,</corr>
                        <sic>fierant,</sic>
                    </choice> trepidantes in urbem compulsi sunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Romani, cum tantum a muro recessissent, ut extra ictum teli essent, acie derecta
                    paulisper steterunt; postquam nemo hostium contra exibat, redierunt in castra.
                        <milestone unit="section" n="7"/> postero die Quinctius prope flumen praeter
                    urbem sub ipsas Menelai montis radices ducere copias instructas pergit; primae
                    legionariae cohortes ibant, levis armatura et equites agmen cogebant. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Nabis intra murum instructos paratosque sub signis
                    habebat mercennarios milites, in quibus omnis fiducia erat, ut ab tergo hostem
                    adgrederetur. <milestone unit="section" n="9"/> postquam extremum agmen
                    praeteriit, tum ab oppido, eodem, quo pridie eruperant, tumultu pluribus simul
                    locis erumpunt. <milestone unit="section" n="10"/> Ap. Claudius agmen cogebat;
                    qui ad id, quod futurum erat, ne inopinatum accideret, praeparatis suorum animis
                    signa extemplo convertit totumque in hostem agmen circumegit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> itaque, <pb n="p.165"/> velut rectae acies
                    concurrissent, iustum aliquamdiu proelium fuit; tandem Nabidis milites in fugam
                    inclinarunt; quae minus infesta ac trepida fuisset, ni Achaei locorum prudentes
                    institissent. ii et caedem ingentem ediderunt et dispersos passim fuga plerosque
                    armis exuerunt. Quinctius prope Amyclas posuit castra; <milestone unit="section"
                        n="12"/> unde cum perpopulatus omnia circumiecta urbi frequentis et amoeni
                    agri loca esset, nullo iam hostium porta excedente castra movit ad fluvium
                    Eurotam. inde vallem Taygeto subiectam agrosque ad mare pertinentis evastat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem fere tempore L. Quinctius maritimae orae
                    oppida partim voluntate, partim metu aut vi recepit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> certior deinde factus Gytheum oppidum omnium maritimarum rerum
                    Lacedaemoniis receptaculum esse nec procul a mari castra Romana abesse, omnibus
                    id copiis adgredi constituit. <milestone unit="section" n="3"/> erat eo tempore
                    valida urbs, et multitudine civium incolarumque et omni bellico apparatu
                    instructa. <milestone unit="section" n="4"/> in tempore Quinctio rem haud
                    facilem adgredienti rex Eumenes et classis Rhodiorum supervenerunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ingens <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> navalium sociorum e tribus contracta classibus intra paucos dies <choice>
                        <corr>omnia,</corr>
                        <sic>omiiia,</sic>
                    </choice> quae ad oppugnationem urbis terra marique munitae faciunda opera
                    erant, effecit. <milestone unit="section" n="6"/> iam testudinibus admotis murus
                    subruebatur, iam arietibus quatiebatur. itaque una crebris ictibus eversa est
                    turris quodque circa muri erat casu eius prostratum; <milestone unit="section"
                        n="7"/> et Romani simul a portu, unde aditus planior erat, ut distenderent
                    ab apertiore loco hostis, simul per patefactum ruina iter inrumpere conabantur.
                        <milestone unit="section" n="8"/> nec multum afuit, quin, qua intenderant,
                    penetrarent; sed tardavit impetum eorum spes obiecta dedendae urbis, mox deinde
                    eadem turbata. <milestone unit="section" n="9"/> Dexagoridas et Gorgopas pari
                    imperio praeerant urbi. Dexagoridas miserat ad legatum Romanum traditurum se
                    urbem; <milestone unit="section" n="10"/> et cum ad eam rem tempus et ratio
                    convenisset, a Gorgopa proditor interficitur, intentiusque ab uno urbs
                    defendebatur. et difficilior <pb n="p.166"/> facta oppugnatio erat, ni T.
                    Quinctius <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumr</sic>
                    </choice> quattuor milibus delectorum militum supervenisset. <milestone
                        unit="section" n="11"/> is <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curu</sic>
                    </choice> supercilio haud procul distantis tumuli ab urbe <choice>
                        <corr>instructam</corr>
                        <sic>instructanr</sic>
                    </choice> aciem ostendisset, et ex altera parte L. Quinctius ab operibus suis
                    terra marique instaret, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero desperatio Gorgopan quoque coegit id consilii, <milestone
                        unit="section" n="12"/> quod in altero morte vindicaverat, <milestone
                        unit="section" n="13"/> capere, et pactus, ut abducere inde milites, quos
                    praesidii causa habebat, <milestone unit="section" n="14"/> liceret, tradidit
                    Quinctio urbem. priusquam Gytheum traderetur, Pythagoras, praefectus Argis
                    relictus, tradita custodia urbis Timocrati Pellenensi cum <choice>
                        <corr>mille</corr>
                        <sic>mile</sic>
                    </choice> mercennariis militibus et duobus milibus Argivorum Lacedaemonem ad
                    Nabim venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Nabis sicut primo adventu Romanae classis et
                    traditione oppidorum maritimae orae conterritus erat, <milestone unit="section"
                        n="2"/> sic parva spe cum acquievisset Gytheo ab suis retento, postquam id
                    quoque traditum Romanis audivit esse <hi rend="italics">et,</hi> cum ab terra
                    omnibus circa hostilibus nihil spei esset, <milestone unit="section" n="3"/> a
                    mari quoque toto se interclusum, cedendum fortunae ratus caduceatorem primum in
                    castra misit ad explorandum, si paterentur legatos ad se mitti. <milestone
                        unit="section" n="4"/> qua impetrata re Pythagoras ad imperatorem venit
                    nullis cum <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> mandatis, quam ut tyranno colloqui cum imperatore liceret. <milestone
                        unit="section" n="5"/> consilio advocato cum omnes dandum colloquium
                    censuissent, dies locusque constituitur. <milestone unit="section" n="6"/> in
                    mediae regionis tumulos modicis copiis sequentibus cum venissent, relictis ibi
                    in statione conspecta utrimque cohortibus Nabis cum delectis custodibus
                    corporis, <milestone unit="section" n="7"/> Quinctius cum fratre et Eumene rege
                    et Sosila Rhodio et Aristaeno, Achaeorum praetore, tribunisque militum paucis
                    descendit. <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi permisso, <del status="unremarkable"
                        >ut</del> seu dicere prius seu audire mallet, ita coepit tyrannus: 'si ipse
                    per me, T. Quincti vosque qui adestis, causam excogitare, cur mihi aut
                    indixissetis bellum aut inferretis, possem, tacitus eventum fortunae meae
                    expectassem; <milestone unit="section" n="2"/> nunc imperare animo nequivi,
                    quin, priusquam perirem, cur <choice>
                        <corr>periturus</corr>
                        <sic>periturns</sic>
                    </choice> essem, scirem. et <choice>
                        <corr>hercules,</corr>
                        <sic>hercales,</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.167"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> si tales essetis, qualis esse Carthaginienses
                    fama est, apud quos nihil societatis fides sancti haberet, in me quoque vobis
                    quid faceretis minus pensi esse non mirarer; <milestone unit="section" n="4"/>
                    nunc cum vos intueor, Romanos esse video, <milestone unit="section" n="5"/> qui
                    rerum divinarum foedera, humanarum fidem socialem sanctissimam habeatis; cum me
                    ipse respexi, eum <hi rend="italics">me</hi> esse spero, cui et publice, sicut
                    ceteris Lacedaemoniis, vobiscum vetustissimum foedus sit et meo nomine privatim
                    amicitia ac societas, nuper Philippi <choice>
                        <corr>bello</corr>
                        <sic>tello</sic>
                    </choice> renovata. <milestone unit="section" n="6"/> at enim ego eam violavi et
                    everti, <milestone unit="section" n="7"/> quod Argivorum civitatem teneo. quo
                    modo hoc tuear? re an tempore? res mihi duplicem defensionem praebet; nam et
                    ipsis vocantibus ac tradentibus urbem eam accepi, non occupavi, et accepi, cum
                    Philippi partium, non in vestra societate esset. <milestone unit="section" n="8"
                    /> tempus autem eo me liberat, quod, cum iam Argos haberem, societas mihi
                    vobiscum convenit, et, ut vobis mitterem ad bellum auxilia, non, ut Argis
                    praesidium deducerem, <milestone unit="section" n="9"/> pepigistis. at hercule
                    in ea controversia, quae de Argis est, superior sum et aequitate rei, quod non
                    vestram urbem, <milestone unit="section" n="10"/> sed hostium, quod volentem,
                    non vi coactam accepi, et vestra confessione, quod in condicionibus societatis
                    Argos mihi reliquistis; <milestone unit="section" n="11"/> ceterum nomen tyranni
                    et facta me premunt, quod servos ad libertatem voco, quod in agros inopem plebem
                    deduco. <milestone unit="section" n="12"/> de nomine hoc respondere possum, me,
                    qualiscumque sum, eundem esse, qui fui, cum tu ipse mecum, T. <milestone
                        unit="section" n="13"/> Quincti, societatem pepigisti. tum me regem
                    appellari a vobis memini, nunc tyrannum vocari video. itaque, si ego nomen <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> mutassem, mihi meae inconstantiae, cum vos mutetis, vobis vestrae
                    reddenda ratio est. <milestone unit="section" n="14"/> quod ad multitudinem
                    servis liberatis auctam et egentibus divisum agrum attinet, possum quidem et in
                    hoc me iure temporis tutari: <milestone unit="section" n="15"/> iam feceram
                    haec, qualiacumque sunt, cum societatem mecum pepigistis et auxilia in bello
                    adversus Philippum accepistis; <milestone unit="section" n="16"/> sed si nunc ea
                    fecissem, non dico 'quid in eo vos laesissem <pb n="p.168"/> aut vestram
                    amicitiam violassem?', sed illud, me more atque <choice>
                        <corr>instituto</corr>
                        <sic>institute</sic>
                    </choice> maiorum fecisse. <milestone unit="section" n="17"/> nolite ad vestras
                    leges atque instituta exigere ea, quae Lacedaemone fiunt. nihil comparare
                    singula necesse est. vos a censu equitem, a censu peditem legitis, et paucos
                    excellere opibus, plebem subiectam esse illis vultis; <milestone unit="section"
                        n="18"/> noster <choice>
                        <corr>legum</corr>
                        <sic>legun</sic>
                    </choice> lator non in paucorum manu rem publicam esse voluit, quem vos senatum
                    appellatis, nec excellere unum aut alterum ordinem in civitate, sed per
                    aequationem fortunae ac dignitatis fore credidit, ut multi essent qui arma pro
                    patria ferrent. <milestone unit="section" n="19"/> pluribus me ipse egisse quam
                    pro patria sermonis brevitate fateor; et breviter peroratum esse potuit, nihil
                    me, postquam vobiscum institui amicitiam, cur eius vos paeniteret, commisisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad haec imperator Romanus: 'amicitia et
                    societas nobis nulla tecum, sed cum Pelope, <milestone unit="section" n="2"/>
                    rege Lacedaemoniorum iusto ac legitimo, facta est, cuius ius tyranni quoque, qui
                    postea per vim tenuerunt Lacedaemone imperium, quia nos bella nunc Punica, nunc
                    Gallica, nunc alia ex aliis occupaverant, usurparunt, sicut tu quoque hoc
                    Macedonico bello fecisti. <milestone unit="section" n="3"/> nam quid minus
                    conveniret quam eos, qui pro libertate Graeciae adversus Philippum gereremus
                    bellum, cum tyranno instituere amicitiam? et tyranno qui umquam fuit saevissimo
                    et violentissimo in suos? <milestone unit="section" n="4"/> nobis vero, etiam si
                    Argos nec cepisses per fraudem nec teneres, liberantibus omnem Graeciam
                    Lacedaemon quoque vindicanda in antiquam libertatem erat atque in leges suas,
                    quarum modo tamquam <choice>
                        <corr>aemulus</corr>
                        <sic>aemulls</sic>
                    </choice> Lycurgi mentionem fecisti. <milestone unit="section" n="5"/> an, ut ab
                    Iaso et Bargyliis praesidia Philippi deducantur, curae erit nobis; Argos et
                    Lacedaemonem, duas clarissimas urbes, lumina quondam Graeciae, sub pedibus tuis
                    relinquemus, quae titulum nobis liberatae Graeciae servientes deforment?
                        <milestone unit="section" n="6"/> at enim cum Philippo Argivi senserunt.
                    remittimus hoc tibi, ne nostram vicem irascaris. satis compertum habemus duorum
                    aut summum trium in ea re, non <pb n="p.169"/> civitatis culpam esse, <milestone
                        unit="section" n="7"/> tam hercule, quam in te tuoque praesidio accersendo
                    accipiendoque in arcem nihil est publico consilio actum. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Thessalos et Phocensis et Locrensis consensu omnium
                    scimus partium Philippi fuisse; tamen cum cetera liberavimus Graecia; quid
                    tandem censes in Argivis, qui insontes publici consilii sint, facturos?
                        <milestone unit="section" n="9"/> servorum ad libertatem vocatorum et
                    egentibus hominibus agri divisi crimina tibi obici dicebas, non quidem nec ipsa
                    mediocria; sed quid ista sunt prae iis, quae a te tuisque cotidie alia super
                    alia facinora eduntur? <milestone unit="section" n="10"/> exhibe liberam
                    contionem vel Argis vel Lacedaemone, si audire iuvat vera dominationis
                    impotentissimae crimina. <milestone unit="section" n="11"/> ut alia omnia
                    vetustiora omittam, quam caedem Argis Pythagoras iste, gener tuus, paene in
                    oculis meis edidit? quam tu ipse, cum iam prope in finibus Lacedaemoniorum
                    essem? <milestone unit="section" n="12"/> age dum, quos in contione comprehensos
                    omnibus audientibus civibus tuis te in custodia habiturum esse pronuntiasti,
                        <milestone unit="section" n="13"/> iube vinctos produci; miseri parentes,
                    quos falso lugent, vivere sciant. at enim, ut iam ita sint haec, quid ad vos,
                    Romani? hoc tu dicas liberantibus Graeciam? hoc iis, qui, ut liberare possent,
                    mare traiecerunt, <milestone unit="section" n="14"/> terra marique gesserunt
                    bellum? vos tamen, inquis, vestramque amicitiam ac societatem proprie non
                    violavi. quotiens vis te id arguam fecisse? sed nolo pluribus; <milestone
                        unit="section" n="15"/> summam rem complectar. quibus igitur rebus amicitia
                    violatur? nempe his maxime duabus, si socios meos pro hostibus habeas, si cum
                    hostibus te coniungas. <milestone unit="section" n="16"/> utrumque a te factum
                    est; nam et Messenen, uno atque eodem iure foederis quo et Lacedaemonem in
                    amicitiam nostram acceptam, socius ipse sociam nobis urbem vi atque armis
                    cepisti et cum Philippo, <milestone unit="section" n="17"/> hoste nostro,
                        <milestone unit="section" n="18"/> non societatem solum sed, si diis placet,
                    adfinitatem etiam per Philoclen, praefectum eius, pepigisti et <hi
                        rend="italics">ut</hi> bellum adversus nos gerens mare circa Maleum infestum
                    navibus piraticis fecisti et plures prope cives Romanos quam Philippus cepisti
                    atque <pb n="p.170"/> occidisti, <milestone unit="section" n="19"/> tutiorque
                    Macedoniae ora quam <choice>
                        <corr>promunturium</corr>
                        <sic>promunturiur</sic>
                    </choice> Maleae commeatus ad exercitus nostros portantibus navibus fuit.
                        <milestone unit="section" n="20"/> proinde parce, sis, fidem ac iura
                    societatis iactare et omissa populari oratione tamquam tyrannus et hostis
                    loquere.' <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub haec Aristaenus nunc monere Nabim, nunc
                    etiam orare, ut, dum liceret dum occasio esset, sibi ac fortunis suis
                    consuleret; <milestone unit="section" n="2"/> referre deinde nominatim tyrannos
                    civitatium finitimarum coepit, qui deposito imperio restitutaque libertate suis
                    non tutam modo sed etiam honoratam inter civis senectutem egissent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> his dictis in vicem auditisque nox prope diremit
                    colloquium. postero die Nabis Argis se cedere ac deducere praesidium, quando ita
                    Romanis placeret, et captivos et perfugas redditurum dixit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> aliud si quid postularent, <choice>
                        <corr>scriptum</corr>
                        <sic>scripture</sic>
                    </choice> ut ederent petiit, ut deliberare cum amicis posset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ita et tyranno tempus datum ad consultandum est, et
                    Quinctius sociorum etiam principibus adhibitis habuit consilium. <milestone
                        unit="section" n="6"/> maximae partis sententia erat perseverandum in bello
                    esse et tollendum tyrannum; numquam aliter <choice>
                        <corr>tutam</corr>
                        <sic>tutan</sic>
                    </choice> libertatem Graeciae fore; <milestone unit="section" n="7"/> satius
                    multo fuisse non moveri bellum adversus eum quam omitti motum; <milestone
                        unit="section" n="8"/> et ipsum velut comprobata dominatione firmiorem
                    futurum auctore iniusti imperii adsumpto populo Romano et exemplo multos in
                    aliis civitatibus ad insidiandum libertati civium suorum incitaturum. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ipsius imperatoris animus ad pacem inclinatior erat.
                    videbat enim compulso intra moenia hoste nihil praeter obsidionem restare, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> autem <hi rend="italics">ancipitem</hi> fore et diuturnam; <milestone
                        unit="section" n="10"/> non enim Gytheum, quod ipsum tamen traditum, non
                    expugnatum esset, sed Lacedaemonem, validissimam urbem viris armisque,
                    oppugnaturos. <milestone unit="section" n="11"/> unam spem fuisse, si qua
                    admoventibus exercitum dissensio inter ipsos ac seditio excitari posset; cum
                    signa portis prope inferri cernerent, neminem se movisse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> adiciebat et cum Antiocho infidam pacem Villium
                    legatum inde redeuntem nuntiare; multo maioribus quam ante terrestribus <pb
                        n="p.171"/>
                    <choice>
                        <corr>navalibusque</corr>
                        <sic>,avalibusque</sic>
                    </choice> copiis in Europam eum transisse. <milestone unit="section" n="13"/> si
                    occupasset obsidio Lacedaemonis exercitum, quibus aliis copiis adversus regem
                    tam validum ac potentem bellum gesturos? <milestone unit="section" n="14"/> haec
                    propalam dicebat; illa tacita suberat cura, ne novus consul Graeciam provinciam
                    sortiretur et inchoata belli victoria successori tradenda esset. <milestone
                        unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum adversus tendendo nihil moveret socios,
                        <milestone unit="section" n="2"/> simulando se transire in eorum sententiam
                    omnis in adsensum consilii sui traduxit. 'bene vertat' inquit, 'obsideamus
                    Lacedaemonem, quando ita placet; illud modo ne fallat: <del
                        status="unremarkable">ceterum</del> cum res tam lenta, quam ipsi scitis,
                    oppugnatio urbium sit et obsidentibus prius saepe quam obsessis taedium adferat,
                    iam nunc hoc ita proponere vos animis oportet, hibernandum circa Lacedaemonis
                    moenia esse. <milestone unit="section" n="3"/> quae mora si laborem tantum ac
                    periculum haberet, ut et animis et corporibus ad sustinenda ea parati essetis,
                    hortarer vos; <milestone unit="section" n="4"/> nunc impensa quoque magna eget
                    in opera, in machinationes et tormenta, quibus tanta urbs oppugnanda est, in
                    commeatus vobis nobisque in hiemem expediendos. <milestone unit="section" n="5"
                    /> itaque, ne aut repente trepidetis aut rem inchoatam turpiter destituatis,
                    scribendum ante vestris civitatibus censeo explorandumque, quid quaeque animi,
                    quid virium habeat. <milestone unit="section" n="6"/> auxiliorum satis superque
                    habeo; sed quo plures sumus, pluribus rebus egebimus. nihil iam praeter nudum
                    solum ager hostium habet. ad hoc hiems accedet ad comportandum ex longinquo
                    difficilis.' <milestone unit="section" n="7"/> haec oratio primum animos omnium
                    ad respicienda <hi rend="italics">sua</hi> cuiusque domestica mala convertit,
                    segnitiam, invidiam et obtrectationem domi manentium adversus militantis,
                        <milestone unit="section" n="8"/> libertatem difficilem ad consensum,
                    inopiam publicam, malignitatem conferendi ex privato. <milestone unit="section"
                        n="9"/> versis itaque subito voluntatibus faceret, quod e re publica populi
                    Romani sociorumque esse crederet, imperatori permiserunt. <milestone
                        unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde Quinctius adhibitis legatis tantum
                    tribunisque militum condiciones, <milestone unit="section" n="2"/> in quas pax
                    cum tyranno fieret, has conscripsit: sex mensium indutiae <pb n="p.172"/> ut
                    essent Nabidi Romanisque et Eumeni regi et Rhodiis; legatos extemplo mitterent
                    Romam T. Quinctius et Nabis, ut pax <del status="unremarkable">ex</del>
                    auctoritate senatus confirmaretur; <milestone unit="section" n="3"/> et qua die
                    scriptae condiciones pacis editae Nabidi forent, ea dies ut indutiarum
                    principium esset, et ut ex ea die intra decimum diem ab Argis ceterisque
                    oppidis, quae in Argivorum agro essent, praesidia omnia deducerentur vacuaque et
                    libera traderentur Romanis, <milestone unit="section" n="4"/> et ne quod inde
                    mancipium regium publicumve aut privatum educeretur, si qua ante <choice>
                        <corr>educta</corr>
                        <sic>edincta</sic>
                    </choice> forent, dominis recte restituerentur; <milestone unit="section" n="5"
                    /> naves, quas civitatibus maritimis ademisset, redderet neve ipse <choice>
                        <corr>navem</corr>
                        <sic>naver</sic>
                    </choice> ullam praeter duos lembos, qui non plus quam sedecim remis agerentur,
                    haberet; <milestone unit="section" n="6"/> perfugas et captivos omnibus sociis
                    populi Romani civitatibus redderet et Messeniis omnia, quae comparerent quaeque
                    domini cognossent; <milestone unit="section" n="7"/> exulibus quoque
                    Lacedaemoniis liberos <hi rend="italics">et</hi> coniuges restitueret, quae
                    earum viros sequi voluissent, invita ne qua exulis comes esset; <milestone
                        unit="section" n="8"/> mercennariorum militum Nabidis, qui aut in civitates
                    suas aut ad Romanos transissent, iis res suae omnes recte redderentur;
                        <milestone unit="section" n="9"/> in Creta insula ne quam urbem haberet;
                    quas habuisset, redderet Romanis; ne quam societatem cum ullo Cretensium aut
                    quoquam alio institueret neu bellum gereret; <milestone unit="section" n="10"/>
                    civitatibus omnibus, quasque <del status="unremarkable">et</del> ipse
                    restituisset quaeque se suaque in fidem ac dicionem populi Romani tradidissent,
                    omnia praesidia deduceret seque ipse suosque ab iis abstineret; <milestone
                        unit="section" n="11"/> ne quod oppidum <choice>
                        <corr>neu</corr>
                        <sic>nen</sic>
                    </choice> quod castellum in suo alienove agro conderet; obsides, ea ita futura,
                    daret quinque, quos imperatori Romano placuisset, et filium in iis suum, et
                    talenta centum argenti in praesenti et quinquaginta talenta in singulos annos
                    per annos octo. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec conscripta castris propius urbem motis
                    Lacedaemonem mittuntur. <milestone unit="section" n="2"/> nec sane quicquam
                    eorum satis placebat tyranno, nisi quod praeter spem reducendorum exulum mentio
                    nulla facta erat; maxime autem omnium ea res <pb n="p.173"/> offendebat, quod et
                    naves et maritimae civitates ademptae erant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    fuerat autem ei magno fructui mare, <choice>
                        <corr>omnem</corr>
                        <sic>omnnem</sic>
                    </choice> oram a Maleo praedatoriis navibus infestam <choice>
                        <corr>habenti;</corr>
                        <sic>babenti;</sic>
                    </choice> iuventutem praeterea civitatium earum ad supplementum longe optimi
                    generis militum habebat. <milestone unit="section" n="4"/> has condiciones
                    quamquam ipse in secreto volutaverat cum amicis, vulgo tamen omnes fama
                    ferebant, <choice>
                        <corr>vanis,</corr>
                        <sic>anis,</sic>
                    </choice> ut ad ceteram fidem, sic ad secreta tegenda <choice>
                        <corr>satellitum</corr>
                        <sic>gatellitum</sic>
                    </choice> regiorum ingeniis. <milestone unit="section" n="5"/> non tam omnia
                    universi, quam ea, quae ad quemque pertinerent, singuli carpebant. qui exulum
                    coniuges in matrimonio habebant aut ex bonis eorum aliquid possederant,
                        <milestone unit="section" n="6"/> tamquam amissuri, non reddituri
                    indignabantur. servis liberatis a tyranno non irrita modo futura libertas, sed
                    multo foedior, quam fuisset ante, servitus redeuntibus in iratorum dominorum
                    potestatem ante oculos obversabatur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    mercennarii milites et pretia militiae casura in pace aegre ferebant et reditum
                    sibi nullum in civitates videbant, infensas non <choice>
                        <corr>tyrannis</corr>
                        <sic>tyramnis</sic>
                    </choice> magis quam satellitibus eorum. <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec inter se primo in circulis serentes
                    fremere; deinde subito ad arma discurrerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    quo tumultu cum per se satis irritatam multitudinem cerneret tyrannus, contionem
                    advocari iussit. <milestone unit="section" n="3"/> ubi cum ea, quae imperarentur
                    ab Romanis, exposuisset et graviora atque indigniora quaedam falso adfinxisset,
                    et ad singula nunc ab universis, nunc a partibus contionis acclamaretur,
                    interrogavit, quid se respondere ad ea aut quid facere vellent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> prope una voce omnes nihil responderi et bellum geri
                    iusserunt; et pro se quisque, qualia multitudo solet, bonum animum habere et
                    bene sperare iubentes, fortis fortunam adiuvare aiebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> his vocibus incitatus tyrannus et Antiochum
                    Aetolosque adiuturos pronuntiat, et sibi ad obsidionem sustinendam copiarum
                    adfatim esse. <milestone unit="section" n="6"/> exciderat pacis mentio ex omnium
                    animis, et in stationes non ultra quieturi discurrunt. paucorum excursio
                    lacessentium et emissa iacula extemplo <pb n="p.174"/> et Romanis dubitationem,
                    quin <choice>
                        <corr>bellandum</corr>
                        <sic>bellanduna</sic>
                    </choice> esset, exemerunt. <milestone unit="section" n="7"/> levia inde proelia
                    per quadriduum primum sine ullo satis certo eventu commissa; <milestone
                        unit="section" n="8"/> quinto die prope iusta pugna adeo paventes in oppidum
                    Lacedaemonii compulsi sunt, ut quidam milites Romani terga fugientium caedentes
                    per intermissa, <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>Ut</sic>
                    </choice> tunc erant, moenia urbem intrarint. <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et tunc quidem Quinctius satis eo terrore
                    coercitis excursionibus hostium nihil praeter ipsius oppugnationem urbis
                    superesse ratus, missis, qui omnis navalis socios a Gytheo accerserent, ipse
                    interim cum tribunis militum ad visendum urbis situm moenia circumvehitur.
                        <milestone unit="section" n="2"/> fuerat quondam sine muro Sparta; tyranni
                    nuper locis patentibus planisque obiecerant murum; altiora loca et difficilia
                    aditu stationibus armatorum pro munimento obiectis tutabantur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ubi satis omnia inspexit, corona oppugnandum ratus
                    omnibus copiis—erant autem Romanorum sociorumque, simul peditum equitumque,
                    simul terrestrium ac navalium copiarum, ad quinquaginta milia hominum—urbem
                    cinxit. <milestone unit="section" n="4"/> alii scalas, alii ignem, alii alia,
                    quibus non oppugnarent modo sed etiam terrerent, portabant. iussi sublato
                    clamore subire undique omnes, ut, qua primum occurrerent quave opem ferrent, ad
                    omnia simul paventes Lacedaemonii ignorarent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    quod roboris in exercitu erat, trifariam divisum; parte una a Phoebeo, altera a
                    Dictynneo, tertia ab eo loco, quem Heptagonias appellant—omnia autem haec aperta
                    sine muro loca sunt—adgredi iubet. <milestone unit="section" n="6"/> cum tantus
                    undique terror urbem circumvasisset, primo tyrannus et ad clamores repentinos et
                    ad nuntios trepidos motus, ut quisque maxime laboraret locus, aut ipse
                    occurrebat aut aliquos mittebat; <milestone unit="section" n="7"/> deinde
                    circumfuso undique pavore ita obtorpuit, ut nec dicere, quod in rem esset, nec
                    audire posset nec inops modo consilii sed vix mentis compos esset. <milestone
                        unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romanos primo sustinebant in angustiis
                    Lacedaemonii, ternaeque acies tempore uno locis diversis <pb n="p.175"/>
                    pugnabant; <milestone unit="section" n="2"/> deinde crescente certamine <choice>
                        <corr>nequaquam</corr>
                        <sic>nequaquan</sic>
                    </choice> erat proelium par. missilibus enim Lacedaemonii pugnabant, a quibus se
                    et magnitudine scuti perfacile Romanus tuebatur miles, et quod alii vani,
                        <milestone unit="section" n="3"/> alii leves admodum ictus erant. nam
                    propter angustias loci confertamque turbam non modo ad emittenda cum procursu,
                    quo plurimum concitantur, tela spatium habebant, sed ne ut de gradu quidem
                    libero ac stabili conarentur. <milestone unit="section" n="4"/> itaque ex
                    adverso missa tela nulla in corporibus, rara in scutis haerebant; <milestone
                        unit="section" n="5"/> ab circumstantibus ex superioribus locis vulnerati
                    quidam sunt; mox progressos iam etiam ex tectis non tela modo sed tegulae quoque
                    inopinantis perculerunt. <milestone unit="section" n="6"/> sublatis deinde supra
                    capita scutis continuatisque ita inter se, ut non modo ad caecos ictus sed ne ad
                    inserendum quidem ex propinquo telum loci quicquam esset, testudine facta
                    subibant. <milestone unit="section" n="7"/> et primae angustiae paulisper sua
                    hostiumque refertae turba tenuerunt; postquam in patentiorem viam urbis paulatim
                    urgentes hostem processere, non ultra vis eorum atque impetus sustineri
                    poterant. <milestone unit="section" n="8"/> cum terga vertissent Lacedaemonii et
                    fuga effusa superiora peterent loca, Nabis quidem, ut capta urbe trepidans,
                    quanam ipse evaderet, circumspectabat; <milestone unit="section" n="9"/>
                    Pythagoras cum ad cetera animo officioque ducis fungebatur, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> vero unus, ne caperetur urbs, causa fuit; succendi enim aedificia
                    proxima muro iussit. <milestone unit="section" n="10"/> quae cum momento
                    temporis arsissent, ut adiuvantibus ignem, qui alias ad exstinguendum opem ferre
                    solent, <milestone unit="section" n="11"/> ruere in Romanos tecta, nec tegularum
                    modo fragmenta sed etiam ambusta tigna ad armatos pervenire, et flamma late
                    fundi, fumus terrorem etiam maiorem quam periculum facere. <milestone
                        unit="section" n="12"/> itaque et qui extra urbem erant Romanorum, tum
                    maxime impetum facientes recessere a muro, et qui iam intraverant, ne incendio
                    ab tergo oriente intercluderentur ab suis, receperunt sese; <milestone
                        unit="section" n="13"/> et Quinctius, postquam, quid rei esset, vidit,
                    receptui canere iussit. ita iam capta prope urbe revocati in castra redierunt. </p>
                <pb n="p.176"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius plus ex timore hostium quam ex re
                    ipsa spei nactus, per triduum insequens territavit eos nunc proeliis lacessendo,
                    nunc operibus intersaepiendo quaedam, ne exitus ad fugam esset. <milestone
                        unit="section" n="2"/> his comminationibus compulsus tyrannus <choice>
                        <corr>Pythagoram</corr>
                        <sic>Pythagoraa</sic>
                    </choice> rursus oratorem misit; quem Quinctius primo aspernatus excedere
                    castris iussit, dein suppliciter <choice>
                        <corr>orantem</corr>
                        <sic>orantei</sic>
                    </choice> advolutumque genibus tandem audivit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    prima oratio fuit omnia permittentis arbitrio Romanorum; <milestone
                        unit="section" n="4"/> dein cum ea velut vana et sine effectu nihil
                    proficeret, eo deducta est res, ut iis condicionibus, quae ex scripto paucis
                    ante diebus editae erant, indutiae fierent, pecuniaque et obsides accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> dum oppugnatur tyrannus, Argivi, nuntiis aliis
                        <del status="unremarkable">prope</del> super alios adferentibus tantum non
                    iam <choice>
                        <corr>captam</corr>
                        <sic>captain</sic>
                    </choice> Lacedaemonem esse erecti et ipsi, <milestone unit="section" n="6"/>
                    simul eo, quod Pythagoras cum parte validissima praesidii excesserat contempta
                    paucitate eorum, qui in arce erant, duce Archippo quodam praesidium expulerunt;
                        <milestone unit="section" n="7"/> Timocratem Pellenensem, quia clementer
                    praefuerat, vivum fide data emiserunt. huic laetitiae Quinctius supervenit pace
                    data tyranno dimissisque ab Lacedaemone Eumene et Rhodiis et L. Quinctio fratre
                    ad classem. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> laeta civitas celeberrimum festorum dierum ac
                    nobile ludicrum Nemeorum, die stata propter belli mala praetermissum, in
                    adventum Romani exercitus ducisque indixerunt praefeceruntque ludis ipsum
                    imperatorem. <milestone unit="section" n="2"/> multa erant, quae gaudium
                    cumularent: reducti cives ab Lacedaemone erant, quos nuper Pythagoras quosque
                    ante Nabis abduxerat; <milestone unit="section" n="3"/> redierant, qui post
                    compertam a Pythagora coniurationem et caede iam coepta effugerant; libertatem
                    ex longo intervallo libertatisque auctores Romanos, quibus causa bellandi cum
                    tyranno ipsi fuissent, cernebant. testata quoque ipso Nemeorum die voce
                    praeconis libertas est Argivorum. <milestone unit="section" n="4"/> Achaeis
                    quantum restituti Argi in commune <choice>
                        <corr>Achaiae</corr>
                        <sic>Achaiae,</sic>
                    </choice> concilium laetitiae adferebant, tantum serva Lacedaemon <pb n="p.177"
                    /> relicta et lateri adhaerens tyrannus non sincerum gaudium praebebant;
                        <milestone unit="section" n="5"/> Aetoli vero eam rem omnibus conciliis
                    lacerare: cum Philippo non ante desitum bellari, quam omnibus excederet Graeciae
                    urbibus; tyranno relictam Lacedaemonem; <milestone unit="section" n="6"/> regem
                    autem legitimum, qui in Romanis fuerit castris, ceterosque nobilissimos cives in
                    exilio victuros; <milestone unit="section" n="7"/> Nabidis dominationis
                    satellitem factum populum Romanum. Quinctius ab Argis Elatiam, unde ad bellum
                    Spartanum profectus erat, copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> sunt qui non ex oppido proficiscentem bellum
                    gessisse tyrannum tradant, <milestone unit="section" n="9"/> sed castris
                    adversus Romana positis castra diuque cunctatum, quia Aetolorum auxilia
                    expectasset, coactum ad extremum acie confligere impetu in pabulatores suos a
                    Romanis facto; <milestone unit="section" n="10"/> eo proelio victum castrisque
                    exutum pacem petisse, cum cecidissent quattuordecim milia militum, capta plus
                    quattuor milia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem fere tempore et a T. Quinctio de rebus
                    ad Lacedaemonem gestis et a M. Porcio consule ex Hispania litterae adlatae.
                    utriusque nomine in dies ternos supplicatio ab senatu decreta est. <milestone
                        unit="section" n="2"/> L. Valerius consul, cum post fusos circa Litanam
                    silvam Boios quietam provinciam habuisset, <milestone unit="section" n="3"/>
                    comitiorum causa Romam rediit et creavit consules P. Cornelium Scipionem
                    Africanum iterum et Ti. Sempronium Longum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    horum patres primo anno secundi Punici belli consules fuerant. praetoria inde
                    comitia habita; creati P. Cornelius Scipio et duo Cn. Cornelii, Merenda et
                    Blasio, et Cn. Domitius Ahenobarbus et Sex. Digitius et T. <choice>
                        <corr>Iuventius</corr>
                        <sic>luventius</sic>
                    </choice> Thalna comitiis perfectis consul in provinciam rediit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Novum ius eo anno a Ferentinatibus temptatum, <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>at</sic>
                    </choice> Latini, qui in coloniam Romanam nomina dedissent, <milestone
                        unit="section" n="6"/> cives Romani essent. Puteolos Salernumque et Buxentum
                    adscripti coloni, qui nomina dederant, et cum ob id se pro civibus Romanis
                    ferrent, senatus iudicavit non esse eos civis Romanos. </p>
                <pb n="p.178"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio anni, quo P. Scipio <choice>
                        <corr>Africanus</corr>
                        <sic>Africallu</sic>
                    </choice> iterum et Ti. Sempronius Longus consules fuerunt, <milestone
                        unit="section" n="2"/> legati Nabidis tyranni Romam venerunt. iis extra
                    urbem in aede Apollinis senatus datus est. pax, quae cum T. Quinctio
                    convenisset, ut rata esset, petierunt impetraruntque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> de provinciis cum relatum esset, senatus
                    frequens in eam sententiam ibat, ut, quoniam in Hispania et Macedonia debellatum
                    foret, consulibus ambobus Italia provincia esset. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Scipio satis esse Italiae <choice>
                        <corr>unum</corr>
                        <sic>imum</sic>
                    </choice> consulem censebat; alteri Macedoniam decernendam esse. bellum grave ab
                    Antiocho imminere. iam ipsum sua sponte in Europam transgressum; quid deinde
                    facturum censerent, <milestone unit="section" n="5"/> cum hinc Aetoli, haud
                    dubii hostes, vocarent ad bellum, illinc Hannibal, Romanis cladibus insignis
                    imperator, stimularet? <milestone unit="section" n="6"/> dum de provinciis
                    consulum disceptatur, praetores sortiti sunt; Cn. Domitio urbana iurisdictio, T.
                    Iuventio peregrina evenit P. Cornelio Hispania ulterior, Sex. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Digitio citerior duobus Cn. Corneliis Blasioni
                    Sicilia, Merendae Sardinia. in Macedoniam novum exercitum transportari non
                    placuit, <milestone unit="section" n="8"/> eum, qui esset ibi, reduci in Italiam
                    a Quinctio ac dimitti; item eum exercitum dimitti, qui cum M. Porcio Catone in
                    Hispania esset; <milestone unit="section" n="9"/> consulibus ambobus Italiam
                    provinciam esse, et duas urbanas scribere eos legiones, ut dimissis, quos
                    senatus censuisset, exercitibus octo omnino Romanae legiones essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ver sacrum factum erat priore anno, M. Porcio
                    et L. Valerio consulibus. <milestone unit="section" n="2"/> id cum P. Licinius
                    pontifex non esse recte factum collegio primum, deinde ex auctoritate collegii
                    patribus renuntiasset, de integro faciendum arbitratu pontificum censuerunt,
                    ludosque magnos, qui una voti essent, tanta pecunia, <milestone unit="section"
                        n="3"/> quanta adsoleret, faciendos; ver sacrum videri pecus, quod natum
                    esset inter kal. Martias et pridie kal. Maias P. Cornelio et Ti. Sempronio
                    consulibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> censorum inde comitia sunt habita. creati
                    censores <pb n="p.179"/> Sex. Aelius Paetus et C. Cornelius Cethegus. principem
                    senatus P. Scipionem consulem, quem et priores censores legerant, legerunt. tris
                    omnino senatores, neminem curuli honore usum, praeterierunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> gratiam quoque ingentem apud eum ordinem pepererunt,
                    quod ludis Romanis aedilibus curulibus imperarunt, ut loca senatoria secernerent
                    a populo; nam antea in promiscuo spectabant. equitibus quoque perpaucis adempti
                    equi, nec in ullum ordinem saevitum. atrium Libertatis et villa publica ab
                    iisdem refecta amplifcataque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <choice>
                        <corr>ver</corr>
                        <sic>Ver</sic>
                    </choice> sacrum ludique Romani votivi, quos voverat Ser. Sulpicius Galba
                    consul, facti. cum spectaculo eorum occupati animi hominum essent, <milestone
                        unit="section" n="7"/> Q. Pleminius, qui propter multa in deos hominesque
                    scelera Locris admissa in carcerem coniectus fuerat, comparaverat homines, <choice>
                        <corr>qui</corr>
                        <sic>qli</sic>
                    </choice> pluribus simul locis urbis nocte incendia facerent, ut in consternata
                    nocturno tumultu civitate refringi <choice>
                        <corr>carcer</corr>
                        <sic>career</sic>
                    </choice> posset. <milestone unit="section" n="8"/> ea res indicio consciorum
                    palam facta delataque ad senatum est. Pleminius in inferiorem demissus carcerem
                    est necatusque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> coloniae civium Romanorum eo anno deductae
                    sunt Puteolos, Volturnum, Liternum, treceni homines in singulas. <milestone
                        unit="section" n="2"/> item Salernum <choice>
                        <corr>Buxentumque</corr>
                        <sic>Buxentutmque</sic>
                    </choice> coloniae civium Romanorum deductae sunt. deduxere triumviri Ti.
                    Sempronius Longus, qui tum consul erat, M. Servilius, Q. Minucius Thermus. ager
                    divisus est, <milestone unit="section" n="3"/> qui Campanorum fuerat. Sipontum
                    item in agrum, qui Arpinorum fuerat, coloniam civium <choice>
                        <corr>Romanorum</corr>
                        <sic>BRomanorum</sic>
                    </choice> alii triumviri, D. <choice>
                        <corr>Iunius</corr>
                        <sic>lunius</sic>
                    </choice> Brutus, M. Baebius Tamphilus, M. Helvius, deduxerunt. Tempsam item et
                    Crotonem coloniae civium Romanorum deductae. <milestone unit="section" n="4"/>
                    Tempsanus ager de Bruttiis captus erat; <milestone unit="section" n="5"/>
                    Bruttii Graecos expulerant; Crotonem Graeci habebant. triumviri Cn. Octavius, L.
                    Aemilius Paulus, C. Laetorius Crotonem, Tempsam L. Cornelius Merula, Q. * *, C.
                    Salonius deduxerunt. </p>
                <pb n="p.180"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> prodigia quoque alia visa eo anno Romae sunt
                    alia nuntiata. in foro et comitio et Capitolio <choice>
                        <corr>sanguinis</corr>
                        <sic>sanguinji</sic>
                    </choice> guttae visae sunt. <milestone unit="section" n="7"/> et terra
                    aliquotiens pluvit, et caput Vulcani arsit. nuntiatum est Nare amni lac
                    fluxisse. pueros ingenuos Arimini sine oculis ac naso, et in Piceno agro non
                    pedes, non manus habentem <choice>
                        <corr>natum.</corr>
                        <sic>natua.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="8"/> ea prodigia ex pontificum decreto procurata.
                    et sacrificium novemdiale factum est, quod Hadriani nuntiaverant in agro suo
                    lapidibus pluvisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Gallia L. Valerius Flaccus proconsul circa
                    Mediolanium cum Gallis Insubribus et Bois, qui Dorulato duce ad concitandos
                    Insubres Padum transgressi erant, signis collatis depugnavit. decem milia,
                        <milestone unit="section" n="2"/> hostium sunt caesa. per eos dies collega
                    eius M. Porcius Cato ex Hispania triumphavit. tulit in eo triumpho argenti
                    infecti viginti quinque milia pondo, bigati centum viginti tria milia, Oscensis
                    quingenta quadraginta, auri pondo mille quadringenta. <milestone unit="section"
                        n="3"/> militibus ex praeda divisit in singulos ducenos septuagenos aeris,
                    triplex equiti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Ti. Sempronius consul in provinciam profectus
                    in Boiorum primum agrum legiones duxit. Boiorix <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> regulus eorum cum duobus fratribus tota gente concitata ad rebellandum
                    castra locis apertis posuit, ut <choice>
                        <corr>appareret</corr>
                        <sic>appartet</sic>
                    </choice> dimicaturos, si hostis finis intrasset. <milestone unit="section"
                        n="5"/> consul ubi, quantae copiae, quanta fiducia esset hosti, sensit,
                    nuntium ad collegam mittit, ut, si videretur ei, maturaret venire: se
                    tergiversando in adventum eius rem extracturum. <milestone unit="section" n="6"
                    /> quae causa consuli cunctandi, eadem Gallis, praeterquam quod cunctatio
                    hostium animos faciebat, rei maturandae erat, ut, priusquam coniungerentur
                    consulum copiae, rem transigerent. <milestone unit="section" n="7"/> per biduum
                    tamen nihil aliud quam steterunt parati ad pugnandum, si quis contra
                    egrederetur; tertio subiere ad vallum castraque simul ab omni parte adgressi
                    sunt. <milestone unit="section" n="8"/> consul arma extemplo capere milites
                    iussit; armatos inde paulisper continuit, ut et stolidam fiduciam hosti <pb
                        n="p.181"/> augeret et disponeret copias, quibus quaeque portis erumperent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> duae legiones duabus principalibus portis
                    signa efferre iussae. <milestone unit="section" n="10"/> sed in ipso exitu ita
                    conferti obstitere Galli, ut clauderent viam. diu in angustiis pugnatum est; nec
                    dextris magis gladiisque gerebatur res, quam scutis corporibusque ipsis obnixi
                    urgebant, <milestone unit="section" n="11"/> Romani, ut signa foras efferrent,
                    Galli, ut aut in castra ipsi penetrarent aut exire Romanos prohiberent.
                        <milestone unit="section" n="12"/> nec ante in hanc aut illam partem moveri
                    acies potuerunt, quam Q. Victorius primi pili centurio et C. Atinius tribunus
                    militum, quartae hic, ille secundae legionis, rem in asperis proeliis saepe
                    temptatam, signa adempta signiferis in hostis iniecerunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/> dum repetunt enixe signum, priores secundani se
                    porta eiecerunt. <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iam hi extra vallum pugnabant quarta legione
                    in porta haerente, cum alius tumultus ex aversa parte castrorum est exortus.
                        <milestone unit="section" n="2"/> in portam quaestoriam irruperant <choice>
                        <corr>Galli</corr>
                        <sic>(aalli</sic>
                    </choice> resistentisque pertinacius occiderant L. Postumium quaestorem, cui
                    Tympano fuit cognomen, et M. Atinium et P. Sempronium, praefectos socium, et
                    ducentos ferme milites. <milestone unit="section" n="3"/> capta ab ea parte
                    castra erant, donec cohors extraordinaria, missa a consule ad tuendam
                    quaestoriam portam, et eos, qui intra vallum erant, partim occidit, partim
                    expulit castris et irrumpentibus obstitit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    eodem fere tempore et quarta legio cum duabus extraordinariis cohortibus porta
                    erupit. ita simul tria proelia circa castra locis distantibus erant, clamoresque
                    dissoni ad incertos suorum eventus a praesenti certamine animos pugnantium
                    avertebant. <milestone unit="section" n="5"/> usque ad meridiem aequis viribus
                    ac prope pari spe pugnatum est. labor et aestus mollia et fluida corpora
                    Gallorum et minime patientia sitis cum decedere pugna coegisset, in paucos
                    restantis impetum Romani fecerunt fusosque compulerunt in castra. <milestone
                        unit="section" n="6"/> signum inde receptui ab consule datum est; ad quod
                    pars maior receperunt sese, pars certaminis studio et spe potiundi castris
                    hostium perstitit ad vallum. <milestone unit="section" n="7"/> eorum paucitate
                        <pb n="p.182"/> contempta Galli universi ex castris eruperunt; fusi inde
                    Romani, quae imperio consulis noluerant, suo pavore ac terrore castra repetunt.
                    ita varia hinc atque illinc nunc fuga, nunc victoria fuit; <milestone
                        unit="section" n="8"/> Gallorum tamen ad undecim milia, Romanorum quinque
                    milia sunt occisa. Galli recepere in intima finium sese; consul Placentiam
                    legiones duxit. <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Scipionem alii coniuncto exercitu cum collega
                    per Boiorum Ligurumque agros populantem isse, quoad progredi silvae paludesque
                    passae sint, scribunt, alii nulla memorabili gesta re Romam comitiorum causa
                    redisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> eodem hoc anno T. Quinctius Elatiae, quo in
                    hiberna reduxerat copias, totum hiemis tempus iure dicundo consumpsit
                    mutandisque iis, quae aut ipsius Philippi aut praefectorum eius licentia in
                    civitatibus facta erant, cum suae factionis hominum vires augendo ius ac
                    libertatem aliorum deprimerent. <milestone unit="section" n="3"/> veris initio <choice>
                        <corr>Corinthum</corr>
                        <sic>Corinthumn</sic>
                    </choice> conventu edicto venit. ibi omnium civitatium legationes in contionis
                    modum circumfusas est adlocutus, <milestone unit="section" n="4"/> orsus ab
                    inita primum Romanis amicitia cum Graecorum gente et imperatorum, qui ante se in
                    Macedonia fuissent, suisque rebus gestis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    omnia cum approbatione ingenti sunt audita, praeterquam cum ad mentionem Nabidis
                    ventum esset; id minime conveniens liberanti Graeciam videbatur, tyrannum
                    reliquisse non suae solum patriae gravem, <milestone unit="section" n="6"/> sed
                    omnibus circa civitatibus metuendum, haerentem visceribus nobilissimae
                    civitatis. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec ignarus huius habitus animorum Quinctius,
                    si sine excidio Lacedaemonis fieri potuisset, fatebatur pacis cum tyranno
                    mentionem admittendam auribus non fuisse; <milestone unit="section" n="2"/>
                    nunc, cum aliter quam ruina gravissimae civitatis opprimi non posset, satius
                    visum esse, tyrannum debilitatum ac totis prope viribus ad nocendum cuiquam
                    ademptis relinqui, <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>qiam</sic>
                    </choice> intermori vehementioribus, quam quae pati posset, remediis civitatem
                    sinere, in ipsa vindicta libertatis perituram. praeteritorum commemorationi
                    subiecit, <pb n="p.183"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> proficisci sibi in Italiam atque omnem
                    exercitum deportare in animo esse; <milestone unit="section" n="5"/> Demetriadis
                    Chalcidisque praesidia intra decimum diem audituros deducta, Acrocorinthum ipsis
                    extemplo videntibus vacuam Achaeis traditurum, ut omnes scirent, utrum Romanis
                    an Aetolis mentiri mos esset, <milestone unit="section" n="6"/> qui male
                    commissam libertatem populo Romano sermonibus distulerint et mutatos pro
                    Macedonibus Romanos dominos. <milestone unit="section" n="7"/> sed illis nec,
                    quid dicerent, nec, quid facerent, quicquam umquam pensi fuisse; reliquas
                    civitates monere, ut ex factis, non ex dictis amicos pensent intellegantque,
                        <milestone unit="section" n="8"/> quibus credendum et a quibus cavendum sit.
                    libertate modice utantur; temperatam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> salubrem et <choice>
                        <corr>singulis</corr>
                        <sic>singtilis</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">et</hi> civitatibus esse, <choice>
                        <corr>nimiam,</corr>
                        <sic>iniiam</sic>
                    </choice> et aliis gravem et ipsis qui habeant praecipitem <del
                        status="unremarkable">et effrenatam</del> esse. <milestone unit="section"
                        n="9"/> concordiae in civitatibus principes et ordines inter se, et in
                    commune omnes civitates consulerent. adversus consentientis nec regem quemquam
                    satis validum nec tyrannum fore; <milestone unit="section" n="10"/> discordiam
                    et seditionem omnia opportuna insidiantibus facere, cum pars, quae domestico
                    certamine inferior sit, externo potius se applicet quam civi cedat. <milestone
                        unit="section" n="11"/> alienis armis partam, externa fide redditam
                    libertatem sua cura custodirent servarentque, ut populus Romanus dignis datam
                    libertatem ac munus suum bene positum sciret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> has velut parentis voces cum audirent, manare
                    omnibus gaudio lacrimae, adeo ut ipsum quoque confunderent dicentem. <milestone
                        unit="section" n="2"/> paulisper fremitus approbantium dicta fuit
                    monentiumque aliorum alios, ut eas voces velut oraculo missas in pectora
                    animosque demitterent. <milestone unit="section" n="3"/> silentio deinde facto
                    petiit ab iis, ut civis Romanos, si qui apud eos in servitute essent,
                    conquisitos intra duos menses mitterent ad se in Thessaliam; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ne ipsis quidem honestum esse in liberata terra
                    liberatores eius servire. omnes acclamarunt gratias se inter <choice>
                        <corr>cetera</corr>
                        <sic>,cetera</sic>
                    </choice> etiam ob hoc agere, quod admoniti essent, ut tam pio, tam necessario
                    officio fungerentur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <choice>
                        <corr>ingens</corr>
                        <sic>ingena</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.184"/> numerus erat bello Punico captorum, quos Hannibal cum ab suis
                    non redimerentur, venum dederat. <milestone unit="section" n="6"/> multitudinis
                    eorum argumentum sit, quod Polybius scribit centum talentis <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem Achaeis stetisse, cum quingenos denarios pretium in capita, quod
                    redderetur dominis, statuissent. mille enim ducentos ea ratione Achaia habuit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> adice nunc pro portione, quot verisimile
                    sit Graeciam totam habuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> nondum conventus dimissus erat, cum respiciunt
                    praesidium ab Acrocorintho descendens protinus duci ad portam atque abire.
                        <milestone unit="section" n="9"/> quorum agmen imperator secutus
                    prosequentibus cunctis, servatorem liberatoremque acclamantibus, salutatis
                    dimissisque iis eadem, <milestone unit="section" n="10"/> qua venerat, via
                    Elatiam rediit. inde cum omnibus copiis Ap. Claudium legatum dimittit. per
                    Thessaliam atque Epirum ducere Oricum iubet atque se ibi opperiri; <milestone
                        unit="section" n="11"/> inde namque in animo esse exercitum in Italiam
                    traicere. et L. Quinctio fratri, legato et praefecto classis, scribit, ut
                    onerarias ex omni Graeciae ora eodem contraheret. <milestone unit="chapter"
                        n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ipse Chalcidem profectus, deductis non a
                    Chalcide solum sed etiam ab Oreo atque Eretria praesidiis, conventum ibi
                    Euboicarum habuit civitatium admonitosque, <milestone unit="section" n="2"/> in
                    quo statu rerum accepisset eos et in quo relinqueret, dimisit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Demetriadem inde proficiscitur; <milestone
                        unit="section" n="4"/> deductoque praesidio prosequentibus cunctis, sicut
                    Corinthi et Chalcide, pergit ire in Thessaliam, ubi non liberandae modo
                    civitates erant, sed ex omni colluvione et confusione in aliquam tolerabilem
                    formam redigendae. <milestone unit="section" n="5"/> nec enim temporum modo
                    vitiis ac violentia et licentia regia turbati erant, sed inquieto etiam ingenio
                    gentis, nec comitia nec conventum nec concilium ullum non per seditionem ac
                    tumultum iam inde a principio ad nostram usque aetatem traducentis. <milestone
                        unit="section" n="6"/> a censu maxime et senatum et iudices legit
                    potentioremque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> partem civitatium fecit, cui salva et tranquilla omnia esse magis
                    expediebat. <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita cum percensuisset Thessaliam, <milestone
                        unit="section" n="2"/> per Epirum Oricum, unde erat <pb n="p.185"/>
                    <choice>
                        <corr>traiecturus,</corr>
                        <sic>traiectulus,</sic>
                    </choice> venit. ab Orico copiae <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>omues</sic>
                    </choice> Brundisium transportatae. inde per totam Italiam ad urbem prope
                    triumphantes non minore agmine rerum captarum quam suo prae se acto venerunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> postquam Romam ventum est, senatus extra
                    urbem Quinctio ad res gestas edisserendas datus est triumphusque meritus ab <choice>
                        <corr>lubentibus</corr>
                        <sic>lnbentibus</sic>
                    </choice> decretus. <milestone unit="section" n="4"/> triduum triumphavit. die
                    primo arma, tela <choice>
                        <corr>signaque</corr>
                        <sic>sigllaque</sic>
                    </choice> aerea et marmorea transtulit, plura Philippo adempta, quam quae ex
                    civitatibus ceperat; secundo aurum argentumque factum infectumque et signatum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> infecti argenti fuit quadraginta tria
                    milia pondo et ducenta septuaginta, facti vasa multa omnis generis, caelata
                    pleraque, quaedam eximiae artis; et ex aere multa fabrefacta; <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad hoc clipea argentea decem. signati argenti
                    octoginta quattuor milia fuere Atticorum; tetrachma vocant; trium fere
                    denariorum in singulis argenti est pondus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    auri pondo fuit tria milia <choice>
                        <corr>septingenta</corr>
                        <sic>septngenta</sic>
                    </choice> quattuordecim et clipeum unum ex auro totum et <choice>
                        <corr>Philippei</corr>
                        <sic>lhilippei</sic>
                    </choice> nummi aurei quattuordecim milia. <milestone unit="section" n="8"/>
                    quingenti quattuordecim. tertio die coronae aureae, dona civitatium, tralatae
                    centum quattuordecim; <milestone unit="section" n="9"/> et hostiae ductae et
                    ante currum multi nobiles captivi obsidesque, inter quos Demetrius, regis
                    Philippi filius, fuit et Armenes, Nabidis tyranni filius, Lacedaemonius.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ipse deinde Quinctius in urbem est
                    invectus. secuti currum milites frequentes ut exercitu omni ex provincia
                    deportato. <milestone unit="section" n="11"/> his duceni quinquageni aeris in
                    pedites divisi, duplex centurioni, triplex equiti. <milestone unit="section"
                        n="12"/> praebuerunt speciem triumpho capitibus rasis secuti, qui servitute
                    exempti fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exitu anni huius Q. Aelius Tubero tribunus
                    plebis ex senatus consulto tulit ad plebem, plebesque scivit, uti duae Latinae
                    coloniae una in Bruttios, altera in Thurinum agrum deducerentur. <milestone
                        unit="section" n="2"/> his deducendis triumviri creati, quibus in triennium
                    imperium esset, in Bruttios Q. Naevius, M. Minucius Rufus, M. Furius Crassipes,
                    in Thurinum agrum A. Manlius, Q. Aelius, <pb n="p.186"/> L. Apustius. ea bina
                    comitia Cn. Domitius praetor urbanus in Capitolio habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> aedes eo anno aliquot dedicatae sunt: una
                    Iunonis Matutae in foro olitorio, vota locataque <choice>
                        <corr>quadriennio</corr>
                        <sic>quadriellnio</sic>
                    </choice> ante a C. Cornelio consule Gallico bello; censor idem dedicavit;
                        <milestone unit="section" n="4"/> altera Fauni; aediles eam biennio ante ex
                    multaticio argento faciendam locarant C. Scribonius et Cn. Domitius, qui praetor
                    urbanus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> dedicavit. <milestone unit="section" n="5"/> et aedem Fortunae
                    Primigeniae in colle Quirinali dedicavit Q. Marcius Ralla, duumvir ad id ipsum
                    creatus; <milestone unit="section" n="6"/> voverat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> decem annis ante Punico bello P. Sempronius Sophus consul, locaverat
                    idem censor. <milestone unit="section" n="7"/> et in insula Iovis aedem C.
                    Servilius duumvir dedicavit; vota erat sex annis ante Gallico bello ab L. Furio
                    Purpurione praetore, ab eodem postea <choice>
                        <corr>consule</corr>
                        <sic>console</sic>
                    </choice> locata. haec eo anno acta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Scipio ex provincia Gallia ad consules
                    subrogandos venit. comitia consulum fuere, quibus creati sunt L. Cornelius
                    Merula et Q. Minucius Thermus. <milestone unit="section" n="2"/> postero die
                    creati sunt praetores L. Cornelius Scipio, M. Fulvius Nobilior, C. Scribonius,
                    M. Valerius Messala, L. Porcius Licinus et C. Flaminius. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Megalesia ludos scaenicos A. Atilius Serranus, L.
                    Scribonius Libo aediles curules primi fecerunt. <milestone unit="section" n="4"
                    /> horum aedilium ludos Romanos primum senatus a populo secretus spectavit,
                    praebuitque sermones, sicut omnis novitas solet, aliis tandem, quod multo ante
                    debuerit, tributum existimantibus amplissimo ordini, <milestone unit="section"
                        n="5"/> aliis demptum ex dignitate populi, quidquid maiestati patrum
                    adiectum esset, interpretantibus et omnia discrimina talia, quibus ordines
                    discernerentur, et concordiae et libertatis aequae minuendae esse. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad quingentesimum <hi rend="italics"
                        >quinquagesimum</hi> octavum annum in promiscuo spectatum esse; quid repente
                    factum, cur immisceri sibi in cavea patres plebem nollent? <milestone
                        unit="section" n="7"/> cur dives pauperem consessorem fastidiret? novam,
                    superbam libidinem, ab nullius ante gentis senatu neque desideratam neque <pb
                        n="p.187"/> institutam. <milestone unit="section" n="8"/> postremo ipsum
                    quoque Africanum, quod consul auctor eius rei fuisset, paenituisse ferunt. adeo
                    nihil motum ex antiquo probabile est; veteribus, nisi quae usus evidenter
                    arguit, <choice>
                        <corr>stari</corr>
                        <sic>star</sic>
                    </choice> malunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio anni, quo L. Cornelius Q. Minucius
                    consules fuerunt, terrae motus ita crebri nuntiabantur, ut non rei tantum ipsius
                    sed feriarum quoque ob id indictarum homines taederet; <milestone unit="section"
                        n="2"/> nam neque senatus haberi <choice>
                        <corr>neque</corr>
                        <sic>lneque</sic>
                    </choice> res publica administrari poterat sacrificando expiandoque occupatis
                    consulibus. <milestone unit="section" n="3"/> postremo decemviris adire libros
                    iussis, ex responso eorum supplicatio per triduum fuit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> coronati ad omnia pulvinaria supplicaverunt,
                    edictumque est, ut omnes, qui ex una familia essent, supplicarent pariter. item
                    ex auctoritate senatus consules edixerunt, ne quis, quo die terrae motu nuntiato
                    feriae indictae essent, eo die alium terrae motum nuntiaret. <milestone
                        unit="section" n="5"/> provincias deinde consules prius, <milestone
                        unit="section" n="6"/> tum praetores sortiti. Cornelio Gallia, <choice>
                        <corr>Minucio</corr>
                        <sic>Miiucio</sic>
                    </choice> Ligures <choice>
                        <corr>evenerunt;</corr>
                        <sic>evenerult;</sic>
                    </choice> sortiti praetores C. Scribonius <choice>
                        <corr>urbanam,</corr>
                        <sic>urbanarm,</sic>
                    </choice> M. Valerius peregrinam, L. Cornelius Siciliam, L. Porcius Sardiniam, <choice>
                        <corr>C.</corr>
                        <sic>0.</sic>
                    </choice> Flaminius Hispaniam citeriorem, M. Fulvius Hispaniam ulteriorem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nihil eo anno belli expectantibus consulibus
                    litterae M. Cinci— <milestone unit="section" n="2"/> praefectus is Pisis
                    erat—adlatae, Ligurum viginti milia armatorum coniuratione per omnia
                    conciliabula universae gentis facta Lunensem primum agrum depopulatos, Pisanum
                    deinde finem transgressos omnem oram maris peragrasse. <milestone unit="section"
                        n="3"/> itaque Minucius consul, cui Ligures provincia evenerat, ex
                    auctoritate senatus in rostra escendit et edixit, <milestone unit="section"
                        n="4"/> ut legiones duae urbanae, quae superiore anno conscriptae essent,
                    post diem decimum Arretii adessent; in earum locum se duas legiones urbanas
                    scripturum. <milestone unit="section" n="5"/> item sociis et Latino nomini,
                    magistratibus legatisque eorum, qui milites dare debebant, edixit, ut in
                    Capitolio se adirent. <milestone unit="section" n="6"/> iis quindecim milia
                    peditum et quingentos <choice>
                        <corr>equites,</corr>
                        <sic>equities,</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="7"/> pro numero cuiusque iuniorum, discripsit et
                        <pb n="p.188"/> inde ex Capitolio protinus ire ad portam et, ut maturaretur
                    res, proficisci ad dilectum iussit. <milestone unit="section" n="8"/> Fulvio
                    Flaminioque terna milia Romanorum peditum, centeni equites in supplementum et
                    quina milia socium Latini nominis et duceni equites decreti, mandatumque
                    praetoribus, ut veteres dimitterent milites, cum in provinciam venissent.
                        <milestone unit="section" n="9"/> cum milites, qui in legionibus urbanis
                    erant, frequentes tribunos plebei adissent, uti causas cognoscerent eorum,
                    quibus aut emerita stipendia aut morbus causae essent, quo minus militarent, <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem litterae Ti. Sempronii discusserunt, <milestone unit="section"
                        n="10"/> in quibus <choice>
                        <corr>scriptum</corr>
                        <sic>scriptur</sic>
                    </choice> erat, Ligurum decem milia in agrum Placentinum venisse et eum usque ad
                    ipsa coloniae moenia et Padi ripas cum caedibus et incendiis perpopulatos esse;
                        <milestone unit="section" n="11"/> Boiorum quoque gentem ad rebellionem
                    spectare. ob eas res tumultum esse decrevit senatus; tribunos plebei non placere
                    causas militaris cognoscere, quo minus ad edictum conveniretur. <milestone
                        unit="section" n="12"/> adiecerunt etiam, ut socii nominis Latini, qui in
                    exercitu P. Cornelii Ti. Sempronii fuissent et dimissi ab iis consulibus essent,
                    ut, ad quam diem L. Cornelius consul edixisset et in quem locum edixisset
                    Etruriae, <milestone unit="section" n="13"/> convenirent, et uti L. Cornelius
                    consul in provinciam proficiscens in oppidis agrisque, qua iturus esset, si quos
                    ei videretur, milites scriberet armaretque et duceret secum dimittendique ei,
                    quos eorum quandoque vellet, ius esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam consules dilectu habito profecti in
                    provincias sunt, tum T. Quinctius postulavit, ut de iis, quae cum decem legatis
                    ipse statuisset, senatus audiret eaque, si videretur, auctoritate sua
                    confirmaret; <milestone unit="section" n="2"/> id eos facilius facturos, si
                    legatorum verba, qui ex universa Graecia et magna parte Asiae quique ab regibus
                    venissent, audissent. <milestone unit="section" n="3"/> eae legationes a C.
                    Scribonio praetore urbano in senatum introductae sunt, <milestone unit="section"
                        n="4"/> benigneque omnibus responsum. cum Antiocho quia longior disceptatio
                    erat, decem legatis, quorum pars aut in Asia aut Lysimachiae apud regem fuerant,
                    delegata <pb n="p.189"/> est. <milestone unit="section" n="5"/> T. Quinctio
                    mandatum, ut adhibitis iis legatorum regis verba audiret responderetque iis,
                    quae ex dignitate atque utilitate populi Romani responderi possent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Menippus et Hegesianax principes regiae legationis
                    erant. ex <choice>
                        <corr>iis</corr>
                        <sic>us</sic>
                    </choice> Menippus ignorare se dixit, quidnam perplexi sua legatio haberet, cum
                    simpliciter ad amicitiam petendam iungendamque societatem venissent. <milestone
                        unit="section" n="7"/> esse autem tria genera foederum, quibus inter se
                    paciscerentur amicitias civitates regesque: unum, cum bello victis dicerentur
                    leges; ubi enim omnia ei, qui armis plus posset, dedita essent, quae ex iis
                    habere victos, quibus multari eos velit, ipsius ius atque arbitrium esse;
                        <milestone unit="section" n="8"/> alterum, cum pares bello aequo foedere in
                    pacem atque amicitiam venirent; tunc enim repeti reddique per conventionem res
                    et, si quarum turbata bello possessio sit, eas aut ex formula iuris antiqui aut
                    ex partis utriusque commodo componi; <milestone unit="section" n="9"/> tertium
                    esse genus, cum, qui numquam hostes fuerint, ad amicitiam sociali foedere inter
                    se iungendam coeant; eos neque dicere nec accipere leges; id enim victoris et
                    victi esse. <milestone unit="section" n="10"/> ex eo genere cum Antiochus esset,
                    mirari se, quod Romani aequum censeant leges ei dicere, quas Asiae urbium
                    liberas et immunis, quas stipendiarias esse velint, quas intrare praesidia regia
                    regemque vetent. <milestone unit="section" n="11"/> cum Philippo enim hoste
                    pacem, non cum Antiocho amico societatis foedus ita sanciendum esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad ea Quinctius: 'quoniam vobis distincte
                    agere libet et genera iungendarum amicitiarum enumerare, ego quoque duas
                    condiciones ponam, extra quas nullam esse regi nuntietis amicitiae cum populo
                    Romano iungendae, <milestone unit="section" n="2"/> unam, si nos nihil, quod ad
                    urbes Asiae attinet, curare velit, ut et ipse omni Europa abstineat; <milestone
                        unit="section" n="3"/> alteram, si se ille Asiae finibus non contineat et in
                    Europam transcendat, ut et Romanis ius sit Asiae civitatium amicitias et tueri,
                    quas habeant, <milestone unit="section" n="4"/> et novas complecti.' enimvero id
                    auditu etiam dicere indignum esse Hegesianax, Thraciae et Chersonesi <pb
                        n="p.190"/> urbibus arceri Antiochum, <milestone unit="section" n="5"/>
                    <hi rend="italics">cum,</hi> quae Seleucus, <choice>
                        <corr>proavus</corr>
                        <sic>proavlu</sic>
                    </choice> eius, Lysimacho rege bello victo et in acie caeso per summum decus
                    parta reliquerit, pari cum laude eadem ab Thracibus possessa, partim armis
                    receperit Antiochus, partim deserta, sicut ipsam Lysimachiam, et revocatis
                    cultoribus frequentaverit et, quae strata ruinis atque incendiis erant,
                    ingentibus impensis aedificaverit. <milestone unit="section" n="6"/> quid igitur
                    simile esse ex ea possessione, ita parta ita recuperata, deduci Antiochum, et
                    Romanos abstinere Asia, quae numquam eorum fuerit? <milestone unit="section"
                        n="7"/> amicitiam expetere Romanorum Antiochum, sed quae impetrata gloriae
                    sibi, non pudori sit. <milestone unit="section" n="8"/> ad haec Quinctius
                    'quando quidem' inquit 'honesta pensamus, sicut aut sola aut prima certe pensari
                    decet principi orbis terrarum populo et tanto regi, <milestone unit="section"
                        n="9"/> utrum tandem videtur honestius, liberas velle omnis, quae ubique
                    sunt, Graeciae urbis, <milestone unit="section" n="10"/> an servas et vectigalis
                    facere? si sibi Antiochus pulchrum esse censet, quas urbes proavus belli iure
                    habuerit, avus paterque numquam usurpaverint pro suis, <milestone unit="section"
                        n="11"/> eas repetere in servitutem, et populus Romanus susceptum
                    patrocinium libertatis Graecorum non deserere fidei constantiaeque suae ducit
                    esse. <milestone unit="section" n="12"/> sicut a Philippo Graeciam liberavit,
                    ita et ab Antiocho Asiae urbes, quae Graii nominis sint, liberare in animo
                    habet. <milestone unit="section" n="13"/> neque enim in Aeolidem Ioniamque
                    coloniae in servitutem regiam missae sunt, sed stirpis augendae causa gentisque
                    vetustissimae per orbem terrarum propagandae' <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haesitaret Hegesianax nec infitiari posset
                    honestiorem causam libertatis quam servitutis praetexi titulo, 'quin mittimus
                    ambages?' inquit P. Sulpicius, qui maximus natu ex decem legatis erat; '
                        <milestone unit="section" n="2"/> alteram ex duabus condicionibus, quae modo
                    diserte a Quinctio latae sunt, legite aut supersedete de amicitia agere.' '
                        <milestone unit="section" n="3"/> nos vero' inquit Menippus 'nec volumus nec
                    possumus pacisci quicquam, quo regnum Antiochi minuatur.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> postero die Quinctius legationes universas
                    Graeciae <pb n="p.191"/>
                    <choice>
                        <corr>Asiaeque</corr>
                        <sic>Asiaeqne</sic>
                    </choice> cum in senatum introduxisset, ut scirent, quali animo populus Romanus,
                    quali Antiochus erga civitates Graeciae essent, postulata et regis et sua
                    exposuit: <milestone unit="section" n="5"/> renuntiarent civitatibus suis
                    populum Romanum, qua virtute quaque fide libertatem eorum a Philippo
                    vindicaverit, eadem ab Antiocho, nisi decedat Europa, vindicaturum. <milestone
                        unit="section" n="6"/> tum Menippus deprecari et Quinctium et patres
                    institit, ne festinarent decernere, <milestone unit="section" n="7"/> quo
                    decreto turbaturi orbem terrarum essent; tempus et sibi sumerent et regi ad
                    cogitandum darent; cogitaturum, cum renuntiatae condiciones essent, et
                    impetraturum aliquid aut pacis causa concessurum. ita integra dilata res est.
                        <milestone unit="section" n="8"/> legatos mitti ad regem eosdem, qui
                    Lysimachiae apud eum fuerant, placuit, P. Sulpicium, P. <choice>
                        <corr>Villium,</corr>
                        <sic>Vilium,</sic>
                    </choice> P. Aelium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> vixdum <choice>
                        <corr>hi</corr>
                        <sic>lii</sic>
                    </choice> profecti erant, cum a Carthagine legati bellum haud dubie parare
                    Antiochum Hannibale <choice>
                        <corr>ministro</corr>
                        <sic>mninstro</sic>
                    </choice> attulerunt <choice>
                        <corr>inieceruntque</corr>
                        <sic>iiieceruntque</sic>
                    </choice> curam, ne simul et Punicum excitaretur bellum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Hannibal patria profugus pervenerat ad Antiochum,
                    sicut ante dictum est, et erat apud regem in magno honore, nulla alia arte, nisi
                    quod volutanti diu consilia de Romano bello nemo aptior super tali re particeps
                    esse sermonis poterat. <milestone unit="section" n="3"/> sententia eius <choice>
                        <corr>una</corr>
                        <sic>ura</sic>
                    </choice> atque eadem semper erat, ut in Italia bellum <choice>
                        <corr>gereretur:</corr>
                        <sic>geieretur;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Italiam et commeatus et militem praebituram
                    externo hosti; si nihil ibi moveatur, liceatque populo Romano viribus et copiis
                    Italiae extra Italiam bellum gerere, neque regem neque gentem ullam parem
                    Romanis esse. <milestone unit="section" n="5"/> sibi centum tectas naves et
                    decem milia peditum, mille equites deposcebat; ea se classe primum Africam
                    petiturum; magno opere confidere et Carthaginienses ad rebellandum ab se
                    compelli posse; <milestone unit="section" n="6"/> si <choice>
                        <corr>illi</corr>
                        <sic>ill</sic>
                    </choice> cunctentur, se aliqua parte Italiae excitaturum Romanis bellum. regem
                    cum ceteris omnibus transire in Europam debere et in aliqua parte Graeciae
                    copias continere neque traicientem et, quod in speciem famamque belli satis sit,
                    paratum traicere. <pb n="p.192"/>
                    <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in hanc sententiam cum adduxisset <choice>
                        <corr>regem,</corr>
                        <sic>regemn</sic>
                    </choice> praeparandos sibi ad id popularium animos ratus litteras, ne quo casu
                    interceptae palam facerent conata scribere non est ausus; <milestone
                        unit="section" n="2"/> Aristonem quendam <choice>
                        <corr>Tyrium</corr>
                        <sic>Tyriul</sic>
                    </choice> nanctus Ephesi expertusque sollertiam levioribus ministeriis, partim
                    donis, partim spe praemiorum oneratum, quibus etiam ipse rex adnuerat,
                    Carthaginem cum mandatis mittit. <milestone unit="section" n="3"/> edit nomina
                    eorum, quibus conventis opus esset; instruit etiam secretis notis, per quas haud
                    dubie agnoscerent sua mandata esse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>hunc</corr>
                        <sic>hune</sic>
                    </choice> Aristonem Carthagine obversantem non prius amici quam inimici
                    Hannibalis, qua de <choice>
                        <corr>causa</corr>
                        <sic>casa</sic>
                    </choice> venisset, cognoverunt. <milestone unit="section" n="5"/> et primo in
                    circulis conviviisque celebrata sermonibus res est; <milestone unit="section"
                        n="6"/> deinde in senatu quidam <choice>
                        <corr>nihil</corr>
                        <sic>ihil</sic>
                    </choice> actum esse dicere exilio Hannibalis, si absens quoque novas moliri res
                    et sollicitando animos hominum turbare statum civitatis posset; <milestone
                        unit="section" n="7"/> Aristonem quendam, Tyrium advenam, instructum
                    mandatis ab Hannibale et rege Antiocho venisse; certos homines cotidie cum eo
                    secreta colloquia serere; in occulto coqui, quod mox in omnium perniciem
                    erupturum esset. <milestone unit="section" n="8"/> conclamare omnes vocari
                    Aristonem debere, et quaeri, quid venisset, et, nisi expromeret, cum legatis
                    Romam mitti; satis pro temeritate unius hominis suppliciorum pensum esse;
                        <milestone unit="section" n="9"/> privatos suo periculo peccaturos; rem
                    publicam non extra noxam modo sed etiam extra famam noxae conservandam esse.
                        <milestone unit="section" n="10"/> vocatus Aristo purgare sese et firmissimo
                    propugnaculo uti, quod litterarum nihil ad quemquam attulisset; <milestone
                        unit="section" n="11"/> ceterum nec causam adventus satis expediebat et in
                    eo maxime haesitabat, quod cum Barcinae solum factionis hominibus collocutum eum
                    arguebant. <milestone unit="section" n="12"/> orta inde altercatio est aliis pro
                    speculatore comprehendi iam et custodiri iubentibus, <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> negantibus tumultuandi causam esse; <milestone unit="section" n="13"/>
                    mali rem exempli esse de nihilo hospites corripi; idem Carthaginiensibus et Tyri
                    et in aliis emporiis, quo frequenter commeent, eventurum. <milestone
                        unit="section" n="14"/> dilata eo die res est. Aristo Punico <pb n="p.193"/>
                    ingenio inter Poenos usus tabellas conscriptas celeberrimo loco super sedem
                    cotidianam magistratuum prima vespera suspendit, ipse de tertia vigilia navem
                    conscendit et profugit. <milestone unit="section" n="15"/> postero die cum
                    sufetes ad ius dicendum consedissent, conspectae tabellae demptaeque et lectae.
                    scriptum erat Aristonem privatim ad neminem, publice ad seniores—ita senatum
                    vocabant — mandata habuisse. <milestone unit="section" n="16"/> publicato
                    crimine minus intenta de paucis quaestio erat; mitti tamen legatos Romam, qui
                    rem ad consules et senatum deferrent, placuit, simul qui de iniuriis Masinissae
                    quererentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Masinissa <choice>
                        <corr>postqum</corr>
                        <sic>postquam</sic>
                    </choice> et infames Carthaginiensis et inter se ipsos discordes <hi
                        rend="italics">sensit,</hi> principibus propter colloquia Aristonis senatui,
                    senatu propter indicium eiusdem Aristonis populo suspecto, <milestone
                        unit="section" n="2"/> locum iniuriae esse ratus agrum maritimum eorum et
                    depopulatus est et quasdam urbes vectigalis <choice>
                        <corr>Carthaginiensium</corr>
                        <sic>Carthainiensium</sic>
                    </choice> sibi coegit stipendium pendere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Emporia vocant eam regionem; ora est minoris Syrtis et agri uberis; una civitas
                    eius Leptis; ea singula in dies talenta vectigal Carthaginiensibus dedit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> hanc tum regionem et totam infestam
                    Masinissa et ex quadam parte dubiae possessionis, sui regni an Carthaginiensium
                    esset, <milestone unit="section" n="5"/> effecerat. et quia simul ad purganda
                    crimina et questum de se Romam eos ituros comperit, qui et illa onerarent
                    suspicionibus et de iure vectigalium disceptarent, legatos et ipse Romam mittit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> auditi de Tyrio advena primum
                    Carthaginienses curam iniecere patribus, ne cum Antiocho simul et Poenis
                    bellandum esset. <milestone unit="section" n="7"/> maxime ea suspicio crimen
                    urgebat, quod, quem comprensum Romam mitti placuisset, nec ipsum nec navem eius
                    custodissent. <milestone unit="section" n="8"/> de agro deinde cum regis legatis
                    disceptari coeptum. <milestone unit="section" n="9"/> Carthaginienses iure
                    finium causam tutabantur, quod intra eos terminos esset, quibus P. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Scipio victor agrum, qui iuris esset
                    Carthaginiensium, finisset, et confessione regis, qui, cum Aphthirem, profugum
                    ex regno suo, cum parte Numidarum vagantem <pb n="p.194"/> circa Cyrenas
                    persequeretur, precario ab se iter per eum ipsum agrum tamquam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie Carthaginiensium iuris petisset. <milestone unit="section"
                        n="11"/> Numidae et de terminatione Scipionis mentiri eos arguebant, et, si
                    quis veram originem iuris exigere vellet, quem proprium agrum Carthaginiensium
                    in Africa esse? <milestone unit="section" n="12"/> advenis, quantum secto bovis
                    tergo amplecti loci potuerint, tantum ad urbem communiendam precario datum;
                    quidquid Bursam, sedem suam, excesserint, vi atque iniuria partum habere.
                        <milestone unit="section" n="13"/> neque eum, de quo agitur, probare eos
                    posse, non modo semper, ex quo coeperint, sed ne diu quidem possedisse. per
                    opportunitates nunc illos, nunc reges Numidarum usurpasse ius, semperque penes
                    eum possessionem fuisse, qui plus armis potuisset. <milestone unit="section"
                        n="14"/> cuius condicionis res fuerit, priusquam hostes Romanis
                    Carthaginienses, socius atque amicus rex Numidarum esset, eius sinerent esse nec
                    se interponerent, quo minus, qui posset, teneret. <milestone unit="section"
                        n="15"/> responderi legatis utriusque partis placuit missuros se in Africam,
                    qui inter populum Carthaginiensem et regem in re praesenti disceptarent.
                        <milestone unit="section" n="16"/> missi P. Scipio Africanus et C. Cornelius
                    Cethegus et M. Minucius Rufus audita inspectaque re omnia suspensa neutro
                    inclinatis sententiis reliquere. <milestone unit="section" n="17"/> id utrum sua
                    sponte fecerint, an quia mandatum ita fuerit, non tam certum est, quam videtur
                    tempori aptum fuisse, integro certamine eos is relinqui; <milestone
                        unit="section" n="18"/> nam ni ita esset, unus Scipio vel notitia rei vel
                    auctoritate, ita de utrisque meritus, finire nutu disceptationem potuisset. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
