<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 31-34 - 34</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, Ph.D. Professor of Latin and Head of
                    the Department of Classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXI-XXXIV with an English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div type="book" n="34" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXIV</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter bellorum magnorum aut vixdum finitorum
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    aut imminentium curas intercessit res parva dictu, sed quae studiis in magnum
                    certamen excesserit. <milestone unit="section" n="2"/> M. Fundanius et L.
                    Valerius tribuni plebi ad plebem tulerunt de Oppia lege abroganda. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>tulerat</reg> eam C. Oppius tribunus plebis Q. Fabio Ti. Sempronio
                    consulibus, in medio ardore Punici belli, ne qua mulier plus semunciam auri
                    haberet neu vestimento versicolori uteretur neu iuncto vehiculo in urbe oppidove
                    aut propius inde mille passus nisi sacrorum publicorum causa veheretur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> M. et P. Iunii Bruti tribuni plebis legem
                    Oppiam tuebantur nec eam se abrogari passuros aiebant; ad suadendum
                    dissuadendumque multi nobiles prodibant; Capitolium turba hominum faventium
                    adversantiumque legi complebatur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>matronae</reg> nulla nec auctoritate nec verecundia nec imperio virorum
                    contineri limine poterant, omnes vias urbis aditusque in forum obsidebant viros
                    descendentes ad forum orantes ut florente re publica, crescente in dies privata
                    omnium fortuna, matronis quoque pristinum ornatum reddi paterentur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>augebatur</reg> haec frequentia mulierum <pb n="p.414"/> in dies; nam etiam
                    ex oppidis conciliabulisque <note place="unspecified" anchored="true">
                        conciliabulisque <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: conciliabulis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    conveniebant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>iam</reg> et consules praetoresque et alios magistratus adire et rogare
                    audebant; ceterum minime exorabilem alterum utique consulem, M. Porcium Catonem,
                    habebant, qui pro lege quae abrogabatur ita disseruit: </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> " <reg>si</reg> in sua quisque nostrum matre
                    familiae, Quirites, ius et maiestatem viri retinere instituisset, minus cum
                    universis feminis negotii haberemus; <milestone unit="section" n="2"/> nunc domi
                    victa libertas nostra impotentia muliebri hic quoque in foro obteritur et
                    calcatur, et quia singulas non continuimus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> continuimus <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> potuimus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> universas horremus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>equidem</reg> fabulam et fictam rem ducebam esse, virorum omne genus in
                    aliqua insula coniuratione muliebri ab stirpe sublatum esse; <milestone
                        unit="section" n="4"/> ab nullo genere non summum periculum est, si coetus
                    et concilia et secretas consultationes esse sinas. <reg>atque</reg> ego vix
                    statuere apud animum meum possum, utrum peior ipsa res an peiore exemplo agatur;
                        <milestone unit="section" n="5"/> quorum alterum ad nos consules reliquosque
                    magistratus, alterum ad vos, Quirites, magis pertinet. <reg>nam</reg> utrum e re
                    publica sit necne id quod ad vos fertur, vestra existimatio est, qui in
                    suffragium ituri estis; <milestone unit="section" n="6"/> haec consternatio
                    muliebris, sive sua sponte sive auctoribus vobis, M. Fundani et L. Valeri, facta
                    est, haud dubie ad culpam magistratuum pertinens, nescio vobis, <pb n="p.416"/>
                    tribuni, an consulibus magis sit deformis: <milestone unit="section" n="7"/>
                    vobis, si <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> feminas ad concitandas tribunicias seditiones iam adduxistis;
                    nobis, si ut plebis <note place="unspecified" anchored="true"> si ut plebis <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: sicut <hi rend="italics">B:</hi> sicut plebis <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> quondam, sic nunc mulierum secessione leges accipiendae sunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>equidem</reg> non sine rubore quodam paulo ante per medium agmen mulierum
                    in forum perveni. <reg>quod</reg> nisi me verecundia singularum magis maiestatis
                    et pudoris quam universarum tenuisset, ne compellatae a consule viderentur,
                    dixissem: <milestone unit="section" n="9"/> 'Qui hic mos est in publicum
                    procurrendi et obsidendi vias et viros alienos appellandi? <reg>istud</reg>
                    ipsum suos quaeque domi rogare non potuistis? <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>an</reg> blandiores in publico quam in privato et alienis quam vestris
                    estis? <reg>quamquam</reg> ne domi quidem vos, si sui iuris finibus matronas
                    contineret pudor, quae leges hic rogarentur abrogarenturve, curare decuit.'
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>maiores</reg> nostri nullam, ne privatam quidem rem agere feminas sine
                    tutore auctore voluerunt, in manu esse parentium, fratrum, virorum; nos, si diis
                    placet, iam etiam rem publicam capessere eas patimur et foro quoque et
                    contionibus et comitiis immisceri. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>quid</reg> enim nunc aliud per vias et compita faciunt quam rogationem
                    tribunorum plebi suadent, quam <note place="unspecified" anchored="true"> quam
                            <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : </hi> aliam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> legem abrogandam censent? <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>date</reg> frenos impotenti naturae et indomito animali et sperate ipsas
                    modum licentiae facturas; <milestone unit="section" n="14"/> nisi vos feceritis,
                    minimum hoc eorum est, <pb n="p.418"/> quae iniquo animo feminae sibi aut
                    moribus aut <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> legibus iniuncta <note place="unspecified" anchored="true">
                        iniuncta <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> iniunctum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> patiuntur. <reg>omnium</reg> rerum libertatem, immo licentiam, si vere
                    dicere volumus, desiderant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>quid</reg> enim, si hoc expugnaverint, non temptabunt? <reg>recensete</reg>
                    omnia muliebria iura quibus licentiam earum adligaverint maiores vestri per
                    quaeque eas <note place="unspecified" anchored="true"> quaeque eas <hi
                            rend="italics">
                            <reg>wulsch</reg> : </hi> quaeque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> subiecerint viris; quibus omnibus constrictas vix tamen continere
                    potestis. <reg>quid</reg> ? <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>si</reg> carpere singula et extorquere <note place="unspecified"
                        anchored="true"> extorquere <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: extorqueri <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et exaequari ad extremum viris patiemini, tolerabiles vobis eas fore
                    creditis? <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>extemplo</reg> , simul pares esse coeperint, superiores erunt.
                        <reg>at</reg> hercule ne quid novum in eas rogetur recusant, non ius sed
                    iniuriam deprecantur, immo, <milestone unit="section" n="4?"/> ut quam
                    accepistis iussistis suffragiis vestris legem, quam usu tot annorum et
                    experiendo comprobastis, hanc ut abrogetis, id est, ut unam tollendo legem
                    ceteras infirmetis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nulla</reg> lex satis commoda omnibus est; id modo quaeritur si maiori
                    parti et in summam prodest. <reg>si</reg> , quod cuique privatim officiet ius,
                    id destruet ac demolietur, quid attinebit <choice>
                        <corr>universos</corr>
                        <sic>universes</sic>
                    </choice> rogare leges, quas mox abrogare in quos latae sunt possint? <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>volo</reg> tamen audire quid sit, propter quod matronae consternatae
                    procucurrerint in publicum ac vix foro se et contione abstineant. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ut</reg> captivi ab Hannibale redimantur parentes, viri, liberi, fratres
                        <pb n="p.420"/> earum? <reg>procul</reg> abest absitque semper talis fortuna
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    rei publicae; sed tamen, cum fuit, negastis hoc piis precibus earum. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>at</reg> non pietas nec sollicitudo pro suis, sed religio congregavit eas:
                    matrem Idaeam a Pessinunte ex Phrygia venientem accepturae sunt. <reg>quid</reg>
                    honestum dictu saltem seditioni praetenditur muliebri? <milestone unit="section"
                        n="9"/> 'Ut auro et purpura fulgamus' inquit 'ut carpentis festis
                    profestisque diebus, velut triumphantes de lege victa et abrogata et captis et
                    ereptis suffragiis vestris per urbem vectemur; ne ullus modus sumptibus, ne
                    luxuriae sit.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <quote>
                        <reg>saepe</reg> me querentem de feminarum, saepe de virorum nec de
                        privatorum modo sed etiam magistratuum sumptibus audistis, <milestone
                            unit="section" n="2?"/> diversisque duobus vitiis, avaritia et luxuria,
                        civitatem laborare, quae pestes omnia magna imperia everterunt. <milestone
                            unit="section" n="3"/>
                        <reg>haec</reg> ego, quo melior laetiorque in dies fortuna rei publicae est
                        imperiumque crescit—et iam in Graeciam Asiamque transcendimus omnibus
                        libidinum illecebris repletas et regias etiam attrectamus gazas—eo plus
                        horreo, ne illae magis res nos ceperint quam nos illas. <milestone
                            unit="section" n="4"/>
                        <reg>infesta</reg> , mihi credite, signa ab Syracusis illata sunt huic urbi.
                            <reg>iam</reg> nimis multos audio Corinthi et Athenarum ornamenta
                        laudantes mirantesque et <pb n="p.422"/> antefixa fictilia deorum Romanorum
                        ridentes. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>ego</reg>
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        hos malo propitios deos et ita spero futuros, si in suis manere sedibus
                        patiemur. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>patrum</reg> - nostrorum memoria per legatum Cineam Pyrrhus non virorum
                        modo sed etiam mulierum animos donis temptavit. <reg>nondum</reg> lex Oppia
                        ad coercendam luxuriam muliebrem lata erat; tamen nulla accepit.
                            <reg>quam</reg> causam fuisse censetis? <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>eadem</reg> fuit quae maioribus nostris nihil de hac re lege sanciundi;
                        nulla erat luxuria quae coerceretur. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>sicut</reg> ante morbos necesse est cognitos esse quam remedia eorum,
                        sic cupiditates prius natae sunt quam leges quae iis modum facerent.
                            <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>quid</reg> legem Liciniam excitavit de quingentis iugeribus nisi ingens
                        cupido agros continuandi? <reg>quid</reg> legem Cinciam de donis et
                        muneribus nisi quia vectigalis iam et stipendiaria plebs esse senatui
                        coeperat? <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>itaque</reg> minime mirum est nec Oppiam nec aliam ullam tum legem
                        desideratam esse quae modum sumptibus mulierum faceret, cum aurum et
                        purpuram data et oblata ultro non accipiebant. <milestone unit="section"
                            n="11"/>
                        <reg>si</reg> nunc cum illis donis Cineas urbem circumiret, stantes in
                        publico invenisset quae acciperent. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>atque</reg> ego nonnullarum cupiditatium ne causam quidem aut rationem
                        inire possum. <reg>nam</reg> ut, quod alii liceat, tibi non licere aliquid
                        fortasse naturalis aut pudoris aut indignationis habeat, sic aequato omnium
                        cultu quid <pb n="p.424"/> unaquaeque vestrum veretur ne in se conspiciatur?
                            <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>pessimus</reg>
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        quidem pudor est vel parsimoniae vel paupertatis; sed utrumque lex vobis
                        demit, cum id quod habere non licet non habetis. <milestone unit="section"
                            n="14"/> 'Hanc' inquit 'ipsam exaequationem non fero' illa locuples.
                        'Cur non insignis auro et purpura conspicior? <reg>cur</reg> paupertas
                        aliarum sub hac legis specie latet, ut quod habere non possunt habiturae, si
                        liceret, fuisse videantur?' <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>vultis</reg> hoc certamen uxoribus vestris inicere, Quirites, ut
                        divites id habere velint quod nulla alia possit; pauperes, ne ob hoc ipsum
                        contemnantur, supra vires se extendant? <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>ne</reg> eas <note place="unspecified" anchored="true"> ne eas <hi
                                rend="italics">
                                <reg>lentz</reg> : </hi> ne <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> simul pudere quod non oportet coeperit, quod oportet non pudebit.
                            <reg>quae</reg> de suo poterit, parabit; quae non poterit, virum
                        rogabit. <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>miserum</reg>
                        <choice>
                            <corr>illum</corr>
                            <sic>ilium</sic>
                        </choice> virum, et qui exoratus et qui non exoratus erit, cum quod ipse non
                        dederit datum ab alio videbit. <milestone unit="section" n="18"/>
                        <reg>nunc</reg> vulgo alienos viros rogant et, quod maius est, legem et
                        suffragia rogant et a quibusdam impetrant. <reg>adversus</reg> te et rem
                        tuam et liberos tuos exorabilis es; simul lex modum sumptibus uxoris tuae
                        facere desierit, tu numquam facies. <milestone unit="section" n="19"/>
                        <reg>nolite</reg> eodem loco existimare, Quirites, futuram rem quo fuit
                        antequam lex de hoc ferretur. <reg>et</reg> hominem improbum non accusari
                        tutius est quam absolvi, et luxuria non mota <pb n="p.426"/> tolerabilior
                        esset quam erit nunc, ipsis vinculis, sicut <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ferae bestiae,
                        irritata, <note place="unspecified" anchored="true"> irritata <hi
                                rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> : </hi> irritatae <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> deinde emissa. <note place="unspecified" anchored="true"> emissa <hi
                                rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> : </hi> emissae <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note>
                        <milestone unit="section" n="20"/>
                        <reg>ego</reg> nullo modo abrogandam legem Oppiam censeo; vos quod faxitis,
                        deos omnes fortunare velim. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>post</reg> haec tribuni quoque plebi qui se intercessuros professi erant,
                    cum pauca in eandem sententiam adiecissent, tum L. Valerius pro rogatione ab se
                    promulgata ita disseruit: " <reg>si</reg> privati tantummodo ad suadendum
                    dissuadendumque id quod ab nobis rogatur processissent, ego quoque, cum satis
                    dictum pro utraque parte existimarem, tacitus suffragia vestra expectassem;
                        <milestone unit="section" n="2"/> nunc cum vir gravissimus, consul M.
                    Porcius, non auctoritate solum, quae tacita satis momenti habuisset, sed
                    oratione etiam longa et accurata insectatus sit rogationem nostram, necesse est
                    paucis respondere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg> tamen plura verba in castigandis matronis quam in rogatione
                    nostra dissuadenda consumpsit, et quidem ut in dubio poneret, utrum id quod
                    reprenderet matronae sua sponte an nobis auctoribus fecissent. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>rem</reg> defendam, non nos, in quos iecit magis hoc consul verbo tenus
                    quam ut re insimularet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>coetum</reg> et seditionem et interdum secessionem muliebrem appellavit,
                    quod matronae in publico vos rogassent ut legem in se latam per bellum
                    temporibus duris in pace et florenti ac beata re publica abrogaretis. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>verba</reg> magna quae rei augendae causa conquirantur, <pb n="p.428"/> et
                    haec et alia esse scio, et M. Catonem oratorem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> non solum gravem sed
                    interdum etiam trucem esse scimus omnes, cum ingenio sit mitis. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>nam</reg> quid tandem novi matronae fecerunt, quod frequentes in causa ad
                    se pertinente in publicum processerunt? <reg>numquam</reg> ante hoc tempus in
                    publico apparuerunt? <reg>tuas</reg> adversus te Origines revolvam. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>accipe</reg> quotiens id fecerint, et quidem semper bono publico.
                        <reg>iam</reg> a principio, regnante Romulo, cum Capitolio ab Sabinis capto
                    medio in foro signis collatis dimicaretur, nonne intercursu matronarum inter
                    acies duas proelium sedatum est? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>quid</reg> ? Regibus exactis cum Coriolano Marcio duce legiones Volscorum
                    castra ad quintum lapidem posuissent, nonne id agmen, quo obruta haec urbs
                    esset, matronae averterunt? <reg>iam</reg> urbe capta a Gallis, quo redempta
                    urbs est? <reg>nempe</reg> aurum matronae consensu omnium in publicum
                    contulerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>proximo</reg> bello, ne antiqua repetam, nonne et, cum pecunia opus fuit,
                    viduarum pecuniae adiuverunt aerarium et, cum dii quoque novi ad opem ferendam
                    dubiis rebus accerserentur, matronae universae ad mare profectae sunt ad matrem
                    Idaeam accipiendam? <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>dissimiles</reg> , inquis, causae sunt. <reg>nec</reg> mihi causas aequare
                    propositum est; nihil novi <pb n="p.430"/> factum purgare satis est. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>ceterum</reg> quod in rebus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> ad omnes pariter, viros feminas,
                    pertinentibus fecisse eas nemo miratus est, in causa proprie ad ipsas pertinente
                    miramur fecisse? <reg>quid</reg> autem fecerunt? <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>superbas</reg> , me dius fidius, aures habemus si, cum domini servorum non
                    fastidiant preces, nos rogari ab honestis feminis indignamur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> " <reg>venio</reg> nunc ad id de quo agitur.
                        <reg>in</reg> quo duplex consulis oratio fuit; nam et legem ullam omnino
                    abrogari est indignatus, et eam praecipue <milestone unit="section" n="2?"/>
                    legem quae luxuriae muliebris coercendae causa lata esset. <reg>et</reg> illa
                    communis pro legibus visa consularis oratio est, et haec adversus luxuriam
                    severissimis moribus conveniebat; <milestone unit="section" n="3"/> itaque
                    periculum est, nisi quid in utraque re vani sit docuerimus, ne quis error vobis
                    offundatur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ego</reg> enim quem ad modum ex iis legibus, quae non in tempus aliquod sed
                    perpetuae utilitatis causa in aeternum latae sunt, nullam abrogari debere
                    fateor, nisi quam aut usus coarguit aut status aliquis rei publicae inutilem
                    fecit, <milestone unit="section" n="5?"/> sic quas tempora aliqua desiderarunt
                    leges, mortales, ut ita dicam, et temporibus ipsis mutabiles esse video.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quae</reg> in pace lata sunt, plerumque bellum abrogat; quae in bello, pax,
                    ut in navis administratione alia in secunda alia in adversa tempestate usui
                    sunt. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> cum ita natura distincta sint, ex utro tandem genere ea lex esse
                    videtur, quam abrogamus? <reg>quid</reg> ? Vetus regia lex, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> simul cum ipsa urbe nata aut, quod <pb n="p.432"/>
                    secundum est, ab decemviris ad condenda iura creatis in <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> duodecim tabulis
                    scripta, sine qua cum maiores nostri non existimarint decus matronale servari
                    posse, nobis quoque verendum sit ne cum ea pudorem sanctitatemque feminarum
                    abrogemus? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>quis</reg> igitur nescit novam istam legem esse, Q. Fabio et Ti. Sempronio
                    consulibus viginti ante annis latam? <reg>sine</reg> qua cum per tot annos
                    matronae optimis moribus vixerint, quod tandem ne abrogata ea effundantur ad
                    luxuriam periculum est? <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nam</reg> si ista lex vetus <note place="unspecified" anchored="true"> lex
                        vetus <hi rend="italics">
                            <reg>meyerhoefer</reg> : </hi> lex <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> aut ideo lata esset ut finiret libidinem muliebrem, verendum foret ne
                    abrogata incitaret; cur sit autem lata, ipsum indicabit <note
                        place="unspecified" anchored="true"> indicabit <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> indicauit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tempus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Hannibal</name> in Italia erat, victor ad Cannas; iam Tarentum, iam Arpos,
                    iam Capuam habebat; <milestone unit="section" n="12"/> ad urbem Romam admoturus
                    exercitum videbatur; defecerant socii; non milites in supplementum, non socios
                    navales ad classem tuendam, non pecuniam in aerario habebamus; servi quibus arma
                    darentur, ita ut pretium pro iis bello perfecto dominis solveretur, emebantur;
                        <milestone unit="section" n="13"/> in eandem diem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eandem diem <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> eadem die <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pecuniae frumentum et cetera quae belli usus postulabant praebenda
                    publicani se conducturos professi erant; servos ad remum numero ex censu
                    constituto cum stipendio nostro dabamus; <milestone unit="section" n="14"/>
                    aurum et argentum omne ab senatoribus eius rei initio orto in publicum
                    conferebamus; viduae et pupilli pecunias suas in aerarium deferebant; cautum
                    erat quo ne plus auri et argenti facti, quo ne plus signati argenti <pb
                        n="p.434"/> et aeris domi haberemus: <milestone unit="section" n="15"/> tali
                    tempore in luxuria et <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 559</note> ornatu matronae occupatae erant ut ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> coercendam Oppia lex desiderata sit, cum, quia Cereris sacrificium
                    lugentibus omnibus matronis intermissum erat, senatus finiri luctum triginta
                    diebus iussit? <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>cui</reg> non apparet inopiam et miseriam civitatis, quia <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quia <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> et quia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> omnium privatorum pecuniae in usum publicum vertendae erant, istam legem
                    scripsisse, tam diu mansuram quam diu causa scribendae legis mansisset?
                        <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>nam</reg> si, quae <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> temporis causa aut decrevit senatus aut populus iussit, in perpetuum
                    servari oportet, cur pecunias reddimus privatis? <reg>cur</reg> publica
                    praesenti pecunia locamus? <milestone unit="section" n="18"/>
                    <reg>cur</reg> servi qui militent non emuntur? <reg>cur</reg> privati non damus
                    remiges sicut <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> dedimus? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <quote>
                        <reg>omnes</reg> alii ordines, omnes homines mutationem in meliorem statum
                        rei publicae sentient: ad coniuges tantum nostras pacis et tranquillitatis
                        publicae fructus non perveniet? <milestone unit="section" n="2"/>
                        <reg>purpura</reg> viri utemur, praetextati in magistratibus, in
                        sacerdotiis; liberi nostri praetextis purpura togis utentur; magistratibus
                        in coloniis municipiisque, <choice>
                            <corr>hic</corr>
                            <sic>hie</sic>
                        </choice> Romae infimo generi, magistris vicorum, togae praetextae habendae
                        ius permittemus, <milestone unit="section" n="3?"/> nec ut vivi solum
                        habeant tantum insigne, sed etiam ut cum eo crementur <pb n="p.436"/>
                        mortui: feminis dumtaxat purpurae usu <note place="unspecified"
                            anchored="true"> usu <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: usui <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> interdicemus? <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        <reg>et</reg> , cum tibi viro liceat purpura in vestem stragulam uti, matrem
                        familiae tuam purpureum amiculum habere non sines, et equus tuus speciosius
                        instratus erit quam uxor vestita? <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>sed</reg> in purpura, quae teritur absumitur, iniustam <note
                            place="unspecified" anchored="true"> iniustam <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: in his iustam <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quidem, sed aliquam tamen causam tenacitatis video; in auro vero, in
                        quo praeter manupretium <note place="unspecified" anchored="true">
                            manupretium <hi rend="italics">
                                <reg>bekker</reg> : </hi> manui pretium <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> nihil intertrimenti fit, quae malignitas est! <reg>praesidium</reg>
                        potius in eo est et ad <choice>
                            <corr>privatos</corr>
                            <sic>privates</sic>
                        </choice> et ad publicos usus, sicut experti estis. <milestone
                            unit="section" n="5"/>
                        <reg>nullam</reg> aemulationem inter se singularum, quoniam nulla haberet,
                        esse aiebat. <reg>at</reg> hercule universis dolor et indignatio est, cum
                        sociorum Latini nominis uxoribus vident ea concessa ornamenta quae sibi
                        adempta sint, <milestone unit="section" n="6?"/> cum insignes eas esse auro
                        et purpura, cum illas vehi per urbem, se pedibus sequi, tamquam in illarum
                        civitatibus, non in sua, imperium sit. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>virorum</reg> hoc animos vulnerare posset; quid muliercularum censetis,
                        quas etiam parva movent? <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>non</reg> magistratus nec sacerdotia nec triumphi nec insignia nec dona
                        aut spolia bellica iis contingere possunt; <milestone unit="section" n="9"/>
                        munditiae et ornatus et cultus, haec feminarum insignia sunt, his gaudent et
                        gloriantur, hunc mundum muliebrem appellarunt maiores nostri. <milestone
                            unit="section" n="10"/>
                        <reg>quid</reg> aliud in luctu quam purpuram atque aurum deponunt?
                            <reg>quid</reg> cum eluxerunt sumunt? <reg>quid</reg> in <pb n="p.438"/>
                        gratulationibus supplicationibusque nisi excellentiorem <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ornatum adiciunt?
                            <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>scilicet</reg> , si legem Oppiam abrogaritis, non vestri arbitrii erit
                        si quid eius vetare volueritis, quod nunc lex vetat; minus filiae, uxores,
                            <milestone unit="section" n="12?"/> sorores etiam quibusdam in manu
                        erunt—numquam salvis suis exuitur servitus muliebris; et ipsae libertatem
                        quam viduitas et orbitas facit detestantur. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>in</reg> vestro arbitrio suum ornatum quam in legis malunt esse; et vos
                        in manu et tutela, non in servitio debetis habere eas et malle patres vos
                        aut viros quam dominos dici. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>invidiosis</reg> nominibus utebatur modo consul seditionem muliebrem et
                        secessionem appellando. <reg>id</reg> enim periculum est ne Sacrum montem,
                        sicut quondam irata plebs, aut Aventinum capiant. <reg>patiendum</reg> huic
                        infirmitati est, quodcumque vos censueritis. <milestone unit="section"
                            n="15"/>
                        <reg>quo</reg> plus potestis, eo moderatius imperio uti debetis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> cum contra legem proque lege dicta essent, aliquanto maior
                    frequentia mulierum postero die sese in- publicum effudit, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> unoque agmine omnes Brutorum ianuas obsederunt, qui
                    collegarum rogationi intercedebant, nec ante abstiterunt quam remissa
                    intercessio ab tribunis est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nulla</reg> deinde dubitatio fuit quin omnes tribus legem abrogarent.
                        <reg>viginti</reg> annis post abrogata est quam lata. </p>
                <pb n="p.440"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> M. Porcius consul, postquam abrogata lex Oppia
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    est, extemplo viginti quinque navibus longis, quarum quinque sociorum erant, ad
                    Lunae portum profectus <milestone unit="section" n="5?"/> est eodem exercitu
                    convenire iusso et edicto per oram maritimam misso navibus omnis generis
                    contractis ab Luna proficiscens edixit ut ad portum Pyrenaei sequerentur; inde
                    se frequenti classe ad hostes iturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>praetervecti</reg> Ligustinos montes sinumque Gallicum ad diem quam dixerat
                    convenerunt. <reg>inde</reg> Rhodam ventum et praesidium Hispanorum quod in
                    castello erat vi deiectum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ab</reg> Rhoda secundo vento Emporias perventum. <reg>ibi</reg> copiae
                    omnes praeter socios navales in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> expositae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg>
                    <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> Emporiae duo oppida erant muro divisa. <reg>unum</reg> Graeci
                    habebant, a Phocaea, unde et Massilienses, oriundi, alterum Hispani; <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed Graecum oppidum in mare expositum totum orbem
                    muri minus quadringentos passus patentem habebat, Hispanis retractior a mare
                    trium milium passuum in circuitu murus erat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tertium</reg> genus Romani coloni ab divo Caesare post devictos Pompei
                    liberos adiecti. <reg>nunc</reg> in corpus unum confusi omnes Hispanis prius,
                    postremo et Graecis in civitatem Romanam adscitis. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>miraretur</reg> qui tum cerneret, aperto mare ab altera parte, ab altera
                    Hispanis, tam fera et bellicosa gente, obiectis, quae res eos tutaretur.
                        <reg>disciplina</reg> erat custos infirmitatis, quam <pb n="p.442"/> inter
                    validiores optime timor continet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>partem</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> muri
                    versam in agros egregie munitam habebant, una tantum in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> regionem porta imposita, cuius adsiduus custos semper aliquis ex
                    magistratibus erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nocte</reg> pars tertia civium in muris excubabat; neque moris causa tantum
                    aut legis, sed quanta si hostis ad portas esset et servabant vigilias et
                    circumibant cura. <reg>hispanum</reg> neminem in urbem recipiebant; ne ipsi
                    quidem temere urbe excedebant. <reg>ad</reg> mare patebat omnibus exitus.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Porta</name> ad Hispanorum oppidum versa numquam nisi frequentes, pars
                    tertia fere, cuius proxima nocte vigiliae in muris fuerant, egrediebantur.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>causa</reg> exeundi haec erat: commercio eorum Hispani, imprudentes maris,
                    gaudebant mercarique et ipsi ea quae externa navibus inveherentur et agrorum
                    exigere fructus volebant. <reg>huius</reg> mutui usus desiderium, ut Hispana
                    urbs Graecis pateret, faciebat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>erant</reg> etiam eo tutiores quod sub umbra Romanae amicitiae latebant
                    quam sicut minoribus viribus quam Massilienses pari colebant fide.
                        <reg>tum</reg> quoque consulem exercitumque comiter ac benigne acceperunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>paucos</reg> ibi moratus dies Cato, dum exploraret ubi et quantae hostium
                    copiae essent, ut ne mora quidem segnis esset, omne id tempus exercendis
                    militibus consumpsit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>id</reg> erat <pb n="p.444"/> forte tempus anni ut frumentum in areis
                    Hispani <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> haberent; itaque redemptoribus vetitis frumentum parare ac Romam
                    dimissis <quote>bellum</quote> inquit <quote>se ipsum alet.</quote>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>profectus</reg> ab Emporiis agros hostium urit vastatque, omnia fuga et
                    terrore complet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore M. Helvio decedenti ex ulteriore Hispania cum praesidio
                    sex milium, dato ab Ap. Claudio praetore, Celtiberi agmine ingenti ad oppidum
                    Iliturgi occurrunt. <note place="unspecified" anchored="true"> occurrunt
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> accurrunt <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>viginti</reg> milia armatorum fuisse Valerius scribit,duodecim milia ex iis
                    caesa, oppidum Iliturgi receptum et puberes omnes interfectos. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> ad castra Catonis Helvius pervenit et, quia tuta iam ab hostibus
                    regio erat, praesidio in ulteriorem Hispaniam remisso Romam est profectus et ob
                    rem feliciter gestam ovans urbem est ingressus. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>argenti</reg> infecti tulit in aerarium decem quattuor milia pondo
                    septingenta triginta duo et signati bigatorum septendecim milia viginti tres et
                    Oscensis argenti centum undeviginti milia quadringentos undequadraginta.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>causa</reg> triumphi negandi senatui fuit quod alieno auspicio et in aliena
                    provincia pugnasset. <reg>ceterum</reg> biennio post redierat, cum provincia
                    successori Q. Minucio tradita annum insequentem retentus ibi longo et gravi
                    fuisset morbo. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>itaque</reg> duobus modo mensibus ante Helvius ovans <pb n="p.446"/> urbem
                    est ingressus quam successor eius Q. Minucius <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> triumpharet.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hic</reg> quoque tulit argenti pondo triginta quattuor milia octingenta et
                    bigatorum septuaginta tria milia et Oscensis argenti ducenta septuaginta octo
                    milia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Hispania interim consul haud procul Emporiis castra habebat.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> legati tres ab Ilergetum regulo Bilistage, in quibus unus filius
                    erat, venerunt querentes castella sua oppugnari nec spem ullam esse resistendi,
                    nisi praesidium Romanus misisset; <note place="unspecified" anchored="true">
                        praesidium Romanus misisset <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> praesidium romanus missis et <hi
                            rend="italics">B:</hi> praesidio romanus miles esset <hi rend="italics"
                            >M.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> tria milia militum satis esse, nec hostes, si
                    tanta manus venisset, mansuros. <reg>ad</reg> ea consul moveri quidem se vel
                    periculo eorum vel metu dicere; <milestone unit="section" n="4"/> sed sibi
                    nequaquam tantum copiarum esse ut, cum magna vis hostium haud procul absit, et
                    quam mox signis collatis dimicandum sit in dies expectet, dividendo exercitum
                    minuere tuto vires possit. <note place="unspecified" anchored="true"> possit <hi
                            rend="italics">
                            <reg>voss</reg> : </hi> posset <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> M. </hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>legati</reg> , ubi haec audierunt, flentes ad genua consulis provolvuntur,
                    orant ne se in rebus tam trepidis deserat: quo enim se, repulsos ab Romanis,
                    ituros? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nullos</reg> se socios, nihil usquam in terris aliud spei habere.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>potuisse</reg> se extra id periculum esse, si decedere fide, si coniurare
                    cum ceteris voluissent. <reg>nullis</reg> minis, nullis terriculis se motos,
                    sperantes satis opis et auxilii sibi in Romanis esse. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>id</reg> si nullum sit, si sibi a consule negetur, deos hominesque se
                    testes facere invitos et coactos se, ne eadem quae <pb n="p.448"/> Saguntini
                    passi sint patiantur, defecturos et cum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> ceteris potius Hispanis quam solos
                    perituros esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> illo quidem die sic sine responso dimissi. <reg>consulem</reg>
                    nocte quae insecuta est anceps cura agitare; <milestone unit="section" n="2"/>
                    nolle deserere socios, nolle minuere exercitum, quod aut moram sibi ad
                    dimicandum aut in dimicando periculum adferre posset. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>stat</reg> sententia non minuere copias, ne quid interim hostes inferant
                    ignominiae; sociis spem pro re ostentandam censet; <milestone unit="section"
                        n="4"/> saepe vana pro veris, maxime in bello, valuisse, et credentem se
                    aliquid auxilii habere, perinde atque haberet, ipsa fiducia et sperando atque
                    audendo servatum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>postero</reg> die legatis respondet, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> respondet <hi rend="italics">
                            <reg>siesbye</reg> : </hi> respondit <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> M. </hi>
                    </note> quamquam vereatur ne suas vires aliis eas commodando minuat, tamen se
                    illorum temporis ac periculi magis quam sui rationem habere. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>denuntiari</reg> militum parti tertiae ex omnibus cohortibus iubet, ut
                    cibum quem in naves imponant mature coquant navesque in diem tertium expediri.
                        <note place="unspecified" anchored="true"> expediri <hi rend="italics">
                            <reg>perizonius</reg> : </hi> expediri iussit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>duos</reg> ex legatis Bilistagi atque Ilergetibus nuntiare ea iubet; filium
                    reguli comiter habendo et muneribus apud se retinet. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>legati</reg> non ante profecti quam impositos in naves milites viderunt; id
                    pro haud dubio iam nuntiantes non suos modo sed etiam hostes fama Romani auxilii
                    adventantis impleverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> , ubi satis quod in speciem fuit <pb n="p.450"/> ostentatum
                    est,revocari ex navibus milites iubet; <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    <milestone unit="section" n="2"/> ipse, cum iam id tempus anni appeteret quo
                    geri res possent, castra hiberna tria milia passuum ab Emporiis posuit.
                        <reg>inde</reg> per occasiones nunc hac parte nunc illa, modico praesidio
                    castris relicto praedatum milites in hostium agros ducebat. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>nocte</reg> ferme proficiscebantur, ut et quam longissime a castris
                    procederent et inopinantes opprimerent. <reg>et</reg> exercebat ea res novos
                    milites et hostium magna vis excipiebatur; nec iam egredi extra munimenta
                    castellorum audebant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ubi</reg> satis ad hunc modum <note place="unspecified" anchored="true">
                        satis ad hunc modum <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> admodum <hi rend="italics">B:</hi> satis
                        admodum <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518. </note> et suorum et hostium animos est expertus, convocari
                    tribunos praefectosque et equites omnes et centuriones iussit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <quote>
                        <reg>tempus</reg>
                    </quote> inquit <quote> quod saepe optastis venit, quo vobis potestas fieret
                        virtutem vestram ostendendi. <reg>adhuc</reg> praedonum magis quam
                        bellantium militastis more; <milestone unit="section" n="6"/> nunc iusta
                        pugna hostes cum hostibus conferetis manus; non agros inde populari sed
                        urbium opes exhaurire licebit. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>patres</reg> nostri, cum in Hispania <note place="unspecified"
                            anchored="true"> in Hispania <hi rend="italics">edd. vett.:</hi>
                            Hispania <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> Carthaginiensium et imperatores et <note place="unspecified"
                            anchored="true"> et <hi rend="italics">
                                <name>Gronovius</name> : </hi> ibi et <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> exercitus essent, ipsi nullum in ea militem haberent, tamen addi hoc
                        in foedere voluerunt, ut imperii sui Hiberus fluvius esset finis; <milestone
                            unit="section" n="8"/> nunc cum duo praetores, cum consul, cum tres
                        exercitus Romani Hispaniam obtineant, Carthaginiensium decem iam prope annis
                        nemo in his provinciis sit, imperium nobis citra Hiberum amissum est.
                            <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>hoc</reg> armis et virtute <pb n="p.452"/> reciperetis oportet et
                        nationem rebellantem magis <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 559</note> temere quam constanter bellantem iugum
                        quo se exuit accipere rursus cogatis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>in</reg> hunc modum maxime adhortatus pronuntiat se nocte ad castra hostium
                    ducturum. <reg>ita</reg> ad corpora curanda dimissi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nocte</reg> media, cum auspicio operam dedisset, profectus, ut locum quem
                    vellet priusquam hostes sentirent caperet, praeter castra hostium circumducit et
                    prima luce acie instructa sub ipsum vallum tres cohortes mittit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>mirantes</reg> barbari ab tergo apparuisse Romanum discurrere et ipsi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et ipsi <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> ipsi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad arma. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>interim</reg> consul apud suos <quote>nusquam nisi in virtute spes est,
                        milites,</quote> inquit <quote> et ego sedulo ne esset feci. <milestone
                            unit="section" n="4"/>
                        <reg>inter</reg> castra nostra et nos medii hostes et ab tergo hostium ager
                        est. <reg>quod</reg> pulcherrimum idem tutissimum: in virtute spem positam
                        habere. </quote>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>sub</reg> haec cohortes recipi iubet, ut barbaros simulatione fugae
                    eliceret. <reg>id</reg> quod crediderat evenit. <reg>pertimuisse</reg> et cedere
                    rati Romanos porta erumpunt et quantum inter castra sua et aciem hostium
                    relictum erat loci armatis complent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>dum</reg> trepidant acie instruenda, consul iam paratis ordinatisque
                    omnibus incompositos adgreditur. <reg>equites</reg> primos ab utroque cornu in
                    pugnam induxit. <reg>sed</reg> in dextro extemplo pulsi cedentesque trepidi
                    etiam pediti terrorem intulere. <pb n="p.454"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quod</reg> ubi consul vidit, duas cohortes delectas ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> dextro latere hostium
                    circumduci iubet et ab tergo se ostendere priusquam concurrerent peditum acies.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>is</reg> terror obiectus hosti rem metu Romanorum equitum inclinatam
                    aequavit; tamen adeo turbati erant dextrae alae pedites equitesque ut quosdam
                    consul manu ipse reprenderit verteritque in hostem. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>ita</reg> et quamdiu missilibus pugnatum est, anceps pugna erat, et iam ab
                    dextra parte, unde terror et fuga coeperat, aegre Romanus restabat; <milestone
                        unit="section" n="10"/> ab sinistro cornu et a fronte urgebantur barbari et
                    cohortes a tergo instantes pavidi respiciebant. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ut</reg> emissis soliferreis phalaricisque gladios strinxerunt, tum velut
                    redintegrata est pugna. <reg>non</reg> caecis ictibus procul ex improviso
                    vulnerabantur, sed pede collato tota in virtute ac viribus spes erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>fessos</reg> iam suos consul ex secunda acie subsidiariis cohortibus in
                    pugnam inductis accendit. <reg>nova</reg> acies facta; <milestone unit="section"
                        n="2"/> integri recentibus telis fatigatos adorti hostes primum acri impetu
                    velut cuneo perculerunt, deinde <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> in fugam averterunt; effuso per agros cursu castra repetebantur.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> omnia fuga completa vidit Cato, ipse ad secundam legionem, quae
                    in subsidio posita erat, revehitur et signa prae se ferri plenoque gradu ad
                    castra hostium oppugnanda succedere iubet. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>si</reg> quis extra ordinem <pb n="p.456"/> avidius procurrit, et ipse
                    interequitans sparo percutit <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> et tribunos centurionesque castigare
                    iubet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>iam</reg> castra oppugnabantur, saxisque et sudibus et omni genere telorum
                    summovebantur a vallo Romani. <reg>ubi</reg> recens admota legio est, tum et
                    oppugnantibus animus crevit et infensius hostes pro vallo pugnabant. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>consul</reg> omnia oculis perlustrat ut, qua minima vi resistatur, ea parte
                    irrumpat. <reg>ad</reg> sinistram portam infrequentes videt; eo secundae
                    legionis principes hastatosque inducit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>non</reg> sustinuit impetum eorum statio quae portae apposita erat; et
                    ceteri, postquam intra vallum hostem vident, ipsi castris exuti <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ipsi castris exuti ed. <hi
                            rend="italics">
                            <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: ipsi exsutis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> signa armaque abiciunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>caeduntur</reg> in portis, suomet ipsi agmine in arto haerentes. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>secundani</reg> terga hostium caedunt, ceteri castra diripiunt.
                        <name>Valerius</name> Antias supra quadraginta milia hostium caesa eo die
                    scribit; Cato ipse, haud sane detrectator laudum suarum, multos caesos ait,
                    numerum non adscribit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tria</reg> eo die laudabilia fecisse putatur, unum, quod circumducto
                    exercitu procul navibus suis castrisque, ubi spem nusquam nisi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> nusquam nisi <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : </hi> nisi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in virtute haberent, inter medios hostes proelium commisit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> alterum, quod cohortes ab tergo hostibus obiecit;
                    tertium, quod secundam legionem ceteris omnibus effusis ad sequendos hostes
                    pleno gradu sub signis compositam instructamque subire ad portam castrorum
                    iussit. <pb n="p.458"/>
                    <reg>nihil</reg> deinde a victoria cessatum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> receptui <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 559</note> signo dato suos <note place="unspecified" anchored="true"
                        > suos <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> suis <hi rend="italics">B</hi>
                        : milites <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> spoliis onustos in castra reduxisset, paucis horis noctis ad quietem
                    datis ad praedandum in agros duxit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>effusius</reg> , ut sparsis hostibus fuga, praedati sunt. <reg>quae</reg>
                    res non minus quam pugna pridie adversa Emporitanos Hispanos accolasque eorum in
                    deditionem compulit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>multi</reg> et aliarum civitatium, qui Emporias perfugerant, dediderunt se.
                        <reg>quos</reg> omnes appellatos benigne vinoque et cibo curatos domos
                    dimisit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>confestim</reg> inde castra movit, et quacumque incedebat agmen legati
                    dedentium civitates suas occurrebant, <milestone unit="section" n="7?"/> et cum
                    Tarraconem venit, iam omnis cis Hiberum Hispania perdomita erat, captivique et
                    Romani et socium ac Latini nominis, variis casibus in Hispania oppressi, donum
                    consuli a barbaris reducebantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>fama</reg> deinde vulgatur consulem in Turdetaniam exercitum ducturum et ad
                    devios montanos profectum etiam falso perlatum est. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>ad</reg> hunc vanum et sine auctore ullo rumorem Bergistanorum civitatis
                    septem castella defecerunt. <reg>eos</reg> educto <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eos educto <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> eos deducto <hi rend="italics">B:</hi> eo
                        deducto <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> exercitu consul sine memorando proelio in potestatem redegit. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> redegit <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> redegat <hi rend="italics">B</hi> : redigit <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>haud</reg> ita multo post eidem, regresso Tarraconem consule, priusquam
                    inde quoquam procederet, defecerunt. <reg>iterum</reg> subacti; sed non eadem
                    venia victis fuit. <reg>sub</reg> corona veniere omnes, ne saepius pacem
                    sollicitarent. </p>
                <pb n="p.460"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>interim</reg> P. Manlius praetor exercitu vetere <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> a Q. Minucio, cui
                    successerat, accepto, adiuncto et Ap. Claudi Neronis ex ulteriore Hispania
                    vetere item exercitu, in Turdetaniam proficiscitur. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>omnium</reg> Hispanorum maxime imbelles habentur Turdetani; freti tamen
                    multitudine sua obviam ierunt agmini Romano. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eques</reg> immissus turbavit extemplo aciem eorum. <reg>pedestre</reg>
                    proelium nullius ferme certaminis fuit; milites veteres, periti hostium
                    bellique, haud dubiam pugnam fecerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nec</reg> tamen ea pugna debellatum est; decem milia Celtiberum mercede
                    Turduli conducunt alienisque armis parabant bellum. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>consul</reg> interim rebellione Bergistanorum ictus, ceteras quoque
                    civitates ratus per occasionem idem facturas, arma omnibus cis Hiberum Hispanis
                    adimit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quam</reg> rem adeo aegre passi ut multi mortem sibimet ipsi consciscerent,
                    ferox genus, nullam vitam rati sine armis esse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quod</reg> ubi consuli renuntiatum est, senatores omnium civitatium ad se
                    vocari iussit atque iis <quote>non nostra</quote> inquit <quote> magis quam
                        vestra refert vos non rebellare, si quidem id maiore Hispanorum malo quam
                        exercitus Romani labore semper adhuc factum est. <milestone unit="section"
                            n="8"/>
                        <reg>id</reg> ut ne fiat, uno modo arbitror caveri posse, si effectum erit
                        ne possitis rebellare. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>volo</reg> id quam mollissima via consequi. <reg>vos</reg> quoque in ea
                        re consilio me adiuvate. <reg>nullum</reg> libentius sequar <pb n="p.462"/>
                        quam quod vosmet ipsi attuleritis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>tacentibus</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    spatium se ad deliberandum dierum paucorum dare dixit. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>cum</reg> revocati—secundo quoque concilio tacuissent, uno die muris omnium
                    dirutis, ad eos qui nondum parebant profectus, ut in quamque regionem venerat,
                    omnes qui circa incolebant populos in deditionem accepit. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>segesticam</reg> tantum, gravem atque opulentam civitatem, vineis et
                    pluteis cepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eo</reg> maiorem habebat difficultatem in subigendis hostibus quam qui
                    primi venerant in Hispaniam, quod ad illos taedio imperii Carthaginiensium
                    Hispani deficiebant, <milestone unit="section" n="2?"/> huic ex usurpata
                    libertate in servitutem velut adserendi erant; et ita mota omnia accepit, ut
                    alii in armis essent, alii obsidione ad defectionem cogerentur nec, nisi in
                    tempore subventum foret, ultra sustentaturi fuerint. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>sed</reg> in consule ea vis animi atque ingenii fuit ut omnia maxima
                    minimaque per se adiret atque ageret nec cogitaret modo imperaretque, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> quae in rem essent, sed pleraque ipse per se
                    transigeret nec in quemquam omnium gravius severiusque quam in semet ipsum
                    imperium exerceret, <milestone unit="section" n="5?"/> parsimonia et vigiliis et
                    labore cum ultimis militum certaret nec quicquam in exercitu suo praecipui
                    praeter honorem atque imperium haberet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>difficilius</reg> bellum in Turdetania praetori P. Manlio Celtiberi mercede
                    exciti ab hostibus, <pb n="p.464"/> sicut ante dictum est, faciebant.
                        <reg>itaque</reg> eo consul <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> accersitus litteris praetoris legiones
                    duxit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ubi</reg> eo venit, castra separatim Celtiberi et Turdetani habebant.
                        <reg>cum</reg> Turdetanis extemplo levia proelia incursantes in stationes
                    eorum Romani facere semperque victores ex quamvis temere coepto certamine abire.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ad</reg> Celtiberos in colloquium tribunos militum ire consul atque iis
                    trium condicionum electionem ferre iubet, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    primam, si transire ad Romanos velint et duplex stipendium accipere quam quantum
                    a Turdetanis pepigissent; <milestone unit="section" n="5"/> alteram, si domos
                    abire, publica fide accepta, nihil eam rem noxiae futuram quod hostibus se
                    Romanorum iunxissent; <milestone unit="section" n="6"/> tertiam, si utique
                    bellum placeat, diem locumque constituant ubi secum armis decernant.
                        <reg>a</reg> Celtiberis dies ad consultandum petita. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>concilium</reg> immixtis Turdetanis <choice>
                        <corr>habitum</corr>
                        <sic>habiturn</sic>
                    </choice> magno cum tumultu; eo minus decerni quicquam potuit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>cum</reg> incerta bellum an pax cum Celtiberis essent, commeatus tamen haud
                    secus quam in pace ex agris castellisque hostium Romani portabant, deni saepe
                    munimenta eorum, velut communi pacto commercio, privatis indutiis ingredientes.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>consul</reg> ubi hostes ad pugnam elicere nequit, primum praedatum sub
                    signis aliquot expeditas cohortes in agrum integrae regionis ducit, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> deinde audito Saguntiae Celtiberum omnes sarcinas
                    impedimentaque relicta, eo pergit ducere ad oppugnandum. <reg>postquam</reg>
                    nulla moventur re, <pb n="p.466"/> persoluto stipendio non suis modo sed etiam
                    praetoris <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> militibus relictoque omni exercitu in castris praetoris ipse cum
                    septem cohortibus ad Hiberum est regressus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ea</reg> tam exigua manu oppida aliquot cepit. <reg>defecere</reg> ad eum
                    Sedetani, Ausetani, Suessetani. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>lacetanos</reg> , deviam et silvestrem gentem, cum insita feritas
                    continebat in armis, tum conscientia, dum consul exercitusque Turdulo bello
                    esset <note place="unspecified" anchored="true"> esset <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> est <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> M. </hi>
                    </note> occupatus, depopulatorum subitis incursionibus sociorum. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>igitur</reg> ad oppidum eorum oppugnandum consul ducit non Romanas modo
                    cohortes sed iuventutem etiam merito infensorum iis sociorum. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>oppidum</reg> longum, in latitudinem haudquaquam tantundem patens habebant.
                        <reg>quadringentos</reg> inde ferme passus constituit signa. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ibi</reg> delectarum cohortium stationem relinquens praecepit iis ne se ex
                    eo loco ante moverent quam ipse ad eos venisset; ceteras copias ad ulteriorem
                    partem urbis circumducit. <reg>maximum</reg> ex omnibus auxiliis numerum
                    Suessetanae iuventutis habebat; eos ad murum oppugnandum subire iubet.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quorum</reg> ubi arma signaque Lacetani cognovere, memores quam saepe in
                    agro eorum impune persultassent, quotiens ipsos signis collatis fudissent
                    fugassentque, patefacta repente porta universi in eos erumpunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>vix</reg> clamorem eorum, nedum impetum, Suessetani tulere. <reg>quod</reg>
                    postquam, sicut futurum ratus erat, <milestone unit="section" n="8?"/> consul
                    fieri etiam vidit, equo citato subter murum hostium ad cohortes avehitur <pb
                        n="p.468"/> atque eas arreptas, effusis omnibus ad sequendos <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    Suessetanos, <milestone unit="section" n="9?"/> qua silentium ac solitudo erat
                    in urbem inducit priusque omnia cepit quam se reciperent Lacetani.
                        <reg>mox</reg> ipsos nihil praeter arma habentes in deditionem accepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>confestim</reg> inde victor ad Bergium castrum ducit.
                        <reg>receptaculum</reg> id maxime praedonum erat, et inde incursiones in
                    agros pacatos provinciae eius fiebant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>transfugit</reg> inde ad consulem princeps Bergistanus et purgare se ac
                    populares coepit: non esse in manu ipsis rem publicam; praedones receptos totum
                    suae potestatis id castrum fecisse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consul</reg> eum domum redire conficta aliqua probabili cur afuisset causa
                    iussit; <milestone unit="section" n="4"/> cum se muros subisse cerneret
                    intentosque praedones ad tuenda moenia esse, tum uti cum suae factionis
                    hominibus meminisset arcem occupare. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>id</reg> uti praeceperat factum; repente anceps terror hinc muros
                    ascendentibus Romanis, illinc arce capta barbaros circumvasit. <reg>huius</reg>
                    potitus loci consul eos qui arcem tenuerant liberos esse cum cognatis suaque
                    habere iussit, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    <reg>bergistanos</reg> ceteros quaestori ut venderet imperavit, de praedonibus
                    supplicium sumpsit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>pacata</reg> provincia vectigalia magna instituit ex ferrariis
                    argentariisque quibus tum institutis locupletior in dies provincia fuit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ob</reg>
                    <pb n="p.470"/> has res gestas in Hispania supplicationem in triduum <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> patres
                    decreverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eadem</reg> aestate alter consul L. Valerius Flaccus in Gallia cum Boiorum
                    manu propter Litanam silvam signis collatis secundo proelio conflixit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>octo</reg> milia Gallorum caesa traduntur; ceteri omisso bello in vicos
                    suos atque agros dilapsi. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consul</reg> reliquum aestatis circa Padum Placentiae et Cremonae exercitum
                    habuit restituitque quae in iis oppidis bello diruta fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> hic status rerum in Italia Hispaniaque esset, T. Quinctio in
                    Graecia ita hibernis actis ut exceptis Aetolis, quibus nec pro spe victoriae
                    praemia contigerant, nec diu quies placere poterat, universa Graecia simul pacis
                    libertatisque perfruens bonis egregie statu suo gauderet nec magis in bello
                        <milestone unit="section" n="5?"/> virtutem Romani ducis quam in victoria
                    temperantiam iustitiamque et moderationem miraretur, senatus consultum quo
                    bellum adversus Nabim Lacedaemonium decretum erat adfertur. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>quo</reg> lecto Quinctius conventum Corinthum omnium sociarum civitatium
                    legationibus in diem certam edicit. <reg>ad</reg> quam ubi frequentes undique
                    principes convenerunt, ita uti ne <note place="unspecified" anchored="true"> uti
                        ne <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> ut in ea <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Aetoli quidem abessent, tali oratione est usus: <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <quote>
                        <reg>bellum</reg> adversus Philippum non magis communi animo consilioque
                        Romani et Graeci gesserunt quam <pb n="p.472"/> utrique suas causas belli
                        habuerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>nam</reg> et <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 559</note> Romanorum amicitiam nunc Carthaginienses hostes eorum
                        iuvando, <milestone unit="section" n="9?"/> nunc hic sociis nostris
                        oppugnandis violaverat et in vos talis fuit ut nobis, etiam si nostrarum
                        oblivisceremur iniuriarum, vestrae iniuriae satis digna causa belli fuerit.
                            <reg>hodierna</reg> consultatio tota ex vobis pendet. <milestone
                            unit="section" n="10"/>
                        <reg>refero</reg> enim ad vos utrum Argos, sicut scitis ipsi, ab Nabide
                        occupatos pati velitis sub dicione eius esse, <milestone unit="section"
                            n="11?"/> an aequum censeatis nobilissimam vetustissimamque civitatem,
                        in media Graecia sitam, repeti in libertatem et eodem statu quo ceteras
                        urbes Peloponnesi et Graeciae esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>haec</reg> consultatio, ut videtis, tota de re pertinente ad vos est;
                        Romanos nihil contingit, nisi quatenus liberatae Graeciae unius civitatis
                        servitus non plenam nec integram gloriam esse sinit. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>ceterum</reg> , si vos nec cura eius civitatis nec exemplum nec
                        periculum movet, ne serpat latius contagio eius mali, nos aequi bonique
                        facimus. <reg>de</reg> hac re vos consulo, staturus eo quod plures
                        censueritis. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>post</reg> orationem Romani imperatoris percenseri aliorum sententiae
                    coeptae sunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> legatus Atheniensium quantum poterat gratiis agendis Romanorum in
                    Graeciam merita extulisset, <quote> imploratos <note place="unspecified"
                            anchored="true"> imploratos <hi rend="italics">
                                <reg>voss</reg> : </hi> imploratos auxilium <hi rend="italics"
                                >B.</hi>
                        </note> adversus Philippum tulisse opem, <milestone unit="section" n="3?"/>
                        non rogatos ultro adversus tyrannum Nabim offerre <pb n="p.474"/> auxilium
                    </quote> indignatusque esset haec tanta merita <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> sermonibus tamen
                    aliquorum carpi futura calumniantium, <milestone unit="section" n="4?"/> cum
                    fateri potius praeteritorum gratiam deberent, apparebat incessi Aetolos.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>igitur</reg> Alexander, princeps gentis, invectus primum in Athenienses,
                    libertatis quondam duces et auctores, adsentationis propriae gratia communem
                    causam prodentes, <milestone unit="section" n="6?"/> questus deinde <note
                        place="unspecified" anchored="true"> deinde <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg> : </hi> deinde est <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Achaeos, Philippi quondam milites, ad postremum inclinata fortuna eius
                    transfugas, et Corinthum recepisse et id agere ut Argos habeant, <milestone
                        unit="section" n="7?"/>
                    <name>Aetolos</name> , primos hostes Philippi, semper socios Romanorum, pactos
                    in foedere suas urbes agrosque fore devicto Philippo, <milestone unit="section"
                        n="8?"/> fraudari Echino et Pharsalo, insimulavit fraudis Romanos quod vano
                    titulo libertatis ostentato Chalcidem et Demetriadem praesidiis tenerent, qui
                    Philippo cunctanti deducere inde praesidia obicere semper soliti sint <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sint: sunt <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> M. </hi>
                    </note>
                    <quote> numquam, <milestone unit="section" n="9?"/> donec Demetrias Chalcisque
                        et Corinthus tenerentur, liberam Graeciam fore, </quote>
                    <milestone unit="section" n="10?"/> postremo quia manendi in Graecia
                    retinendique exercitus Argos et Nabim causam facerent. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <reg>deportarent</reg> legiones in Italiam; Aetolos polliceri aut condicionibus
                    et voluntate sua Nabim praesidium Argis deducturum aut vi atque armis coacturos
                    in potestate consentientis Graeciae esse. </p>
                <pb n="p.476"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> vaniloquentia primum Aristaenum, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> praetorem Achaeorum,
                    excitavit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <quote>
                        <reg>ne</reg> istuc </quote> inquit <quote>
                        <choice>
                            <corr>iuppiter</corr>
                            <sic>uppiter</sic>
                        </choice> optimus maximus sirit Iunoque regina, cuius in tutela Argi sunt,
                        ut illa civitas inter tyrannum Lacedaemonium et latrones Aetolos praemium
                        sit posita in eo discrimine ut miserius a vobis recipiatur quam ab illo
                        capta est. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>mare</reg> interiectum ab istis praedonibus non tuetur nos, T. Quincti;
                        quid si in media Peloponneso arcem sibi fecerint futurum nobis est?
                            <reg>linguam</reg> tantum Graecorum habent, sicut speciem hominum;
                            <milestone unit="section" n="4"/> moribus ritibusque efferatioribus quam
                        ulli barbari, immo quam immanes beluae vivunt. <reg>itaque</reg> vos
                        rogamus, Romani, ut et ab Nabide Argos reciperetis et ita res Graeciae
                        constituatis ut ab latrocinio quoque Aetolorum satis pacata haec
                        relinquatis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Romanus</name> , cunctis undique increpantibus Aetolos, responsurum se
                    fuisse iis dixit, nisi ita infensos omnes in eos videret ut sedandi potius quam
                    irritandi essent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>contentum</reg> itaque opinione ea quae de Romanis Aetolisque esset,
                    referre se dixit quid de Nabidis bello placeret, nisi redderet Achaeis Argos.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> omnes bellum decressent, auxilia ut pro viribus suis quaeque
                    civitates mitterent est hortatus. <reg>ad</reg> Aetolos legatum etiam misit,
                    magis ut nudaret animos, id quod evenit, quam spe impetrari posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tribunis</reg> militum ut exercitum ab Elatia <pb n="p.478"/> arcesserent
                    imperavit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies et Antiochi <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> legatis de societate agentibus respondit
                    nihil se absentibus decem legatis sententiae habere; Romam eundum ad senatum iis
                    esse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ipse</reg> copias adductas ab Elatia ducere Argos pergit; atque ei circa
                    Cleonas Aristaenus praetor cum decem milibus Achaeorum, equitibus mille
                    occurrit, et haud procul inde iunctis exercitibus posuerunt castra. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>postero</reg> die in campum Argivorum descenderunt et quattuor ferme milia
                    ab Argis locum castris capiunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>praefectus</reg> praesidii Laconum erat Pythagoras, gener idem tyranni et
                    uxoris eius frater, qui sub adventum Romanorum et utrasque arces—nam duas habent
                    Argi—et loca alia quae aut opportuna aut suspecta erant validis praesidiis
                    firmavit; <milestone unit="section" n="6"/> sed inter haec agenda pavorem
                    iniectum adventu Romanorum dissimulare haudquaquam poterat; et ad externum
                    terrorem intestina etiam seditio accessit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Damocles</name> erat Argius, adulescens maioris animi quam consilii, qui
                    primo, iureiurando interposito, de praesidio expellendo cum idoneis conlocutus,
                    dum vires adicere coniurationi studet, incautior fidei aestimator fuit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>conloquentem</reg> eum cum suis satelles a praefecto missus cum accerseret,
                    sensit proditum consilium esse hortatusque est <note place="unspecified"
                        anchored="true"> hortatusque est <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> hortatusque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> coniuratos qui aderant, <milestone unit="section" n="9?"/> ut potius
                    quam extorti morerentur, arma secum caperent. <reg>atque</reg> ita cum <pb
                        n="p.480"/> paucis in forum pergit ire clamitans ut qui salvam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> rem
                    publicam vellent auctorem et ducem se libertatis sequerentur. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>haud</reg> sane movit quemquam, quia nihil usquam spei propinquae, nedum
                    satis firmi praesidii cernebant. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>haec</reg> vociferantem eum Lacedaemonii circumventum cum suis
                    interfecerunt. <reg>comprensi</reg> deinde quidam et alii. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>ex</reg> iis occisi plures, pauci in custodiam coniecti; multi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> multi <hi rend="italics">
                            <reg>ascensius</reg> : om. B. </hi>
                    </note> proxima nocte funibus per murum demissi ad Romanos perfugerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> adfirmantibus iis, si ad portas exercitus Romanus
                    fuisset, <milestone unit="section" n="2?"/> non sine effectu futurum eum motum
                    fuisse et, si propius castra admoverentur, non quieturos Argivos, misit
                    expeditos pedites equitesque, qui circa Cylarabim—gymnasium id est minus
                        <milestone unit="section" n="3?"/> trecentos passus ab urbe—cum erumpentibus
                    a porta Lacedaemoniis proelium commiserunt atque eos haud magno certamine
                    compulerunt in urbem. <reg>et</reg> castra eo ipso loco ubi pugnatum erat
                    imperator Romanus posuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>diem</reg> inde unum in speculis fuit, si quid novi motus oreretur;
                    postquam oppressam metu civitatem vidit advocat consilium de oppugnandis Argis.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>omnium</reg> principum Graeciae praeter Aristaenum eadem sententia erat,
                    cum causa belli non alia esset, inde potissimum ordiendum bellum. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ordiendum bellum <hi rend="italics">
                            ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: ordiendi belli <hi rend="italics">B:</hi> ordiundi bellum <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Quinctio</name> id nequaquam placebat, et Aristaenum contra omnium
                    consensum disserentem cum haud dubia approbatione audivit; <milestone
                        unit="section" n="7"/> et ipse adiecit, cum pro <pb n="p.482"/> Argivis
                    adversus tyrannum bellum susceptum sit, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> quid minus conveniens esse quam omisso
                    hoste Argos oppugnari? <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>se</reg> vero caput belli Lacedaemonem et tyrannum petiturum. <reg>et</reg>
                    dimisso consilio frumentatum expeditas cohortes misit. <reg>quod</reg> maturi
                    erat circa, demessum et convectum est; viride, ne hostes mox haberent, protritum
                    et corruptum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Castra</name> deinde movit et Parthenio superato monte praeter Tegeam
                    tertio die ad Caryas posuit castra. <reg>ibi</reg> priusquam hostium intraret
                    agrum sociorum auxilia expectavit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>venerunt</reg> Macedones a Philippo mille et quingenti et Thessalorum
                    equites quadringenti. <reg>nec</reg> iam auxilia, quorum adfatim erat, sed
                    commeatus finitimis urbibus imperati morabantur Romanum. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>navales</reg> quoque magnae copiae conveniebant; iam ab Leucade L.
                    Quinctius quadraginta navibus venerat, iam Rhodiae duodeviginti tectae naves,
                    iam Eumenes rex circa Cycladas insulas erat cum decem tectis navibus, triginta
                    lembis mixtisque aliis minoris formae navigiis. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ipsorum</reg> quoque Lacedaemoniorum exules permulti, tyrannorum iniuria
                    pulsi, spe reciperandae patriae in castra Romana convenerunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>multi</reg> autem erant, iam per aliquot aetates, ex quo tyranni tenebant
                    Lacedaemonem, alii ab aliis expulsi. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>princeps</reg> erat exulum Agesipolis, cuius iure gentis regnum Lacedaemone
                    erat, pulsus infans ab Lycurgo tyranno post <pb n="p.484"/> mortem Cleomenis,
                    qui primus tyrannus Lacedaemone <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> fuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> terra marique tantum belli circumstaret tyrannum, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> et prope nulla spes esset vere suas hostiumque
                    aestimanti vires, non tamen omisit bellum, sed a Creta mille delectos iuventutis
                    eorum excivit, cum mille iam haberet, et tria milia mercennariorum militum,
                    decem milia popularium cum castellanis agrestibus in armis habuit et fossa
                    valloque urbem communivit; <milestone unit="section" n="3"/> et ne quid
                    intestini motus oreretur, metu et acerbitate poenarum tenebat animos quoniam ut
                    salvum vellent tyrannum sperare non poterat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> suspectos quosdam civium haberet, eductis in campum omnibus
                    copiis— <milestone unit="section" n="5?"/>
                    <reg>dromon</reg> ipsi vocant—positis armis ad contionem vocari iubet
                    Lacedaemonios atque eorum contioni satellites armatos circumdedit; <milestone
                        unit="section" n="6"/> et pauca praefatus, cur sibi omnia timenti caventique
                    ignoscendum in tali tempore foret, et ipsorum referre si quos suspectos status
                    praesens rerum faceret, prohiberi potius ne quid moliri possint quam puniri
                    molientes; <milestone unit="section" n="7"/> itaque quosdam se in custodia
                    habiturum <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>donee</sic>
                    </choice> ea quae instet tempestas praetereat; hostibus repulsis, a quibus, si
                    modo proditio intestina satis caveatur, minus periculi esse, extemplo eos
                    emissurum; <milestone unit="section" n="8"/> sub <pb n="p.486"/> haec citari
                    nomina octoginta ferme principum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> iuventutis iussit atque eos, ut quisque ad
                    nomen responderat, in custodiam tradidit; nocte insequenti omnes interfecti.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ilotarum</reg> deinde quidam—hi sunt iam inde antiquitus castellani,
                    agreste genus—transfugere voluisse insimulati per omnes vicos sub verberibus
                    acti necantur. <reg>hoc</reg> terrore obstipuerant multitudinis animi ab omni
                    conatu novorum consiliorum. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>intra</reg> munitiones copias continebat, nec parem se ratus, si dimicare
                    acie vellet, et urbem relinquere tam suspensis et incertis omnium animis
                    metuens. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> satis iam omnibus paratis profectus ab stativis die
                    altero ad Sellasiam super Oenunta fluvium pervenit, quo in loco Antigonus,
                    Macedonum rex, cum Cleomene, Lacedaemoniorum tyranno, signis collatis dimicasse
                    dicebatur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> cum audisset descensum difficilis et artae viae esse, brevi per
                    montes circuitu praemissis qui munirent viam, lato satis et patenti limite ad
                    Eurotam amnem, sub ipsis prope fluentem moenibus, pervenit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> castra metantes Romanos Quinctiumque ipsum cum equitibus atque
                    expeditis praegressum auxiliares tyranni adorti in terrorem ac tumultum
                    coniecerunt nihil tale expectantes,quia nemo iis obvius toto itinere fuerat, ac
                    velut pacato agro transierant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>aliquamdiu</reg> peditibus equites, equitibus pedites <pb n="p.488"/>
                    vocantibus, cum in se cuique minimum fiduciae esset, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> trepidatum est; tandem
                    signa legionum supervenerunt et, <milestone unit="section" n="5?"/> cum primi
                    agminis cohortes inductae in proelium essent, qui modo terrori fuerant,
                    trepidantes in urbem compulsi sunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Romani</name> , cum tantum a muro recessissent ut extra ictum teli essent,
                    acie derecta <note place="unspecified" anchored="true"> derecta <hi
                            rend="italics">
                            <reg>bessler</reg> : </hi> decreta <hi rend="italics">B:</hi> erecta <hi
                            rend="italics">M.</hi>
                    </note> paulisper steterunt; postquam nemo hostium contra exibat, redierunt in
                    castra. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>postero</reg> die Quinctius prope flumen praeter urbem sub ipsas Menelai
                    montis radices ducere copias instructas pergit; primae legionariae cohortes
                    ibant, levis armatura et equites agmen cogebant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Nabis</name> intra murum instructos paratosque sub signis habebat
                    mercennarios milites, in quibus omnis fiducia erat, ut ab tergo hostem
                    adgrederetur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>postquam</reg> extremum agmen praeteriit, tum ab oppido, eodem quo pridie
                    eruperant, tumultu pluribus simul locis erumpunt. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <name>Ap</name> . Claudius agmen cogebat; qui ad id quod futurum erat, ne
                    inopinatum accideret, praeparatis suorum animis signa extemplo convertit
                    totumque in hostem agmen circumegit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>itaque</reg> , velut rectae acies concurrissent, iustum aliquamdiu proelium
                    fuit; tandem Nabidis milites in fugam inclinarunt; quae minus infesta ac <note
                        place="unspecified" anchored="true"> infesta ac <hi rend="italics">M.
                            Müller:</hi> ac <hi rend="italics">M: om. B.</hi>
                    </note> trepida fuisset, ni Achaei locorum prudentes institissent. <reg>ii</reg>
                    et caedem ingentem ediderunt et <choice>
                        <corr>dispersos</corr>
                        <sic>disperses</sic>
                    </choice> passim fuga plerosque armis exuerunt. <name>Quinctius</name> prope
                    Amyclas posuit castra; <milestone unit="section" n="12"/> unde cum perpopulatus
                    omnia <pb n="p.490"/> circumiecta urbi frequentis et amoeni agri loca esset,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    nullo iam hostium porta excedente castra movit ad fluvium Eurotam.
                        <reg>inde</reg> vallem Taygeto subiectam agrosque ad mare pertinentes
                    evastat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> fere tempore L. Quinctius maritimae orae oppida partim
                    voluntate, partim metu aut vi recepit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>certior</reg> deinde factus Gytheum oppidum omnium maritimarum rerum
                    Lacedaemoniis receptaculum esse nec procul a mari castra Romana abesse, omnibus
                    id copiis adgredi constituit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>erat</reg> eo tempore valida urbs, et multitudine civium incolarumque et
                    omni bellico apparatu instructa. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>in</reg> tempore Quinctio rem haud facilem adgredienti rex Eumenes et
                    classis Rhodiorum supervenerunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ingens</reg> multitudo navalium sociorum e tribus contracta classibus intra
                    paucos dies omnia quae ad oppugnationem urbis terra marique munitae facienda
                    opera erant effecit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> testudinibus admotis murus subruebatur, iam arietibus
                    quatiebatur. <reg>itaque</reg> una crebris ictibus eversa est turris quodque
                    circa muri erat casu eius prostratum; <milestone unit="section" n="7"/> et
                    Romani simul a portu, unde aditus planior erat, ut distenderent ab apertiore
                    loco hostes, simul per patefactum ruina iter irrumpere conabantur. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>nec</reg> multum afuit quin qua intenderant penetrarent; sed tardavit
                    impetum eorum spes obiecta dedendae urbis, mox deinde eadem turbata. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>dexagoridas</reg>
                    <pb n="p.492"/> et Gorgopas pari imperio praeerant urbi. <reg>dexagoridas</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    miserat ad legatum Romanum traditurum se urbem; <milestone unit="section" n="10"
                    /> et cum ad eam rem tempus et ratio convenisset, a Gorgopa proditor
                    interficitur, intentiusque ab uno urbs defendebatur. <reg>et</reg> difficilior
                    facta oppugnatio erat ni T. Quinctius cum quattuor milibus delectorum militum
                    supervenisset. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>is</reg> cum supercilio haud procul distantis tumuli ab urbe instructam
                    aciem ostendisset, et ex altera parte L. Quinctius ab operibus suis terra
                    marique instaret, <milestone unit="section" n="12?"/> tum vero desperatio
                    Gorgopan quoque coegit id consilii quod in altero morte vindicaverat capere,
                        <milestone unit="section" n="13?"/> et pactus ut abducere inde milites quos
                    praesidii causa habebat liceret, tradidit Quinctio urbem. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>priusquam</reg> Gytheum traderetur, Pythagoras, praefectus Argis relictus,
                    tradita custodia urbis Timocrati Pellenensi cum mille mercennariis militibus et
                    duobus milibus Argivorum Lacedaemonem ad Nabim venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Nabis</name> sicut primo adventu Romanae classis et traditione oppidorum
                    maritimae orae conterritus erat, <milestone unit="section" n="2?"/> sic parva
                    spe cum acquievisset Gytheo ab suis retento, postquam id quoque traditum Romanis
                    audivit esse et, <note place="unspecified" anchored="true"> esse et <hi
                            rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> esse <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum ab terra omnibus circa hostilibus nihil spei esset, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> a maria quoque toto se interclusum, cedendum
                    fortunae ratus caduceatorem primum in castra misit ad explorandum si paterentur
                    legatos <pb n="p.494"/> ad se mitti. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>qua</reg> impetrata re Pythagoras ad <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> imperatorem venit
                    nullis cum aliis mandatis quam ut tyranno colloqui cum imperatore liceret.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>consilio</reg> advocato cum omnes dandum colloquium censuissent, dies
                    locusque constituitur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg> mediae regionis tumulos modicis copiis sequentibus cum venissent,
                    relictis ibi in statione conspecta utrimque cohortibus Nabis cum delectis
                    custodibus corporis, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    <name>Quinctius</name> cum fratre et Eumene rege et Sosila Rhodio et Aristaeno,
                    Achaeorum praetore, tribunisque militum paucis descendit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ibi</reg> permisso seu <note place="unspecified" anchored="true"> seu <hi
                            rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> ut seu <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> dicere prius seu audire mallet, ita coepit tyrannus: <quote>
                        <reg>si</reg> ipse per me, T. Quincti vosque qui adestis, causam excogitare
                        cur mihi aut indixissetis bellum aut inferretis possem, tacitus eventum
                        fortunae meae expectassem; <milestone unit="section" n="2"/> nunc imperare
                        animo nequivi <note place="unspecified" anchored="true"> nequivi <hi
                                rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: nequeo <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quin, priusquam perirem, cur periturus essem scirem. <reg>et</reg>
                        hercules, si tales essetis quales esse Carthaginienses fama est, <milestone
                            unit="section" n="3?"/> apud quos nihil societatis fides sancti haberet,
                        in me quoque vobis quid faceretis minus pensi esse non mirarer; <milestone
                            unit="section" n="4"/> nunc cum vos intueor, Romanos esse video, qui
                        rerum divinarum foedera, humanarum fidem socialem sanctissimam habeatis;
                            <milestone unit="section" n="5"/> cum me ipse respexi, eum me <note
                            place="unspecified" anchored="true"> eum me <hi rend="italics">
                                <reg>siesbye</reg> : </hi> eum <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> esse spero, cui et publice, sicut ceteris Lacedaemoniis, vobiscum
                        vetustissimum foedus sit et meo <pb n="p.496"/> nomine privatim amicitia ac
                        societas, nuper Philippi <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 559</note> bello renovata. <milestone
                            unit="section" n="6"/>
                        <reg>at</reg> enim ego eam violavi et everti quod Argivorum civitatem teneo.
                            <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>quo</reg> modo hoc tuear? <reg>re</reg> an tempore? <reg>res</reg> mihi
                        duplicem defensionem praebet; nam et ipsis vocantibus ac tradentibus urbem
                        eam accepi, non occupavi, et accepi cum Philippi partium, non in vestra
                        societate esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>tempus</reg> autem eo me liberat quod, cum iam Argos tenerem, societas
                        mihi vobiscum convenit et ut vobis mitterem ad bellum auxilia, non ut Argis
                        praesidium deducerem, pepigistis. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>at</reg> hercule in ea controversia quae de Argis est, superior sum et
                        aequitate rei, quod non vestram urbem, sed hostium quod volentem, <milestone
                            unit="section" n="10?"/> non vi coactam, accepi, et vestra confessione,
                        quod in condicionibus societatis Argos mihi reliquistis; <milestone
                            unit="section" n="11"/> ceterum nomen tyranni et facta me premunt, quod
                        servos ad libertatem voco, quod in agros inopem plebem deduco. <milestone
                            unit="section" n="12"/>
                        <reg>de</reg> nomine hoc respondere possum, me, qualiscumque sum, eundem
                        esse qui fui cum tu ipse mecum, T. Quincti, societatem pepigisti. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>tum</reg> me regem appellari a vobis memini nunc tyrannum vocari video.
                            <reg>itaque</reg> , si ego nomen imperii mutassem, mihi meae
                        inconstantiae, cum vos mutetis, vobis vestrae reddenda ratio est. <milestone
                            unit="section" n="14"/>
                        <reg>quod</reg>
                        <pb n="p.498"/> ad multitudinem servis liberatis auctam et egentibus <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        divisum agrum attinet, possum quidem et in hoc me iure temporis tutari:
                            <milestone unit="section" n="15"/> iam feceram haec, qualiacumque sunt,
                        cum societatem mecum pepigistis et auxilia in bello adversus Philippum
                        accepistis; <milestone unit="section" n="16"/> sed si nunc ea fecissem, non
                        dico' quid in eo vos laesissem aut vestram amicitiam violassem? 'sed illud,
                        me more atque instituto maiorum fecisse. <milestone unit="section" n="17"/>
                        <reg>nolite</reg> ad vestras leges atque instituta exigere ea quae
                        Lacedaemone fiunt. <reg>nihil</reg> comparare singula necesse est.
                            <reg>vos</reg> a censu equitem, a censu peditem legitis, et paucos
                        excellere opibus, plebem subiectam esse illis vultis; <milestone
                            unit="section" n="18"/> noster legum lator non in paucorum manu rem
                        publicam esse voluit, quem vos senatum appellatis, nec excellere unum aut
                        alterum ordinem in civitate, sed per aequationem fortunae ac <note
                            place="unspecified" anchored="true"> ac <hi rend="italics"> ed.
                                    <reg>frobeniana</reg>
                            </hi> 1535: ad <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> dignitatis fore credidit ut multi essent qui arma pro patria
                        ferrent. <milestone unit="section" n="19"/>
                        <reg>pluribus</reg> me ipse egisse quam pro patria <note place="unspecified"
                            anchored="true"> patria <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> patrio <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> sermonis brevitate fateor; et breviter peroratum esse potuit, nihil
                        me, postquam vobiscum institui amicitiam, cur eius vos paeniteret
                        commisisse. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> haec imperator Romanus: <quote>
                        <reg>amicitia</reg> et societas nobis nulla tecum, <milestone unit="section"
                            n="2?"/> sed cum Pelope, rege Lacedaemoniorum iusto ac legitimo, facta
                        est, cuius ius tyranni quoque, qui postea per vim tenuerunt <pb n="p.500"/>
                        Lacedaemone imperium, quia nos <note place="unspecified" anchored="true">
                            nos <hi rend="italics">H. J. Müller:</hi> eos <hi rend="italics">
                                <reg>b</reg> M. </hi>
                        </note> bella nunc <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 559</note> Punica, nunc Gallica, nunc alia ex aliis
                        occupaverant, usurparunt, sicut tu quoque hoc Macedonico bello fecisti.
                            <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>nam</reg> quid minus conveniret quam eos qui pro libertate Graeciae
                        adversus Philippum gereremus bellum cum tyranno instituere amicitiam?
                            <reg>et</reg> tyranno qui umquam fuit saevissimo et violentissimo in
                        suos? <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>nobis</reg> vero, etiam si Argos nec cepisses per fraudem nec teneres,
                        liberantibus omnem Graeciam Lacedaemon quoque vindicanda in antiquam
                        libertatem erat atque in leges suas, quarum modo tamquam aemulus Lycurgi
                        mentionem fecisti. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>an</reg> , ut ab Iaso et Bargyliis praesidia Philippi deducantur, curae
                        erit nobis; Argos et Lacedaemonem, duas clarissimas urbes, lumina quondam
                        Graeciae, sub pedibus tuis relinquemus, quae titulum nobis liberatae
                        Graeciae servientes deforment? <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>at</reg> enim cum Philippo Argivi senserunt. <reg>remittimus</reg> hoc
                        tibi, ne nostram vicem irascaris. <reg>satis</reg> compertum habemus duorum
                        aut summum trium in ea re, non civitatis culpam esse, <milestone
                            unit="section" n="7?"/> tam hercule quam in te tuoque praesidio
                        accersendo accipiendoque in arcem nihil est <note place="unspecified"
                            anchored="true"> est <hi rend="italics">
                                <reg>hertz</reg> : </hi> siin <hi rend="italics">B:</hi> sit
                                <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                        </note> publico consilio actum. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>thessalos</reg> et Phocenses et Locrenses consensu omnium scimus
                        partium Philippi fuisse; tamen cum cetera liberavimus Graecia; quid tandem
                        censes in Argivis, qui insontes publici consilii sint, facturos? <milestone
                            unit="section" n="9"/>
                        <reg>servorum</reg> ad libertatem vocatorum et egentibus hominibus agri
                        divisi <pb n="p.502"/> crimina tibi obici dicebas, non quidem nec ipsa <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        mediocria; sed quid ista sunt prae iis quae a te tuisque cotidie alia super
                        alia facinora eduntur? <milestone unit="section" n="10"/>
                        <reg>exhibe</reg> liberam contionem vel Argis vel Lacedaemone, si audire
                        iuvat vera dominationis impotentissimae crimina. <milestone unit="section"
                            n="11"/>
                        <reg>ut</reg> alia omnia vetustiora omittam, quam caedem Argis Pythagoras
                        iste, gener tuus, paene in oculis meis edidit? <reg>quam</reg> tu ipse, cum
                        iam prope in finibus Lacedaemoniorum essem? <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>age</reg> dum, quos in contione comprehensos omnibus audientibus
                        civibus tuis te in custodia habiturum esse pronuntiasti, iube vinctos
                        produci: miseri parentes, quos falso lugent, vivere sciant. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>at</reg> enim, ut iam ita sint haec, quid ad vos, Romani?
                            <reg>hoc</reg> tu dicas liberantibus Graeciam? <reg>hoc</reg> iis qui,
                        ut liberare possent, mare traiecerunt, terra marique gesserunt bellum?
                            <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>vos</reg> tamen, inquis, vestramque amicitiam ac societatem proprie non
                        violavi. <reg>quotiens</reg> vis te id arguam fecisse? <reg>sed</reg> nolo
                        pluribus; summam rem complectar. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>quibus</reg> igitur rebus amicitia violatur? <reg>nempe</reg> his
                        maxime duabus, si socios meos pro hostibus habeas, si cum hostibus te
                        coniungas. <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>utrumque</reg> a te factum est; nam et Messenen, uno atque eodem iure
                        foederis quo et Lacedaemonem in amicitiam nostram acceptam, socius ipse
                        sociam nobis urbem vi atque armis <pb n="p.504"/> cepisti et cum Philippo,
                            <milestone unit="section" n="17?"/> hoste nostro, non societatem <note
                            type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                        solum sed, si diis placet, adfinitatem etiam per Philoclen, <milestone
                            unit="section" n="18?"/> praefectum eius, pepigisti et ut <note
                            place="unspecified" anchored="true"> et ut <hi rend="italics">
                                <reg>duker</reg> : </hi> et <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> bellum adversus nos gerens mare circa Maleum infestum navibus
                        piraticis fecisti et plures prope cives Romanos quam Philippus cepisti atque
                        occidisti, <milestone unit="section" n="19?"/> tutiorque Macedoniae ora quam
                        promunturium Maleae commeatus ad exercitus nostros portantibus navibus fuit.
                            <milestone unit="section" n="20"/>
                        <reg>proinde</reg> parce, sis, fidem ac iura societatis iactare et omissa
                        populari oratione tamquam tyrannus et hostis loquere. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> haec Aristaenus nunc monere Nabim, nunc etiam orare ut, dum
                    liceret, dum occasio esset, sibi ac fortunis suis consuleret; <milestone
                        unit="section" n="2"/> referre deinde nominatim tyrannos civitatium
                    finitimarum coepit, qui deposito imperio restitutaque libertate suis non tutam
                    modo sed etiam honoratam inter cives senectutem egissent. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>his</reg> dictis in vicem auditisque nox prope diremit colloquium.
                        <reg>postero</reg> die Nabis Argis se cedere ac deducere praesidium, quando
                    ita Romanis placeret, et captivos et perfugas redditurum dixit; <milestone
                        unit="section" n="4"/> aliud si quid postularent, scriptum ut ederent
                    petiit, ut deliberare cum amicis posset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ita</reg> et tyranno tempus datum ad consultandum est, et Quinctius etiam
                    sociorum etiam principibus adhibitis habuit consilium. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>maximae</reg> partis sententia erat perseverandum in bello esse et
                    tollendum tyrannum; <pb n="p.506"/> numquam aliter tutam libertatem Graeciae
                    fore; <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    <milestone unit="section" n="7"/> satius multo fuisse non moveri bellum adversus
                    eum quam omitti motum; <milestone unit="section" n="8"/> et ipsum velut
                    comprobata dominatione firmiorem futurum auctore iniusti imperii adsumpto populo
                    Romano et exemplo multos in aliis civitatibus ad insidiandum libertati civium
                    suorum incitaturum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ipsius</reg> imperatoris animus ad pacem inclinatior erat.
                        <reg>videbat</reg> enim compulso intra moenia hoste nihil praeter obsidionem
                    restare, eam autem ancipitem <note place="unspecified" anchored="true">
                        ancipitem <hi rend="italics">M. Müller: om. B.</hi>
                    </note> fore et diuturnam; <milestone unit="section" n="10"/> non enim Gytheum,
                    quod ipsum tamen traditum, non expugnatum esset, sed Lacedaemonem, validissimam
                    urbem viris armisque, oppugnaturos. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>unam</reg> spem fuisse, si qua admoventibus exercitum dissensio inter ipsos
                    ac seditio excitari posset; cum signa portis prope inferri cernerent, neminem se
                    movisse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>adiciebat</reg> et cum Antiocho infidam pacem Villium legatum inde
                    redeuntem nuntiare; multo maioribus quam ante terrestribus navalibusque copiis
                    in Europam eum transisse. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>si</reg> occupasset obsidio Lacedaemonis exercitum, quibus aliis copiis
                    adversus regem tam validum ac potentem bellum gesturos? <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>haec</reg> propalam dicebat; illa tacita suberat cura, ne novus consul
                    Graeciam provinciam sortiretur et inchoata belli victoria successori tradenda
                    esset. </p>
                <pb n="p.508"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> adversus tendendo nihil moveret <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> socios, simulando se
                    transire in eorum sententiam omnes in adsensum consilii sui traduxit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <quote>
                        <reg>bene</reg> vertat, </quote> inquit <quote> obsideamus Lacedaemonem
                        quando ita placet; illud modo ne fallat: cum <note place="unspecified"
                            anchored="true"> cum <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> ceterum cum <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> res tam lenta quam ipsi scitis, oppugnatio urbium sit et
                        obsidentibus prius saepe quam obsessis taedium adferat, iam nunc hoc ita
                        proponere vos animis oportet, hibernandum circa Lacedaemonis moenia esse.
                            <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>quae</reg> mora si laborem tantum ac periculum haberet, ut et animis et
                        corporibus ad sustinenda ea parati essetis hortarer vos; <milestone
                            unit="section" n="4"/> nunc impensa quoque magna eget in opera, in
                        machinationes et tormenta quibus tanta urbs oppugnanda est, in commeatus
                        vobis nobisque in hiemem expediendos. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>itaque</reg> , ne aut repente trepidetis aut rem inchoatam turpiter
                        destituatis, scribendum ante vestris civitatibus censeo explorandumque quid
                        quaeque animi, quid virium habeat. <reg>auxiliorum</reg> satis superque
                        habeo; <milestone unit="section" n="6"/> sed quo plures sumus pluribus rebus
                        egebimus. <reg>nihil</reg> iam praeter nudum solum ager hostium habet.
                            <reg>ad</reg> hoc hiems accedet ad comportandum ex longinquo difficilis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> oratio primum animos omnium ad respicienda sua <note
                        place="unspecified" anchored="true"> sua <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : om. B. </hi>
                    </note> cuiusque <note place="unspecified" anchored="true"> cuiusque <hi
                            rend="italics">H. J. Müller:</hi> cuique <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> domestica mala convertit, segnitiam, invidiam et obtrectationem domi
                    manentium adversus militantes, <milestone unit="section" n="8?"/> libertatem
                    difficilem ad consensum, inopiam publicam, malignitatem conferendi ex privato.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>versis</reg> itaque subito voluntatibus faceret <pb n="p.510"/> quod e re
                    publica populi Romani sociorumque esse <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> crederet imperatori permiserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>inde</reg> Quinctius adhibitis legatis tantum <milestone unit="section"
                        n="2?"/> tribunisque militum condiciones in quas pax cum tyranno fieret has
                    conscripsit: sex mensium indutiae ut essent Nabidi Romanisque et Eumeni regi et
                    Rhodiis; legatos extemplo mitterent Romam T. Quinctius et Nabis, ut pax ex
                    auctoritate senatus confirmaretur; <milestone unit="section" n="3"/> et qua die
                    scriptae condiciones pacis editae Nabidi forent, ea dies ut indutiarum
                    principium esset, et ut ex ea die intra decimum diem ab Argis ceterisque oppidis
                    quae in Argivorum agro essent praesidia omnia deducerentur vacuaque et libera
                    traderentur Romanis, <milestone unit="section" n="4?"/> et ne quod inde
                    mancipium regium publicumve aut privatum educeretur, si qua ante educta forent
                    dominis recte restituerentur; <milestone unit="section" n="5"/> naves quas
                    civitatibus maritimis ademisset redderet neve ipse navem ullam praeter duos
                    lembos, qui non plus quam sedecim remis agerentur, haberet; <milestone
                        unit="section" n="6"/> perfugas et captivos omnibus sociis populi Romani
                    civitatibus redderet et Messeniis omnia quae comparerent quaeque domini
                    cognossent; <milestone unit="section" n="7"/> exulibus quoque Lacedaemoniis
                    liberos coniuges restitueret, quae earum viros sequi voluissent, invita ne qua
                    exulis comes esset; <milestone unit="section" n="8"/> mercennariorum militum
                    Nabidis, <pb n="p.512"/> qui aut in civitates suas aut ad Romanos transissent,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    iis res suae omnes recte redderentur; <milestone unit="section" n="9"/> in Creta
                    insula ne quam urbem haberet; quas habuisset, redderet Romanis; ne quam
                    societatem cum ullo Cretensium aut quoquam alio institueret neu bellum gereret;
                        <milestone unit="section" n="10"/> civitatibus omnibus, quasque ipse <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ipse <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> et ipse <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> restituisset quaeque se suaque in fidem ac dicionem populi Romani
                    tradidissent, omnia praesidia deduceret seque ipse suosque ab iis abstineret;
                        <milestone unit="section" n="11"/> ne quod oppidum neu quod castellum in suo
                    alienove agro conderet; obsides, ea ita futura, daret quinque, quos imperatori
                    Romano placuisset, et filium in iis suum, et talenta centum argenti in praesenti
                    et quinquaginta talenta in singulos annos per annos octo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> conscripta castris propius urbem motis Lacedaemonem mittuntur.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nec</reg> sane quicquam eorum satis placebat tyranno, nisi quod praeter
                    spem reducendorum exulum mentio nulla facta erat; maxime autem omnium ea res
                    offendebat, quod et naves et maritimae civitates ademptae erant. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>fuerat</reg> autem ei magno fructui mare, omnem oram a Maleo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> a Maleo <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: maleo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praedatoriis navibus infestam habenti; iuventutem praeterea civitatium
                    earum ad supplementum longe optimi generis militum habebat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>has</reg> condiciones quamquam ipse in secreto volutaverat cum amicis,
                    vulgo tamen omnes fama <pb n="p.514"/> ferebant, vanis, ut ad ceteram fidem, sic
                    ad secreta <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> tegenda satellitum regiorum ingeniis. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>non</reg> tam omnia universi quam ea quae ad quemque pertinerent singuli
                    carpebant. <reg>qui</reg> exulum coniuges in matrimonio habebant aut ex bonis
                    eorum aliquid possederant, tamquam amissuri, non reddituri, indignabantur.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>servis</reg> liberatis a tyranno non irrita modo futura libertas, sed multo
                    foedior quam fuisset ante, servitus, redeuntibus in iratorum dominorum
                    potestatem ante oculos obversabatur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>mercennarii</reg> milites et pretia militiae casura in pace aegre ferebant
                    et reditum sibi nullum in civitates videbant, infensas non tyrannis magis quam
                    satellitibus eorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> inter se primo in circulis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> in circulis <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518: circulos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> serentes fremere; deinde subito ad arma discurrerunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>quo</reg> tumultu cum per se satis irritatam multitudinem cerneret
                    tyrannus, contionem advocari iussit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> cum ea quae imperarentur ab Romanis exposuisset et graviora atque
                    indigniora quaedam falso adfinxisset, et ad singula nunc ab universis nunc a
                    partibus contionis acclamaretur, interrogavit quid se respondere ad ea aut quid
                    facere vellet. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>prope</reg> una voce omnes nihil responderi et bellum geri iusserunt; et
                    pro se quisque, qualia multitudo solet, bonum animum habere et bene sperare
                    iubentes, fortes <pb n="p.516"/> fortunam adiuvare aiebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>his</reg> vocibus incitatus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> tyrannus et Antiochum Aetolosque adiuturos
                    pronuntiat, et sibi ad obsidionem sustinendam copiarum adfatim esse. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>exciderat</reg> pacis mentio ex omnium animis et in stationes non ultra
                    quieturi discurrunt. <reg>paucorum</reg> excursio lacessentium et emissa iacula
                    extemplo et <note place="unspecified" anchored="true"> et <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> qui et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Romanis dubitationem quin bellandum esset exemerunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>levia</reg> inde proelia per quadriduum primum sine ullo satis certo eventu
                    commissa; <milestone unit="section" n="8"/> quinto die prope iusta pugna adeo
                    paventes in oppidum Lacedaemonii compulsi sunt, ut quidam milites Romani terga
                    fugientium caedentes per intermissa, ut <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> erant, moenia urbem intrarint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg>
                    <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> quidem Quinctius satis eo terrore coercitis excursionibus hostium
                    nihil praeter ipsius oppugnationem urbis superesse ratus, missis qui omnes
                    navales socios a Gytheo accerserent, ipse interim cum tribunis militum ad
                    visendum urbis situm moenia circumvehitur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>fuerat</reg> quondam sine muro Sparta; tyranni nuper locis patentibus
                    planisque obiecerant murum; altiora loca et difficilia aditu stationibus
                    armatorum pro munimento obiectis tutabantur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ubi</reg> satis omnia inspexit, corona oppugnandum ratus omnibus
                    copiis—erant autem Romanorum sociorumque, simul peditum equitumque, simul
                    terrestrium ac navalium copiarum, ad quinquaginta milia hominum—urbem cinxit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>alii</reg> scalas, <pb n="p.518"/> alii ignem, alii alia, quibus non
                    oppugnarent modo <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> sed etiam terrerent, portabant. <reg>iussi</reg> sublato clamore
                    subire undique omnes, ut, qua primum occurrerent quave opem ferrent, ad omnia
                    simul paventes Lacedaemonii ignorarent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quod</reg> roboris in exercitu erat trifariam divisum; parte una a Phoebeo,
                    altera a Dictynneo, tertia ab eo loco quem Heptagonias appellant—omnia autem
                    haec aperta sine muro loca sunt—adgredi iubet. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> tantus undique terror urbem circumvasisset, primo tyrannus et ad
                    clamores repentinos et ad nuntios trepidos motus, ut quisque maxime laboraret
                    locus, aut ipse occurrebat aut aliquos mittebat; <milestone unit="section" n="7"
                    /> deinde circumfuso undique pavore ita obtorpuit ut nec dicere quod in rem
                    esset nec audire posset nec inops modo consilii sed vix mentis compos esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Romanos</name> prime sustinebant in angustiis Lacedaemonii, ternaeque
                    acies tempore uno locis diversis pugnabant; deinde crescente certamine nequaquam
                    erat proelium par. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>missilibus</reg> enim Lacedaemonii pugnabant, a quibus se et magnitudine
                    scuti perfacile Romanus tuebatur miles, et quod alii vani, alii leves admodum
                    ictus erant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nam</reg> propter angustias loci confertamque turbam non modo ad emittenda
                    cum procursu, quo plurimum concitantur, tela spatium habebant, sed ne ut de
                    gradu quidem libero ac stabili conarentur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> ex adverse missa tela nulla in corporibus, rara in <pb
                        n="p.520"/> scutis haerebant; <milestone unit="section" n="5"/> ab
                    circumstantibus ex superioribus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> locis vulnerati quidam sunt; mox <choice>
                        <corr>progressos</corr>
                        <sic>progresses</sic>
                    </choice> iam etiam ex tectis non tela modo sed tegulae quoque inopinantes
                    perculerunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>sublatis</reg> deinde supra capita scutis continuatisque ita inter se, ut
                    non modo ad caecos ictus sed ne ad inserendum quidem ex propinquo telum loci
                    quicquam esset, testudine facta subibant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> primae angustiae paulisper sua hostiumque refertae turba
                    tenuerunt; postquam in patentiorem viam urbis paulatim urgentes hostem
                    processere, non ultra vis eorum atque impetus sustineri poterant. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>cum</reg> terga vertissent Lacedaemonii et fuga effusa superiora peterent
                    loca, Nabis quidem, ut capta urbe trepidans, quanam ipse evaderet
                    circumspectabat; <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Pythagoras</name> cum ad cetera animo officioque ducis fungebatur, tum
                    vero unus ne caperetur urbs causa fuit; succendi enim aedificia proxima muro
                    iussit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quae</reg> cum momento temporis arsissent, ut adiuvantibus ignem, qui alias
                    ad exstinguendum opem ferre solent, ruere in Romanos tecta, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> nec tegularum modo fragmenta sed etiam ambusta
                    tigna ad armatos pervenire et flamma late fundi, fumus terrorem etiam maiorem
                    quam periculum facere. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> et qui extra urbem erant Romanorum, tum maxime impetum
                    facientes, <pb n="p.522"/> recessere a muro, et qui iam intraverant, ne incendio
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ab
                    tergo oriente intercluderentur ab suis, receperunt sese; <milestone
                        unit="section" n="13"/> et Quinctius, postquam quid rei esset vidit,
                    receptui canere iussit. <reg>ita</reg> iam capta prope urbe revocati in castra
                    redierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> plus ex timore hostium quam ex re ipsa spei nactus, per
                    triduum insequens territavit eos, nunc proeliis lacessendo, nunc operibus
                    intersaepiendo quaedam, ne exitus ad fugam esset. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>his</reg> comminationibus compulsus tyrannus Pythagoram rursus oratorem
                    misit; quem Quinctius primo aspernatus excedere castris iussit, dein suppliciter
                    orantem advolutumque genibus tandem audivit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>prima</reg> oratio fuit omnia permittentis arbitrio Romanorum; <milestone
                        unit="section" n="4"/> dein cum ea velut vana et sine effectu nihil
                    proficeret, eo deducta est res ut iis condicionibus quas ex scripto paucis ante
                    diebus editae erant indutiae fierent, pecuniaque et obsides accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>dum</reg> oppugnatur tyrannus, Argivi, nuntiis aliis super <note
                        place="unspecified" anchored="true"> super <hi rend="italics">P. R.
                            Müller:</hi> prope super <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> alios adferentibus tantum non iam captam Lacedaemonem esse erecti et
                    ipsi, <milestone unit="section" n="6?"/> simul eo quod Pythagoras cum parte
                    validissima praesidii excesserat, contempta paucitate eorum qui in arce erant,
                    duce Archippo quodam praesidium expulerunt; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>timocratem</reg> Pellenensem, quia clementer <pb n="p.524"/> praefuerat,
                    vivum fide data emiserunt. <reg>huic</reg> laetitiae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> Quinctius supervenit
                    pace data tyranno dimissisque ab Lacedaemone Eumene et Rhodiis et L. Quinctio
                    fratre ad classem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>laeta</reg> civitas celeberrimum festorum dierum ac nobile ludicrum
                    Nemeorum, die stata propter belli mala praetermissum, in adventum Romani
                    exercitus ducisque indixerunt praefeceruntque ludis ipsum imperatorem.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>multa</reg> erant quae gaudium cumularent: reducti cives ab Lacedaemone
                    erant, quos nuper Pythagoras quosque ante Nabis abduxerat; <milestone
                        unit="section" n="3"/> redierant qui post compertam a Pythagora
                    coniurationem et caede iam coepta effugerant; libertatem ex longo intervallo
                    libertatisque auctores Romanos, quibus causa bellandi cum tyranno ipsi fuissent,
                    cernebant. <reg>testata</reg> quoque ipso Nemeorum die voce praeconis libertas
                    est Argivorum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Achaeis</name> quantum restituti Argi in commune Achaiae concilium
                    laetitiae adferebant, tantum serva Lacedaemon relicta et lateri adhaerens
                    tyrannus non sincerum gaudium praebebant; <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Aetoli</name> vero eam rem omnibus conciliis lacerare: cum Philippo non
                    ante desitum bellari quam omnibus excederet Graeciae urbibus; <milestone
                        unit="section" n="6"/> tyranno relictam Lacedaemonem; regem autem legitimum,
                    qui in Romanis fuerit <pb n="p.526"/> castris, ceterosque nobilissimos cives in
                    exilio victuros; <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Nabidis</name> dominationis satellitem factum populum Romanum.
                        <name>Quinctius</name> ab Argis Elatiam, unde ad bellum Spartanum profectus
                    erat, copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>sunt</reg> qui non ex oppido proficiscentem bellum gessisse tyrannum
                    tradant, <milestone unit="section" n="9?"/> sed castris adversus Romana positis
                    castra diuque cunctatum, quia Aetolorum auxilia expectasset, coactum ad extremum
                    acie confligere impetu in pabulatores suos a Romanis facto; <milestone
                        unit="section" n="10"/> eo proelio victum castrisque exutum pacem petisse,
                    cum cecidissent quattuordecim milia militum, capta plus quattuor milia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> fere tempore et a T. Quinctio de rebus ad Lacedaemonem gestis
                    et a M. Porcio consule ex Hispania litterae adlatae. <reg>utriusque</reg> nomine
                    in dies ternos supplicatio ab senatu decreta est. <milestone unit="section"
                        n="2"/> L. Valerius consul, cum post fusos circa Litanam silvam Boios
                    quietam provinciam habuisset, <milestone unit="section" n="3?"/> comitiorum
                    causa Romam rediit et creavit consules P. Cornelium <choice>
                        <corr>Scipionem</corr>
                        <sic>Scipionern</sic>
                    </choice> Africanum iterum et Ti. Sempronium Longum. <reg>horum</reg> patres
                    primo anno secundi Punici belli consules fuerant. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>praetoria</reg> inde comitia habita; creati P. Cornelius Scipio et duo Cn.
                    Cornelii, Merenda et Blasio, et Cn. Domitius Ahenobarbus et Sex.
                        <name>Digitius</name> et T. Iuventius Thalna. <reg>comitiis</reg> perfectis
                    consul in provinciam rediit. </p>
                <pb n="p.528"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Novum</name> ius eo anno a Ferentinatibus temptatum, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ut Latini qui in
                    coloniam Romanam nomina dedissent cives Romani essent. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <name>Puteolos</name> Salernumque et Buxentum adscripti coloni qui nomina
                    dederunt, et cum ob id se pro civibus Romanis ferrent, senatus iudicavit non
                    esse eos cives Romanos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>principio</reg> anni quo P. Scipio Africanus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> iterum et Ti.
                    Sempronius Longus consules fuerunt, legati Nabidis tyranni Romam venerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>iis</reg> extra urbem in aede Apollinis senatus datus est. <reg>pax</reg>
                    quae cum T. Quinctio convenisset ut rata esset petierunt impetraruntque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>de</reg> provinciis cum relatum esset, senatus frequens in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> sententiam ibat ut, quoniam in Hispania et Macedonia debellatum foret,
                    consulibus ambobus Italia provincia esset. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Scipio</name> satis esse Italiae unum consulem censebat; alteri Macedoniam
                    decernendam esse. <reg>bellum</reg> grave ab Antiocho imminere. <reg>iam</reg>
                    ipsum sua sponte in Europam transgressum; quid deinde facturum censerent,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> cum hinc Aetoli, haud dubie hostes,
                    vocarent ad bellum, illinc Hannibal, Romanis cladibus insignis imperator,
                    stimularet? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>dum</reg> de provinciis consulum disceptatur, praetores sortiti sunt;
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Cn</name> . Domitio urbana iurisdictio, T. <pb n="p.530"/> Iuventio
                    peregrina evenit, P. Cornelio Hispania <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 560</note> ulterior, Sex. <reg>digitio</reg>
                    citerior, duobus Cn. Corneliis Blasioni Sicilia, Merendae Sardinia.
                        <reg>in</reg> Macedoniam novum exercitum transportari non placuit,
                        <milestone unit="section" n="8?"/> eum qui esset ibi reduci in Italiam a
                    Quinctio ac dimitti; item eum exercitum dimitti qui cum M. Porcio Catone in
                    Hispania esset; <milestone unit="section" n="9"/> consulibus ambobus Italiam
                    provinciam esse, et duas urbanas scribere eos legiones, ut dimissis quos senatus
                    censuisset exercitibus octo omnino Romanae legiones essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ver</reg> sacrum factum erat priore anno, M. Porcio et L. Valerio
                    consulibus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> cum P. Licinius pontifex non esse recte factum collegio primum,
                    deinde ex auctoritate collegii patribus renuntiasset, de integro faciendum
                    arbitratu pontificum censuerunt ludosque magnos, qui una voti essent, tanta
                    pecunia quanta adsoleret faciendos; <milestone unit="section" n="3"/> ver sacrum
                    videri pecus quod natum esset inter kal. <reg>martias</reg> et pridie kal.
                        <reg>maias</reg> P. Cornelio et Ti. Sempronio consulibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>censorum</reg> inde comitia sunt habita. <reg>creati</reg> censores Sex.
                        <name>Aelius</name> Paetus et C. Cornelius Cethegus. <reg>principem</reg>
                    senatus <note place="unspecified" anchored="true"> senatus <hi rend="italics">
                            ed. <reg>mediolanensis</reg>
                        </hi> 1505: senatum <hi rend="italics">
                            <reg>b</reg> M. </hi>
                    </note> P. Scipionem consulem, quem et priores censores legerant, legerunt.
                        <reg>tres</reg> omnino senatores, neminem curuli honore usum, <pb n="p.532"
                    /> praeterierunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>gratiam</reg> quoque ingentem apud eum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> ordinem pepererunt,
                    quod ludis Romanis aedilibus curulibus imperarunt ut loca senatoria secernerent
                    a populo; nam antea in promiscuo spectabant. <reg>equitibus</reg> quoque
                    perpaucis adempti equi, nec in ullum ordinem saevitum. <reg>atrium</reg>
                    Libertatis et villa publica ab iisdem refecta amplificataque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ver</reg> sacrum ludique Romani votivi, quos voverat Ser.
                        <name>Sulpicius</name> Galba consul, facti. <reg>cum</reg> spectaculo eorum
                    occupati animi hominum essent, <milestone unit="section" n="7?"/> Q. Pleminius,
                    qui propter multa in deos hominesque scelera Locris admissa in carcerem
                    coniectus fuerat, comparaverat homines qui pluribus simul locis urbis nocte
                    incendia facerent, ut in consternata nocturno tumultu civitate refringi <choice>
                        <corr>carcer</corr>
                        <sic>career</sic>
                    </choice> posset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ea</reg> res indicio consciorum <note place="unspecified" anchored="true">
                        consciorum <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> consociorum <hi
                            rend="italics">B:</hi> sociorum <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> palam facta delataque ad senatum est. <name>Pleminius</name> in
                    inferiorem demissus carcerem est necatusque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>coloniae</reg> civium Romanorum eo anno deductae sunt Puteolos, Volturnum,
                    Liternum, treceni homines in singulas. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>item</reg> Salernum Buxentumque coloniae civium Romanorum deductae sunt.
                        <reg>deduxere</reg> triumviri Ti. Sempronius Longus, qui tum consul erat, M.
                    Servilius, Q. Minucius Thermus. <reg>ager</reg> divisus est qui Campanorum
                    fuerat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Sipontum</name>
                    <pb n="p.534"/> item in agrum qui Arpinorum fuerat coloniam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> civium Romanorum alii
                    triumviri, D. Iunius Brutus, M. Baebius Tamphilus, M. Helvius, deduxerunt.
                        <reg>tempsam</reg> item et Crotonem coloniae civium Romanorum deductae.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>tempsanus</reg> ager de Bruttiis captus erat; Brutti Graecos expulerant;
                    Crotonem Graeci habebant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>triumviri</reg> Cn. Octavius, L. Aemilius Paulus, C. Laetorius Crotonem,
                    Tempsam L. Cornelius Merula, Q. * *, <note place="unspecified" anchored="true">
                        Merula, Q. * * <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> merulaque <hi rend="italics">B:</hi>
                        merulaque et <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> C. Salonius deduxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>prodigia</reg> quoque alia visa eo anno Romae sunt, alia nuntiata.
                        <reg>in</reg> foro et comitio et Capitolio sanguinis guttae visae sunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> terra aliquotiens pluvit et caput Vulcani arsit.
                        <reg>nuntiatum</reg> est Nare amni <note place="unspecified" anchored="true"
                        > Nare amni <hi rend="italics">J. Gronovius:</hi> anni <hi rend="italics">B,
                            lacutnam indicans.</hi>
                    </note> lac fluxisse, pueros ingenuos Arimini sine oculis ac naso, et in Piceno
                    agro non pedes, non manus habentem natum. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ea</reg> prodigia ex pontificum decreto procurata. <reg>et</reg>
                    sacrificium novemdiale factum est, quod Hadriani nuntiaverant in agro suo
                    lapidibus pluvisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Gallia L. Valerius Flaccus proconsul circa Mediolanium cum Gallis
                    Insubribus et Bois, qui Dorulato duce ad concitandos Insubres Padum transgressi
                    erant, signis collatis depugnavit. <reg>decem</reg> milia hostium sunt caesa.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>per</reg> eos dies collega eius M. Porcius Cato ex Hispania triumphavit.
                        <reg>tulit</reg> in eo triumpho argenti infecti viginti quinque milia pondo,
                    bigati centum viginti tria milia, Oscensis quingenta quadraginta, auri pondo
                    mille <pb n="p.536"/> quadringenta. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>militibus</reg> ex praeda divisit in singulos <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> ducenos septuagenos
                    aeris, triplex equiti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Ti</name> . Sempronius consul in provinciam profectus in Boiorum primum
                    agrum legiones duxit. <reg>boiorix</reg> tum regulus eorum cum duobus fratribus
                    tota gente concitata ad rebellandum castra locis apertis posuit, ut appareret
                    dimicaturos si hostis fines intrasset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>consul</reg> ubi quantae copiae, quanta fiducia esset hosti sensit, nuntium
                    ad collegam mittit ut, si videretur ei, maturaret venire: se tergiversando in
                    adventum eius rem extracturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quae</reg> causa consuli cunctandi, eadem Gallis, praeterquam quod
                    cunctatio hostium animos faciebat, rei maturandae erat ut, priusquam
                    coniungerentur consulum copiae, rem transigerent. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>per</reg> biduum tamen nihil aliud quam steterunt parati ad pugnandum, si
                    quis contra egrederetur; tertio subiere ad vallum castraque simul ab omni parte
                    adgressi sunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>consul</reg> arma extemplo capere milites iussit; armatos inde paulisper
                    continuit, ut et stolidam fiduciam hosti augeret et disponeret copias, quibus
                    quaeque portis erumperent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>duae</reg> legiones duabus principalibus portis signa efferre iussae.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>sed</reg> in ipso exitu ita conferti obstitere Galli ut clauderent viam.
                        <reg>diu</reg> in angustiis pugnatum est; nec dextris magis gladiisque
                    gerebatur res <pb n="p.538"/> quam scutis corporibusque ipsis obnixi urgebant,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note>
                    Romani, <milestone unit="section" n="11?"/> ut signa foras efferrent, Galli, ut
                    aut in castra ipsi penetrarent aut exire Romanos prohiberent. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>nec</reg> ante in hanc aut illam partem moveri acies potuerunt quam Q.
                    Victorius primi pili centurio et C. Atinius tribunus militum, quartae hic, ille
                    secundae legionis, rem in asperis proeliis saepe temptatam, signa adempta
                    signiferis in hostes iniecerunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>dum</reg> repetunt enixe signum, priores secundani se porta eiecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iam</reg> hi extra vallum pugnabant quarta legione in porta haerente, cum
                    alius tumultus ex aversa parte castrorum est exortus. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>in</reg> portam quaestoriam irruperant Galli resistentesque pertinacius
                    occiderant L. Postumium quaestorem, cui Tympano fuit cognomen, et M. Atinium et
                    P. Sempronium, praefectos socium, et ducentos ferme milites. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>capta</reg> ab ea parte castra erant, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> cohors extraordinaria, missa a consule ad tuendam quaestoriam portam,
                    et eos qui intra vallum erant partim occidit, partim expulit castris et
                    irrumpentibus obstitit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eodem</reg> fere tempore et quarta legio cum duabus extraordinariis
                    cohortibus porta erupit. <reg>ita</reg> simul tria proelia circa castra locis
                    distantibus erant clamoresque dissoni ad incertos suorum eventus a praesenti
                    certamine animos pugnantium avertebant. <pb n="p.540"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>usque</reg> ad meridiem aequis viribus ac prope pari spe <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> pugnatum
                    est. <reg>labor</reg> et aestus mollia et fluida corpora Gallorum et minime
                    patientia sitis cum decedere pugna coegisset, in paucos restantes impetum Romani
                    fecerunt fusosque compulerunt in castra. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>signum</reg> inde receptui ab consule datum est; ad quod pars maior
                    receperunt sese, pars certaminis studio et spe potiundi castris hostium
                    perstitit ad vallum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>eorum</reg> paucitate contempta Galli universi ex castris eruperunt; fusi
                    inde Romani, quae imperio consulis noluerant, suo pavore ac terrore castra
                    repetunt. <reg>ita</reg> varia hinc atque illinc, nunc fuga nunc victoria fuit;
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Gallorum</name> tamen ad undecim milia, Romanorum quinque milia sunt
                    occisa. <name>Galli</name> recepere in intima finium sese; consul Placentiam
                    legiones duxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Scipionem</name> alii coniuncto exercitu cum collega per Boiorum
                    Ligurumque agros populantem isse, quoad progredi silvae paludesque passae sint,
                    scribunt, alii nulla memorabili gesta re Romam comitiorum causa redisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eodem</reg> hoc anno T. Quinctius Elatiae, quo in hiberna reduxerat copias,
                    totum hiemis tempus iure dicundo consumpsit mutandisque <choice>
                        <corr>iis</corr>
                        <sic>its</sic>
                    </choice> , quae aut ipsius Philippi aut praefectorum eius licentia in
                    civitatibus facta erant, cum suae factionis hominum vires <pb n="p.542"/>
                    augendo ius ac libertatem aliorum deprimerent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>veris</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> initio
                    Corinthum conventu edicto venit. <reg>ibi</reg> omnium civitatium legationes in
                    contionis modum circumfusas est adlocutus, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    orsus ab inita primum Romanis amicitia cum Graecorum gente et imperatorum qui
                    ante se in Macedonia fuissent, suisque rebus gestis. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>omnia</reg> cum approbatione ingenti sunt audita, praeterquam cum ad
                    mentionem Nabidis ventum esset; id minime conveniens liberanti Graeciam
                    videbatur, <milestone unit="section" n="6?"/> tyrannum reliquisse non suae solum
                    patriae gravem, sed omnibus circa civitatibus metuendum, haerentem visceribus
                    nobilissimae civitatis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nec</reg> ignarus huius habitus animorum Quinctius, si sine excidio
                    Lacedaemonis fieri potuisset, fatebatur pacis cum tyranno mentionem admittendam
                    auribus non fuisse; <milestone unit="section" n="2"/> nunc, cum aliter quam
                    ruina gravissimae <note place="unspecified" anchored="true"> gravissimae
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> grauissima <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> civitatis opprimi non posset, satius visum esse tyrannum debilitatum ac
                    totis prope viribus ad nocendum cuiquam ademptis relinqui, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> quam intermori vehementioribus, quam quae pati
                    posset, remediis civitatem sinere, in ipsa vindicta libertatis perituram.
                        <reg>praeteritorum</reg> commemorationi subiecit, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> proficisci sibi in Italiam atque omnem exercitum deportare in animo
                    esse; <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>demetriadis</reg> Chalcidisque praesidia intra decimum diem audituros
                    deducta, Acrocorinthum ipsis extemplo videntibus vacuam <note
                        place="unspecified" anchored="true"> vacuam <hi rend="italics">
                            <reg>ascensius</reg> : </hi> uacuum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Achaeis traditurum, ut omnes scirent utrum Romanis an Aetolis mentiri
                    mos esset, <pb n="p.544"/>
                    <milestone unit="section" n="6?"/> qui male commissam libertatem populo Romano
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note>
                    sermonibus distulerint et mutatos pro Macedonibus Romanos dominos. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>sed</reg> illis nec quid dicerent nec quid facerent, quicquam umquam pensi
                    fuisse; reliquas, civitates monere ut ex factis, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ex factis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> factis <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> non ex dictis, amicos pensent intellegantque quibus credendum et a
                    quibus cavendum sit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>libertate</reg> modice utantur; temperatam eam salubrem et singulis et
                        <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> civitatibus esse, nimiam et aliis gravem et ipsis qui habeant
                    praecipitem et effrenatam esse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>concordiae</reg> in civitatibus principes et ordines inter se, et in
                    commune omnes civitates consulerent. <reg>adversus</reg> consentientes nec regem
                    quemquam satis validum nec tyrannum fore; <milestone unit="section" n="10"/>
                    discordiam et seditionem omnia opportuna insidiantibus facere, cum pars quae
                    domestico certamine inferior sit externo potius se applicet quam civi cedat.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>alienis</reg> armis partam, externa fide redditam libertatem sua cura
                    custodirent servarentque, ut populus Romanus dignis datam libertatem ac munus
                    suum bene positum sciret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>has</reg> velut parentis voces cum audirent, manare omnibus gaudio
                    lacrimae, adeo ut ipsum quoque confunderent dicentem. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>paulisper</reg> fremitus approbantium dicta fuit monentiumque aliorum alios
                    ut eas voces velut oraculo missas in pectora animosque <pb n="p.546"/>
                    demitterent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>silentio</reg> deinde facto petiit ab iis ut <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> cives Romanos, si qui
                    apud eos in servitute essent, conquisitos intra duos menses mitterent ad se in
                    Thessaliam; ne ipsis quidem honestum esse in liberata terra liberatores eius
                    servire. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>omnes</reg> acclamarunt gratias se inter cetera etiam ob hoc agere, quod
                    admoniti essent ut tam pio, tam necessario officio fungerentur. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>ingens</reg> numerus erat bello Punico captorum, quos Hannibal, cum ab suis
                    non redimerentur, venum dederat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>multitudinis</reg> eorum argumentum sit, quod Polybius scribit centum
                    talentis eam rem Achaeis stetisse, cum quingenos denarios pretium in capita,
                    quod redderetur dominis, statuissent. <reg>mille</reg> enim ducentos ea ratione
                    Achaia habuit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>adice</reg> nunc pro portione, quot verisimile sit Graeciam totam habuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>nondum</reg> conventus dimissus erat, cum respiciunt praesidium ab
                    Acrocorintho descendens protinus duci ad portam atque abire. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>quorum</reg> agmen imperator secutus prosequentibus cunctis, servatorem
                    liberatoremque acclamantibus, salutatis dimissisque iis eadem qua venerat via
                    Elatiam rediit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>inde</reg> cum omnibus copiis Ap. Claudium legatum dimittit. <reg>per</reg>
                    Thessaliam atque Epirum ducere Oricum iubet atque se ibi opperiri; inde namque
                    in animo esse exercitum in Italiam traicere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>et</reg> L. Quinctio fratri, legato et praefecto classis, scribit ut
                    onerarias ex omni Graeciae ora eodem contraheret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ipse</reg> Chalcidem profectus, deductis non a <pb n="p.548"/> Chalcide
                    solum sed etiam ab Oreo atque Eretria <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 560</note> praesidiis, conventum ibi Euboicarum
                    habuit <milestone unit="section" n="2?"/> civitatium admonitosque in quo statu
                    rerum accepisset eos et in quo relinqueret dimisit. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Demetriadem</name> inde proficiscitur; <milestone unit="section" n="4"/>
                    deductoque praesidio prosequentibus cunctis, sicut Corinthi et Chalcide, pergit
                    ire in Thessaliam, ubi non liberandae modo civitates erant, sed ex omni
                    colluvione et confusione in aliquam tolerabilem formam redigendae. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>nec</reg> enim temporum modo vitiis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> vitiis <hi rend="italics">
                            <reg>ascensius</reg> : </hi> diuitiis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ac violentia et licentia regia turbati erant, sed inquieto etiam ingenio
                    gentis, nec comitia nec conventum nec concilium ullum non per seditionem ac
                    tumultum iam inde a principio ad nostram usque aetatem traducentes. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>a</reg> censu maxime et senatum et iudices legit potentioremque eam partem
                    civitatium fecit cui salva et tranquilla omnia esse magis expediebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ita</reg> cum percensuisset Thessaliam, per Epirum Oricum, unde erat
                    traiecturus, venit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ab</reg> Orico copiae omnes Brundisium transportatae. <reg>inde</reg> per
                    totam Italiam ad urbem prope triumphantes non minore agmine rerum captarum quam
                    suo prae se acto venerunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postquam</reg> Romam ventum est, senatus extra urbem Quinctio ad res gestas
                    edisserendas datus est triumphusque meritus ab lubentibus decretus. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>triduum</reg> triumphavit. <reg>die</reg> primo arma, <pb n="p.550"/> tela
                    signaque aerea et marmorea transtulit, plura <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> Philippo adempta quam
                    quae ex civitatibus ceperat; secundo aurum argentumque factum infectumque et
                    signatum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>infecti</reg> argenti fuit quadraginta tria milia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quadraginta tria milia <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : cf. </hi>
                        <reg>plut</reg> . Flam. 14: et acto <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> pondo et ducenta septuaginta, facti vasa multa omnis generis, caelata
                    pleraque, quaedam eximiae artis; et ex aere multa fabrefacta; ad hoc clipea
                    argentea decem. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>signati</reg> argenti octoginta quattuor milia fuere <choice>
                        <corr>Atticorum</corr>
                        <sic>Atticorurn</sic>
                    </choice> ; tetrachma <note place="unspecified" anchored="true"> tetrachma <hi
                            rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> detrachiā <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> vocant; trium fere denariorum in singulis argenti est pondus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>auri</reg> pondo fuit tria milia septingenta quattuordecim et clipeum unum
                    ex auro totum et Philippei nummi aurei quattuordecim milia quingenti
                    quattuordecim. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tertio</reg> die coronae aureae, dona civitatium, tralatae centum
                    quattuordecim; <milestone unit="section" n="9"/> et hostiae ductae et ante
                    currum multi nobiles captivi obsidesque, inter quos Demetrius, regis Philippi
                    filius, fuit et Armenes, Nabidis tyranni filius, Lacedaemonius. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ipse</reg> deinde Quinctius in urbem est invectus. <reg>secuti</reg> currum
                    milites frequentes ut <note place="unspecified" anchored="true"> ut <hi
                            rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> in <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> exercitu omni ex provincia deportato. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>his</reg> duceni quinquageni aeris in pedites divisi, duplex centurioni,
                    triplex equiti. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>praebuerunt</reg> speciem triumpho capitibus rasis secuti qui servitute
                    exempti fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>exitu</reg> anni huius Q. Aelius <note place="unspecified" anchored="true">
                        Q. Aelius <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> p. aemilius <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Tubero tribunus <pb n="p.552"/> plebis ex senatus consulto tulit ad
                    plebem plebesque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        560</note> scivit uti duae Latinae coloniae una in Bruttios altera in
                    Thurinum agrum deducerentur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>his</reg> deducendis triumviri creati, quibus in triennium imperium esset,
                    in Bruttios Q. Naevius, M. Minucius Rufus, M. Furius Crassipes, in Thurinum
                    agrum A. Manlius, Q. Aelius, L. Apustius. <reg>ea</reg> bina comitia Cn.
                    Domitius praetor urbanus in Capitolio habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>aedes</reg> eo anno aliquot dedicatae sunt: una Iunonis Matutae in foro
                    olitorio, vota locataque quadriennio ante a C. Cornelio consule Gallico bello;
                    censor idem dedicavit; <milestone unit="section" n="4"/> altera Fauni; aediles <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> biennio ante ex multaticio argento faciendam locarant C. Scribonius et
                    Cn. Domitius, qui praetor urbanus eam dedicavit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> aedem Fortunae Primigeniae in colle Quirinali dedicavit Q. Marcius
                    Ralla, <note place="unspecified" anchored="true"> Ralla <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: ahala <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> duumvir ad id ipsum creatus; <milestone unit="section" n="6"/> voverat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> decem annis ante Punico bello P. Sempronius Sophus consul, locaverat
                    idem censor. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> in insula Iovis aedem C. Servilius duumvir dedicavit; vota erat
                    sex annis ante Gallico bello ab L. Furio Purpurione praetore, ab eodem postea
                    consule locata. <reg>haec</reg> eo anno acta. </p>
                <pb n="p.554"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Scipio ex provincia Gallia ad consules
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note>
                    subrogandos venit. <reg>comitia</reg> consulum fuere, quibus creati sunt L.
                    Cornelius Merula et Q. Minucius Thermus. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>postero</reg> die creati sunt praetores L. Cornelius Scipio, M. Fulvius
                    Nobilior, C. Scribonius, M. Valerius Messala, L. Porcius Licinus et C.
                    Flaminius. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>megalesia</reg> ludos scaenicos A. Atilius Serranus, L. Scribonius Libo
                    aediles curules primi fecerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>horum</reg> aedilium ludos Romanos primum senatus a populo secretus
                    spectavit praebuitque sermones, sicut omnis novitas solet, aliis tandem, quod
                    multo ante debuerit, <milestone unit="section" n="5?"/> tributum existimantibus
                    amplissimo ordini, aliis demptum ex dignitate populi, quicquid maiestati patrum
                    adiectum esset, interpretantibus et omnia discrimina talia, quibus ordines
                    discernerentur, et concordiae et libertatis aequae minuendae esse. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>ad</reg> quingentesimum quinquagesimum octavum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quinquagesimum octavum <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg> : </hi> octauum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> annum in promiscuo spectatum esse; quid repente factum cur immisceri
                    sibi in cavea patres plebem nollent? <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cur</reg> dives pauperem consessorem fastidiret? <reg>novam</reg> ,
                    superbam libidinem, ab nullius ante gentis senatu neque desideratam neque
                    institutam. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>postremo</reg> ipsum quoque Africanum, quod consul auctor eius rei fuisset,
                    paenituisse ferunt. <reg>adeo</reg> nihil motum ex antiquo <pb n="p.556"/>
                    probabile est; veteribus, nisi quae usus evidenter arguit, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 560</note> stari malunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>principio</reg> anni quo L. Cornelius Q. Minucius <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> consules fuerunt,
                    terrae motus ita crebri nuntiabantur ut non rei tantum ipsius sed feriarum
                    quoque ob id indictarum homines taederet; <milestone unit="section" n="2"/> nam
                    neque senatus haberi neque res publica administrari poterat sacrificando
                    expiandoque occupatis consulibus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postremo</reg> decemviris adire libros iussis, ex responso eorum
                    supplicatio per triduum fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>coronati</reg> ad omnia pulvinaria supplicaverunt, edictumque est ut omnes
                    qui ex una familia essent supplicarent pariter. <reg>item</reg> ex auctoritate
                    senatus consules edixerunt ne quis, quo die terrae motu nuntiato feriae indictae
                    essent, eo die alium terrae motum nuntiaret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>provincias</reg> deinde consules prius tum praetores sortiti.
                        <name>Cornelio</name> Gallia, Minucio Ligures evenerunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> sortiti praetores C. Scribonius urbanam, M. Valerius
                    peregrinam, L. Cornelius Siciliam, L. Porcius Sardiniam, C. Flaminius Hispaniam
                    citeriorem, M. Fulvius Hispaniam ulteriorem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>nihil</reg> eo anno belli expectantibus consulibus litterae M.
                    Cinci—praefectus is Pisis erat—adlatae, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <name>Ligurum</name> viginti milia armatorum coniuratione per omnia conciliabula
                    universae gentis facta Lunensem <pb n="p.558"/> primum agrum <choice>
                        <corr>depopulatos</corr>
                        <sic>depopulates</sic>
                    </choice> , Pisanum deinde finem <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 561</note> transgressos omnem oram maris peragrasse.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>itaque</reg> Minucius consul, cui Ligures provincia evenerat, ex
                    auctoritate senatus in rostra escendit et edixit ut legiones duae urbanae,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> quae superiore anno conscriptae essent,
                    post diem decimum Arretii adessent; in earum locum se duas legiones urbanas
                    scripturum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>item</reg> sociis et Latino nomini, magistratibus legatisque eorum, qui
                    milites dare debebant, edixit ut in Capitolio se adirent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>iis</reg> quindecim milia peditum et quingentos equites, pro numero
                    cuiusque iuniorum, <milestone unit="section" n="7?"/> discripsit et inde ex
                    Capitolio protinus ire ad portam et, ut maturaretur res, proficisci ad dilectum
                    iussit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>fulvio</reg> Flaminioque terna milia Romanorum peditum, centeni equites in
                    supplementum et quina milia socium Latini nominis et duceni equites decreti,
                    mandatumque praetoribus ut veteres dimitterent milites cum in provinciam
                    venissent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cum</reg> milites qui in legionibus urbanis erant frequentes tribunos
                    plebei adissent, uti causas cognoscerent eorum, quibus aut emerita stipendia aut
                    morbus causae essent, quo minus militarent, eam rem litterae Ti. Sempronii
                    discusserunt, <milestone unit="section" n="10?"/> in quibus scriptum erat
                    Ligurum decem milia in agrum Placentinum venisse et eum usque ad ipsa coloniae
                    moenia et Padi ripas cum caedibus et incendiis perpopulatos esse; <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <name>Boiorum</name> quoque gentem ad rebellionem spectare. <reg>ob</reg>
                    <pb n="p.560"/> eas res tumultum esse decrevit senatus; tribunos <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> plebei
                    non placere causas militares cognoscere, quo minus ad edictum conveniretur.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>adiecerunt</reg> etiam ut socii nominis Latini, qui in exercitu P. Cornelii
                    Ti. Sempronii fuissent et dimissi ab iis consulibus essent ut, ad quam diem L.
                    Cornelius consul edixisset et in quem locum edixisset Etruriae, <milestone
                        unit="section" n="13?"/> convenirent, et uti L. Cornelius consul in
                    provinciam proficiscens in oppidis agrisque qua iturus esset, si quos ei
                    videretur milites scriberet armaretque et duceret secum dimittendique ei quos
                    eorum quandoque vellet ius esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postquam</reg> consules dilectu habito profecti in provincias sunt, tum T.
                    Quinctius postulavit ut de iis quae cum decem legatis ipse statuisset senatus
                    audiret eaque, si videretur, auctoritate sua confirmaret; <milestone
                        unit="section" n="2"/> id eos facilius facturos si legatorum verba, qui ex
                    universa Graecia et magna parte Asiae quique ab regibus venissent, audissent.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eae</reg> legationes a C. Scribonio praetore urbano in senatum introductae
                    sunt benigneque omnibus responsum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> Antiocho quia longior disceptatio erat, decem legatis, quorum
                    pars aut in Asia aut Lysimachiae apud regem fuerant, delegata est. <milestone
                        unit="section" n="5"/> T. Quinctio mandatum ut adhibitis iis legatorum regis
                    verba audiret <pb n="p.562"/> responderetque iis, quae ex dignitate atque
                    utilitate <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        561</note> populi Romani responderi possent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Menippus</name> et Hegesianax principes regiae legationis erant.
                        <reg>ex</reg> iis Menippus ignorare se dixit quidnam perplexi sua legatio
                    haberet, cum simpliciter ad amicitiam petendam iungendamque societatem
                    venissent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>esse</reg> autem tria genera foederum, quibus inter se paciscerentur
                    amicitias civitates regesque: unum, cum bello victis dicerentur leges; ubi enim
                    omnia ei qui armis plus posset dedita essent, quae ex iis habere victos quibus
                    multari eos velit, ipsius—ius atque arbitrium esse; <milestone unit="section"
                        n="8"/> alterum, cum pares bello aequo foedere in pacem atque amicitiam
                    venirent; <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> enim repeti reddique per conventionem res et, si quarum turbata bello
                    possessio sit, eas aut ex formula iuris antiqui aut ex partis utriusque commodo
                    componi; <milestone unit="section" n="9"/> tertium esse genus cum, qui numquam
                    hostes fuerint, ad amicitiam sociali foedere inter se iungendam coeant; eos
                    neque dicere nec accipere leges; id enim victoris et victi esse. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ex</reg> eo genere cum Antiochus esset, mirari se quod Romani aequum
                    censeant leges ei dicere, quas Asiae urbium liberas et immunes, quas
                    stipendiarias esse velint, quas intrare praesidia regia regemque vetent.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>cum</reg> Philippo enim hoste pacem, non cum Antiocho amico societatis
                    foedus ita sanciendum esse. </p>
                <pb n="p.564"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ad</reg> ea Quinctius: <quote>
                        <reg>quoniam</reg> vobis distincte <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 561</note> agere libet et genera iungendarum
                        amicitiarum enumerare, ego quoque duas condiciones ponam, extra quas nullam
                        esse regi nuntietis amicitiae cum populo Romano iungendae, <milestone
                            unit="section" n="2?"/> unam, si nos nihil quod ad urbes Asiae attinet
                        curare velit, ut et ipse omni Europa abstineat; <milestone unit="section"
                            n="3"/> alteram, si se ille Asiae finibus non contineat et in Europam
                        transcendat, ut et Romanis ius sit Asiae civitatium amicitias et tueri quas
                        habeant et novas complecti. </quote>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>enimvero</reg> id auditu etiam dicere indignum esse Hegesianax, Thraciae et
                    Chersonesi urbibus arceri Antiochum cum, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Antiochum cum <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> antiochum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5?"/> quae Seleucus, proavus eius, Lysimacho rege
                    bello victo et in acie caeso per summum decus parta reliquerit, pari cum laude
                    eadem ab Thracibus possessa, partim armis receperit Antiochus, partim deserta,
                    sicut ipsam Lysimachiam, et revocatis cultoribus frequentaverit et, quae strata
                    ruinis atque incendiis erant, ingentibus impensis aedificaverit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>quid</reg> igitur simile esse ex ea possessione, ita parta, ita recuperata,
                    deduci Antiochum, et Romanos abstinere Asia, quae numquam eorum fuerit?
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>amicitiam</reg> expetere Romanorum Antiochum, sed quae impetrata gloriae
                    sibi non pudori sit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ad</reg> haec Quinctius <quote>quando quidem</quote> inquit <quote> honesta
                        pensamus, sicut aut sola aut prima certe pensari <pb n="p.566"/> decet
                        principi orbis terrarum populo et tanto regi, <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> utrum tandem
                        videtur honestius, <milestone unit="section" n="9?"/> liberas velle omnes,
                        quae ubique sunt, Graeciae urbes, an servas et vectigales facere? <milestone
                            unit="section" n="10"/>
                        <reg>si</reg> sibi Antiochus pulchrum esse censet, quas urbes proavus belli
                        iure habuerit, avus paterque numquam usurpaverint pro suis, <milestone
                            unit="section" n="11?"/> eas repetere in servitutem, et populus Romanus
                        susceptum patrocinium libertatis Graecorum non deserere fidei constantiaeque
                        suae ducit esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>sicut</reg> a Philippo Graeciam liberavit, ita et ab Antiocho Asiae
                        urbes quae Graii nominis sint, liberare in animo habet. <milestone
                            unit="section" n="13"/>
                        <reg>neque</reg> enim in Aeolidem Ioniamque coloniae in servitutem regiam
                        missae sunt, sed stirpis augendae causa gentisque vetustissimae per orbem
                        terrarum propagandae. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haesitaret Hegesianax nec infitiari posset honestiorem causam
                    libertatis quam servitutis praetexi titulo, <quote>quin mittimus
                        ambages?</quote> inquit P. Sulpicius, qui maximus natu ex decem legatis
                    erat, <quote> alteram ex duabus condicionibus, <milestone unit="section" n="2?"
                        /> quae modo diserte a Quinctio latae sunt, legite aut supersedete de
                        amicitia agere. </quote>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <quote>
                        <reg>nos</reg> ver </quote> inquit Menippus <quote>nec volumus nec possumus
                        pacisci quicquam quo regnum Antiochi minuatur.</quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>postero</reg> die Quinctius legationes universas Graeciae Asiaeque cum in
                    senatum introduxisset, ut scirent quali animo populus Romanus, quali Antiochus
                    erga civitates Graeciae essent, postulata et regis et <pb n="p.568"/> sua
                    exposuit: renuntiarent civitatibus suis populum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> Romanum, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> qua virtute quaque fide libertatem eorum a Philippo
                    vindicaverit, eadem ab Antiocho, nisi decedat Europa, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Europa <hi rend="italics">edd. vett.</hi> : ab europa <hi
                            rend="italics">BM.</hi>
                    </note> vindicaturum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tum</reg> Menippus deprecari et Quinctium et patres institit, ne
                    festinarent decernere, quo decreto turbaturi orbem terrarum essent; <milestone
                        unit="section" n="7"/> tempus et sibi sumerent et regi ad cogitandum darent;
                    cogitaturum, cum renuntiatae condiciones essent, et impetraturum aliquid aut
                    pacis causa concessurum. <reg>ita</reg> integra dilata res est. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>legatos</reg> mitti ad regem eosdem qui Lysimachiae apud eum fuerant
                    placuit, P. Sulpicium, P. Villium, P. Aelium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>vixdum</reg> hi profecti erant cum a Carthagine legati bellum haud dubie
                    parare Antiochum Hannibale ministro attulerunt inieceruntque curam ne simul et
                    Punicum excitaretur bellum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Hannibal</name> patria profugus pervenerat ad Antiochum, sicut ante dictum
                    est, et erat apud regem in magno honore, nulla alia arte nisi quod volutanti diu
                    consilia de Romano bello nemo aptior super tali re particeps esse sermonis
                    poterat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>sententia</reg> eius una atque eadem semper erat, ut in Italia bellum
                    gereretur; <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Italiam</name> et commeatus et militem praebituram externo hosti; si nihil
                    ibi moveatur liceatque populo Romano viribus et copiis Italiae extra Italiam
                    bellum gerere, neque regem neque gentem ullam parem <pb n="p.570"/> Romanis
                    esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>sibi</reg> centum tectas naves et decem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> milia peditum, mille
                    equites deposcebat; ea se classe primum Africam petiturum; magno opere confidere
                    et Carthaginienses ad rebellandum ab se compelli posse; <milestone
                        unit="section" n="6"/> si illi cunctentur, se aliqua parte Italiae
                    excitaturum Romanis bellum. <reg>regem</reg> cum ceteris omnibus transire in
                    Europam debere et in aliqua parte Graeciae copias continere neque traicientem
                    et, quod in speciem famamque belli satis sit, paratum traicere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> hanc sententiam cum adduxisset regem, praeparandos sibi ad id
                    popularium animos ratus litteras, ne quo casu interceptae palam facerent conata,
                    scribere non est ausus; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Aristonem</name> quendam Tyrium nanctus Ephesi expertusque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> expertusque <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: exercitusque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> sollertiam levioribus ministeriis, partim donis, partim spe praemiorum
                    oneratum, quibus etiam ipse rex adnuerat, Carthaginem cum mandatis mittit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>edit</reg> nomina eorum quibus conventis opus esset; instruit etiam
                    secretis notis, per quas haud dubie agnoscerent sua mandata esse. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>hunc</reg> Aristonem Carthagine obversantem non prius amici quam inimici
                    Hannibalis, qua de' causa venisset, cognoverunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> primo in circulis conviviisque celebrata sermonibus res est;
                        <milestone unit="section" n="6"/> deinde in senatu quidam nihil actum esse
                    dicere exilio Hannibalis si absens quoque novas moliri res et sollicitando
                    animos hominum turbare statum civitatis posset; <pb n="p.572"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Aristonem</name> quendam, Tyrium advenam, instructum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> mandatis ab Hannibale
                    et rege Antiocho venisse; certos homines cotidie cum eo secreta colloquia
                    serere; in occulto coqui <note place="unspecified" anchored="true"> coqui <hi
                            rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> conloqui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quod mox in omnium perniciem erupturum esset. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>conclamare</reg> omnes vocari Aristonem debere et quaeri quid venisset, et
                    nisi expromeret cum legatis Romam mitti; satis pro temeritate unius hominis
                    suppliciorum pensum esse; privatos suo periculo peccaturos; <milestone
                        unit="section" n="9"/> rem publicam non extra noxam modo sed etiam extra
                    famam noxae conservandam esse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>vocatus</reg> Aristo purgare sese et firmissimo pugnaculo uti, quod
                    litterarum nihil ad quemquam attulisset; <milestone unit="section" n="11"/>
                    ceterum nec causam adventus satis expediebat et in eo maxime haesitabat, quod
                    cum Barcinae solum factionis hominibus collocutum eum arguebant. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>orta</reg> inde altercatio est allis pro speculatore comprehendi iam et
                    custodiri iubentibus, aliis negantibus tumultuandi causam esse; <milestone
                        unit="section" n="13"/> mali rem exempli esse de nihilo hospites corripi;
                    idem Carthaginiensibus et Tyri et in aliis emporiis, quo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quo <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> quae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> frequenter commeent, <note place="unspecified" anchored="true"> commeent
                            <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: commeant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> eventurum. <reg>dilata</reg> eo die res est. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <name>Aristo</name> Punico ingenio inter Poenos usus tabellas conscriptas
                    celeberrimo loco super sedem cotidianam magistratuum prima vespera suspendit,
                    ipse de tertia vigilia navem conscendit et profugit. <pb n="p.574"/>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>postero</reg> die cum sufetes ad ius dicendum consedissent, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note>
                    conspectae tabellae demptaeque et lectae. <reg>scriptum</reg> erat Aristonem
                    privatim ad neminem, publice ad seniores—ita senatum vocabant—mandata habuisse.
                        <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>publicato</reg> crimine minus intenta de paucis quaestio erat; mitti tamen
                    legatos Romam, qui rem ad consules et senatum deferrent, placuit, simul qui de
                    iniuriis Masinissae quererentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Masinissa</name> postquam et infames Carthaginienses et inter se ipsos
                    discordes sensit, <note place="unspecified" anchored="true"> sensit <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> principibus propter colloquia Aristonis senatui, senatu propter indicium
                    eiusdem Aristonis populo suspecto, <note place="unspecified" anchored="true">
                        senatu . . . suspecto <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: senatum . . suspectum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="2?"/> locum iniuriae esse ratus agrum maritimum
                    eorum et depopulatus est et quasdam urbes vectigales Carthaginiensium sibi
                    coegit stipendium pendere. <name>Emporia</name> vocant eam regionem; <milestone
                        unit="section" n="3"/> ora est minoris Syrtis et agri uberis; una civitas
                    eius Leptis; ea singula in dies talenta vectigal Carthaginiensibus dedit.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hanc</reg> tum regionem et totam infestam Masinissa et ex quadam parte
                    dubiae possessionis, sui regni an Carthaginiensium esset, effecerat. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>et</reg> quia simul ad purganda crimina et questum de se Romam eos ituros
                    comperit, quia et illa onerarent suspicionibus et de iure vectigalium
                    disceptarent, legatos et ipse Romam mittit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>auditi</reg> de Tyrio <pb n="p.576"/> advena primum Carthaginienses curam
                    iniecere <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        561</note> patribus ne cum Antiocho simul et Poenis bellandum esset.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>maxime</reg> ea suspicio crimen urgebat quod quem comprensum Romam mitti
                    placuisset nec ipsum nec navem eius custodissent. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>de</reg> agro deinde cum regis legatis disceptari coeptum. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <name>Carthaginienses</name> iure finium causam tutabantur, quod intra eos
                    terminos esset quibus P. Scipio victor agrum, <milestone unit="section" n="10?"
                    /> qui iuris esset Carthaginiensium, finisset, et confessione regis qui, cum
                    Aphthirem, profugum ex regno suo, cum parte Numidarum vagantem circa Cyrenas
                    persequeretur, precario ab se iter per eum ipsum agrum tamquam haud dubie
                    Carthaginiensium iuris petisset. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Numidae</name> et de terminatione Scipionis mentiri eos arguebant et, si
                    quis veram originem iuris exigere vellet, quem proprium agrum Carthaginiensium
                    in Africa esse? <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>advenis</reg> , quantum secto bovis tergo amplecti loci potuerint, tantum
                    ad urbem communiendam precario datum; quicquid Bursam, sedem suam, excesserint,
                    vi atque iniuria partum habere. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>neque</reg> eum de quo agitur probare eos posse, non modo semper, ex quo
                    coeperint, sed ne diu quidem possedisse. <reg>per</reg> opportunitates nunc <pb
                        n="p.578"/> illos, nunc reges Numidarum usurpasse ius, semperque <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 561</note> penes
                    eum possessionem fuisse qui plus armis potuisset. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>cuius</reg> condicionis res fuerit, priusquam hostes Romanis
                    Carthaginienses, socius atque amicus rex Numidarum esset, eius sinerent esse nec
                    se interponerent quo minus qui posset teneret. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>responderi</reg> legatis utriusque partis placuit missuros se in Africam
                    qui inter populum Carthaginiensem et regem in re praesenti disceptarent.
                        <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>missi</reg> P. Scipio Africanus et C. Cornelius Cethegus et M. Minucius
                    Rufus audita inspectaque re omnia suspensa <note place="unspecified"
                        anchored="true"> suspense <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> ipensa <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> neutro inclinatis sententiis reliquere. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>id</reg> utrum sua sponte fecerint an quia mandatum ita fuerit non tam
                    certum est quam videtur tempori aptum fuisse, integro certamine eos relinqui;
                        <milestone unit="section" n="18"/> nam ni ita esset, unus Scipio, vel
                    notitia rei vel auctoritate, ita de utrisque meritus, finire nutu disceptationem
                    potuisset. </p>
                <pb n="p.580"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
