<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 26-30 - 30</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Stephen Keymer Johnson</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1935</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">4</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>4/3/2006</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>created XML file</item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="30" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consules—sextus decimus is annus belli Punici erat—cum de re publica
                    belloque et prouinciis ad senatum rettulissent, <milestone n="2" unit="section"
                    /> censuerunt patres ut consules inter se compararent sortirenturue uter
                    Bruttios aduersus Hannibalem, uter Etruriam ac Ligures prouinciam haberet:
                        <milestone n="3" unit="section"/> cui Bruttii euenissent exercitum a
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> acciperet; <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> —ei quoque enim pro consule imperium in annum prorogabatur—
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                    </persName> succederet; <milestone n="4" unit="section"/> is Romam reuerteretur,
                    bello quoque bonus habitus ad cetera, quibus nemo ea tempestate instructior
                    ciuis habebatur, congestis omnibus humanis ab natura fortunaque bonis.
                        <milestone n="5" unit="section"/> nobilis idem ac diues erat; forma
                    uiribusque corporis excellebat; facundissimus habebatur, seu causa oranda, seu
                    in senatu et apud populum suadendi ac dissuadendi locus esset; <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="consulatus com" xml:id="p.30002"/> iuris pontificii peritissimus; super
                    haec bellicae quoque laudis consulatus compotem fecerat. quod in Bruttiis
                    prouincia, idem in Etruria ac Liguribus decretum: <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> nouo consuli tradere exercitum iussus, ipse prorogato imperio
                    Galliam prouinciam obtinere cum legionibus iis quas &lt;L.&gt; Scribonius priore
                    anno habuisset. <milestone n="8" unit="section"/> sortiti deinde prouincias:
                    Caepioni Bruttii, [Seruilio] Gemino Etruria euenit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> tum praetorum prouinciae in sortem coniectae.
                    iurisdictionem urbanam <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Paetus</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                    </persName> , Sardiniam <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> , Siciliam <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uillius</surname>
                    </persName> , Ariminum cum duabus legionibus—sub <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                    </persName> eae fuerant—Quinctilius Uarus est sortitus. <milestone n="10"
                        unit="section"/> et Lucretio prorogatum imperium ut Genuam oppidum a Magone
                    Poeno dirutum exaedificaret. <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> non temporis, sed rei gerendae fine, donec debellatum in Africa
                    foret, prorogatum imperium est; <milestone n="11" unit="section"/> decretumque
                    ut supplicatio fieret, quod is in Africam prouinciam traiecisset, ut ea res
                    salutaris populo Romano ipsique duci atque exercitui esset. </p>
                <milestone n="2" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="fuerat et qui" xml:id="p.30003"/> in Siciliam tria milia militum sunt
                    scripta [et] quia quod roboris ea prouincia habuerat in Africam transuectum
                    fuerat; et quia ne qua classis ex Africa traiceret quadraginta nauibus custodiri
                    placuerat Siciliae maritimam oram, <milestone n="2" unit="section"/> tredecim
                    nouas naues Uillius secum in Siciliam duxit, ceterae in Sicilia ueteres
                    refectae. <milestone n="3" unit="section"/> huic classi <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName> prioris anni praetor prorogato imperio praepositus nouos milites ex
                    Italia aduectos in naues imposuit. <milestone n="4" unit="section"/> parem
                    nauium numerum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauio</surname>
                    </persName> praetori item prioris anni cum pari iure imperii ad tuendam
                    Sardiniae oram patres decreuerunt; Lentulus praetor duo milia militum dare in
                    naues iussus. <milestone n="5" unit="section"/> et Italiae ora, quia incertum
                    erat quo missuri classem Carthaginienses forent, uidebantur autem quicquid
                    nudatum praesidiis esset petituri, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                    </persName> praetori prioris anni cum totidem nauibus tuenda data est.
                        <milestone n="6" unit="section"/> tria milia militum in eam classem ex
                    decreto patrum consules scripserunt et duas legiones urbanas ad incerta belli.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Hispaniae cum exercitibus imperioque
                    ueteribus imperatoribus, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulo</surname>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Acidino</addName>
                    </persName> , decretae. uiginti omnino legionibus et centum sexaginta nauibus
                    longis res Romana eo anno gesta. praetores in prouincias ire iussi: <milestone
                        n="8" unit="section"/> consulibus imperatum ut priusquam ab urbe
                    proficiscerentur ludos magnos facerent quos <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Torquatus</addName>
                    </persName> dictator in quintum annum uouisset si eodem statu res publica
                    staret. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="locis nuntiata" xml:id="p.30004"/> et nouas religiones excitabant in
                    animis hominum prodigia ex pluribus locis nuntiata. aurum in Capitolio corui non
                    lacerasse tantum rostris crediti sed etiam edisse; <milestone n="10"
                        unit="section"/> mures Antii coronam auream adrosere; circa Capuam omnem
                    agrum locustarum uis ingens, ita ut unde aduenissent parum constaret, compleuit;
                        <milestone n="11" unit="section"/> eculeus Reate cum quinque pedibus natus;
                    Anagniae sparsi primum ignes in caelo, dein fax ingens arsit; <milestone n="12"
                        unit="section"/> Frusinone arcus solem tenui linea amplexus est, circulum
                    deinde ipsum maior solis orbis extrinsecus inclusit; Arpini terra campestri agro
                    in ingentem sinum consedit; <milestone n="13" unit="section"/> consulum alteri
                    primam hostiam immolanti caput iocineris defuit. ea prodigia maioribus hostiis
                    procurata; editi a collegio pontificum dei quibus sacrificaretur. </p>
                <milestone n="3" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his transactis consules praetoresque in
                    prouincias profecti; omnibus tamen, uelut eam sortitis, Africae cura erat, seu
                    quia ibi summam rerum bellique uerti cernebant seu ut Scipioni gratificarentur,
                    in quem tum omnis uersa ciuitas erat. <milestone n="2" unit="section"/> itaque
                    non ex Sardinia tantum, sicut ante dictum est, sed ex Sicilia quoque et Hispania
                    uestimenta frumentumque, et arma etiam ex Sicilia et omne genus commeatus eo
                    portabantur. <milestone n="3" unit="section"/> nec Scipio ullo tempore hiemis
                    belli opera remiserat, quae multa simul undique eum circumstabant. Uticam
                    obsidebat; castra in conspectu Hasdrubalis erant; Carthaginienses deduxerant
                    naues; <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="ne Syphacis qu" xml:id="p.30005"/> classem paratam instructamque ad
                    commeatus intercipiendos habebant. inter haec ne Syphacis quidem reconciliandi
                    curam ex animo miserat, si forte iam satias amoris in uxore ex multa copia eum
                    cepisset. <milestone n="5" unit="section"/> ab Syphace magis pacis cum
                    Carthaginiensibus condiciones ut Romani Africa, Poeni Italia excederent quam, si
                    bellaretur, spes ulla desciturum adferebatur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    —haec per nuntios acta magis equidem crediderim—et ita pars maior auctores
                    sunt—quam ipsum Syphacem, ut Antias Ualerius prodit, in castra Romana ad
                    conloquium uenisse. — <milestone n="7" unit="section"/> primo eas condiciones
                    imperator Romanus uix auribus admisit; postea, ut causa probabilis suis
                    commeandi foret in castra hostium, mollius eadem illa abnuere ac spem facere
                    saepius ultro citroque agitantibus rem conuenturam. <milestone n="8"
                        unit="section"/> hibernacula Carthaginiensium, congesta temere ex agris
                    materia exaedificata, lignea ferme tota erant. <milestone n="9" unit="section"/>
                    Numidae praecipue harundine textis storeaque pars maxima tectis, passim nullo
                    ordine, quidam ut sine imperio occupatis locis extra fossam etiam uallumque
                    habitabant. <milestone n="10" unit="section"/> haec relata Scipioni spem
                    fecerant castra hostium per occasionem incendendi. </p>
                <milestone n="4" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum legatis quos mitteret ad Syphacem calonum
                    loco primos ordines spectatae uirtutis atque prudentiae seruili habitu mittebat,
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="et uniuersorum" xml:id="p.30006"/> qui dum in conloquio legati essent
                    uagi per castra alius alia aditus exitusque omnes, situm formamque et
                    uniuersorum castrorum et partium, qua Poeni qua Numidae haberent, quantum
                    interualli inter Hasdrubalis ac regia castra esset, specularentur moremque simul
                    noscerent stationum uigiliarumque, nocte an interdiu opportuniores insidianti
                    essent; <milestone n="3" unit="section"/> et inter crebra conloquia alii atque
                    alii de industria quo pluribus omnia nota essent mittebantur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> cum saepius agitata res certiorem spem pacis in dies et
                    Syphaci et Carthaginiensibus per eum faceret, legati Romani uetitos se reuerti
                    ad imperatorem aiunt nisi certum responsum detur: <milestone n="5"
                        unit="section"/> proinde, seu ipsi staret iam sententia, &lt;promeret
                    sententiam&gt;, seu consulendus Hasdrubal et Carthaginienses essent, consuleret;
                    tempus esse aut pacem componi aut bellum nauiter geri. <milestone n="6"
                        unit="section"/> dum consulitur Hasdrubal ab Syphace, ab Hasdrubale
                    Carthaginienses, et speculatores omnia uisendi et Scipio ad comparanda ea quae
                    in rem erant tempus habuit; <milestone n="7" unit="section"/> et ex mentione ac
                    spe pacis neglegentia, ut fit, apud Poenos Numidamque orta cauendi ne quid
                    hostile interim paterentur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="occasionem adi" xml:id="p.30007"/> tandem relatum responsum, quibusdam,
                    quia nimis cupere Romanus pacem uidebatur, iniquis per occasionem adiectis, quae
                    peropportune cupienti tollere indutias Scipioni causam praebuere; <milestone
                        n="9" unit="section"/> ac nuntio regis cum relaturum se ad consilium
                    dixisset, postero die respondit se uno frustra tendente nulli alii pacem
                    placuisse; renuntiaret igitur nullam aliam spem pacis quam relictis
                    Carthaginiensibus Syphaci cum Romanis esse. <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita tollit indutias ut libera fide incepta exsequeretur; deductisque nauibus—et
                    iam ueris principium erat—machinas tormentaque, uelut a mari adgressurus Uticam,
                        <milestone n="11" unit="section"/> imponit, et duo milia militum ad
                    capiendum quem antea tenuerat tumulum super Uticam mittit, simul ut ab eo quod
                    parabat in alterius rei curam conuerteret hostium animos, <milestone n="12"
                        unit="section"/> simul ne qua, cum ipse ad Syphacem Hasdrubalemque profectus
                    esset, eruptio ex urbe et impetus in castra sua relicta cum leui praesidio
                    fieret. </p>
                <milestone n="5" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his praeparatis aduocatoque consilio et dicere
                    exploratoribus iussis quae comperta adferrent Masinissaque, cui omnia hostium
                    nota erant, postremo ipse quid pararet in proximam noctem proponit; <milestone
                        n="2" unit="section"/> tribunis edicit ut ubi praetorio dimisso signa
                    concinuissent extemplo educerent castris legiones. ita ut imperauerat signa sub
                    occasum solis efferri sunt coepta; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="peruentum est" xml:id="p.30008"/> ad primam ferme uigiliam agmen
                    explicauerunt; media nocte—septem enim milia itineris erant—modico gradu ad
                    castra hostium peruentum est. <milestone n="4" unit="section"/> ibi Scipio
                    partem copiarum Laelio Masinissamque ac Numidas attribuit et castra Syphacis
                    inuadere ignesque conicere iubet. <milestone n="5" unit="section"/> singulos
                    deinde separatim Laelium ac Masinissam seductos obtestatur ut quantum nox
                    prouidentiae adimat tantum diligentia expleant curaque: <milestone n="6"
                        unit="section"/> se Hasdrubalem Punicaque castra adgressurum; ceterum non
                    ante coepturum quam ignem in regiis castris conspexisset. <milestone n="7"
                        unit="section"/> neque ea res morata diu est; nam ut primis casis iniectus
                    ignis haesit, extemplo proxima quaeque et deinceps continua amplexus totis se
                    passim dissipauit castris. <milestone n="8" unit="section"/> et trepidatio
                    quidem quantam necesse erat in nocturno effuso tam late incendio orta est;
                    ceterum fortuitum non hostilem ac bellicum ignem rati esse, sine armis ad
                    restinguendum incendium effusi in armatos incidere hostes, <milestone n="9"
                        unit="section"/> maxime Numidas ab Masinissa notitia regiorum castrorum ad
                    exitus itinerum idoneis locis dispositos. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.30009"/> multos in ipsis cubilibus semisomnos
                    hausit flamma; multi [in] praecipiti fuga ruentes super alios alii in angustiis
                    portarum obtriti sunt. </p>
                <milestone n="6" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> relucentem flammam primo uigiles
                    Carthaginiensium, deinde excitati alii nocturno tumultu cum conspexissent, ab
                    eodem errore credere et ipsi sua sponte incendium ortum; <milestone n="2"
                        unit="section"/> et clamor inter caedem et uolnera sublatus an ex
                    trepidatione nocturna esset confusis sensum ueri adimebat. <milestone n="3"
                        unit="section"/> igitur pro se quisque inermes, ut quibus nihil hostile
                    suspectum esset, omnibus portis, qua cuique proximum erat, ea modo quae
                    restinguendo igni forent portantes in agmen Romanum ruebant. <milestone n="4"
                        unit="section"/> quibus caesis omnibus praeterquam hostili odio etiam ne
                    quis nuntius refugeret, extemplo Scipio neglectas ut in tali tumultu portas
                    inuadit; <milestone n="5" unit="section"/> ignibusque in proxima tecta coniectis
                    effusa flamma primo uelut sparsa pluribus locis reluxit, dein per continua
                    serpens uno repente omnia incendio hausit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ambusti homines iumentaque foeda primum fuga, dein strage obruebant itinera
                    portarum. quos non oppresserat ignis ferro absumpti, binaque castra clade una
                    deleta. <milestone n="7" unit="section"/> duces tamen ambo et ex tot milibus
                    armatorum duo milia peditum et quingenti equites semermes, magna pars saucii
                    adflatique incendio, effugerunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="aut hausta fla" xml:id="p.30010"/> caesa aut hausta flammis ad
                    quadraginta milia hominum sunt, capta supra quinque milia, multi
                    Carthaginiensium nobiles, undecim senatores; <milestone n="9" unit="section"/>
                    signa militaria centum septuaginta quattuor, equi Numidici supra duo milia
                    septingentos; elephanti sex capti, octo ferro flammaque absumpti. magna uis
                    armorum capta; ea omnia imperator Uolcano sacrata incendit. </p>
                <milestone n="7" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hasdrubal ex fuga cum paucis Afrorum urbem
                    proximam petierat, eoque omnes qui supererant uestigia ducis sequentes se
                    contulerant; metu deinde ne dederetur Scipioni urbe excessit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> mox eodem patentibus portis Romani accepti, nec quicquam
                    hostile, quia uoluntate concesserant in dicionem, factum. duae subinde urbes
                    captae direptaeque. ea praeda et quae castris incensis ex igne rapta erat militi
                    concessa est. <milestone n="3" unit="section"/> Syphax octo milium ferme inde
                    spatio loco munito consedit; Hasdrubal Carthaginem contendit ne quid per metum
                    ex recenti clade mollius consuleretur. <milestone n="4" unit="section"/> quo
                    tantus primo terror est allatus ut omissa Utica Carthaginem crederent extemplo
                    Scipionem obsessurum. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="imperium apud " xml:id="p.30011"/> senatum itaque sufetes, quod uelut
                    consulare imperium apud eos erat, uocauerunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi tribus &lt;sententiis certatum&gt;; una de pace legatos ad Scipionem
                    decernebat, altera Hannibalem ad tuendam ab exitiabili bello patriam reuocabat,
                    tertia Romanae in aduersis rebus constantiae erat; <milestone n="7"
                        unit="section"/> reparandum exercitum Syphacemque hortandum ne bello
                    absisteret censebat. haec sententia quia Hasdrubal praesens Barcinaeque omnes
                    factionis bellum malebant uicit. <milestone n="8" unit="section"/> inde dilectus
                    in urbe agrisque haberi coeptus, et ad Syphacem legati missi, summa ope et ipsum
                    reparantem bellum cum uxor non iam ut ante blanditiis, satis potentibus ad
                    animum amantis, <milestone n="9" unit="section"/> sed precibus et misericordia
                    ualuisset, plena lacrimarum obtestans ne patrem suum patriamque proderet
                    iisdemque flammis Carthaginem quibus castra conflagrassent absumi sineret.
                        <milestone n="10" unit="section"/> spem quoque opportune oblatam adferebant
                    legati: quattuor milia Celtiberorum circa urbem nomine Obbam ab conquisitoribus
                    suis conducta in Hispania, egregiae iuuentutis, sibi occurrisse; et Hasdrubalem
                    propediem adfore cum manu haudquaquam contemnenda. <milestone n="11"
                        unit="section"/> igitur non benigne modo legatis respondit, sed ostendit
                    etiam multitudinem agrestium Numidarum quibus per eosdem dies arma equosque
                    dedisset, et omnem iuuentutem adfirmat ex regno exciturum: <milestone n="12"
                        unit="section"/> scire incendio non proelio cladem acceptam; eum bello
                    inferiorem esse qui armis uincatur. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="paucos rursus " xml:id="p.30012"/> haec legatis responsa, et post dies
                    paucos rursus Hasdrubal et Syphax copias iunxerunt. is omnis exercitus fuit
                    triginta ferme milium armatorum. </p>
                <milestone n="8" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipionem, uelut iam debellato quod ad
                    Syphacem Carthaginiensesque attineret, Uticae oppugnandae intentum iamque
                    machinas admouentem muris auertit fama redintegrati belli; <milestone n="2"
                        unit="section"/> modicisque praesidiis ad speciem modo obsidionis terra
                    marique relictis ipse cum robore exercitus ire ad hostes pergit. <milestone
                        n="3" unit="section"/> primo in tumulo quattuor milia ferme distante ab
                    castris regiis consedit; postero die cum equitatu in Magnos—ita uocant—campos
                    subiectos ei tumulo degressus, succedendo ad stationes hostium lacessendoque
                    leuibus proeliis diem absumpsit. <milestone n="4" unit="section"/> et per
                    insequens biduum tumultuosis hinc atque illinc excursionibus in uicem nihil
                    dictu satis dignum fecerunt: quarto die in aciem utrimque descensum est.
                        <milestone n="5" unit="section"/> Romanus principes post hastatorum prima
                    signa, in subsidiis triarios constituit: equitatum Italicum ab dextro cornu, ab
                    laeuo Numidas Masinissamque opposuit. <milestone n="6" unit="section"/> Syphax
                    Hasdrubalque Numidis aduersus Italicum equitatum, Carthaginiensibus contra
                    Masinissam locatis Celtiberos in mediam aciem aduersus signa legionum accepere.
                    ita instructi concurrunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="utraque cornua" xml:id="p.30013"/> primo impetu simul utraque cornua, et
                    Numidae et Carthaginienses, pulsi; nam neque Numidae, maxima pars agrestes,
                    Romanum equitatum neque Carthaginienses, et ipse nouus miles, Masinissam recenti
                    super cetera uictoria terribilem sustinuere. <milestone n="8" unit="section"/>
                    nudata utrimque cornibus Celtiberum acies stabat quod nec in fuga salus ulla
                    ostendebatur locis ignotis neque spes ueniae ab Scipione erat, quem bene meritum
                    de se et gente sua mercennariis armis in Africam oppugnatum euenissent.
                        <milestone n="9" unit="section"/> igitur circumfusis undique hostibus alii
                    super alios cadentes obstinate moriebantur; omnibusque in eos uersis aliquantum
                    ad fugam temporis Syphax et Hasdrubal praeceperunt. fatigatos caede diutius quam
                    pugna uictores nox oppressit. </p>
                <milestone n="9" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> postero die Scipio Laelium Masinissamque cum
                    omni Romano et Numidico equitatu expeditisque militum ad persequendos Syphacem
                    atque Hasdrubalem mittit; <milestone n="2" unit="section"/> ipse cum robore
                    exercitus urbes circa, quae omnes Carthaginiensium dicionis erant, partim spe,
                    partim metu, partim ui subigit. <milestone n="3" unit="section"/> Carthagini
                    erat quidem ingens terror, et circumferentem arma Scipionem omnibus finitimis
                    raptim perdomitis ipsam Carthaginem repente adgressurum credebant. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <pb n="et pro se quis" xml:id="p.30014"/> itaque et muri reficiebantur
                    propugnaculisque armabantur, et pro se quisque quae diutinae obsidionis
                    tolerandae sunt ex agris conuehit. <milestone n="5" unit="section"/> rara mentio
                    est pacis, frequentior legatorum ad Hannibalem arcessendum mittendorum;
                        <milestone n="6" unit="section"/> pars maxima classem, quae ad commeatus
                    excipiendos parata erat, mittere iubent ad opprimendam stationem nauium ad
                    Uticam incaute agentem; forsitan etiam naualia castra relicta cum leui praesidio
                    oppressuros. <milestone n="7" unit="section"/> in hoc consilium maxime
                    inclinant; legatos tamen ad Hannibalem mittendos censent: quippe classi ut
                    felicissime geratur res, parte aliqua leuari Uticae obsidionem: <milestone n="8"
                        unit="section"/> Carthaginem ipsam qui tueatur neque imperatorem alium quam
                    Hannibalem neque exercitum alium quam Hannibalis superesse. <milestone n="9"
                        unit="section"/> deductae ergo postero die naues, simul et legati in Italiam
                    profecti; raptimque omnia stimulante fortuna agebantur, et in quo quisque
                    cessasset prodi ab se salutem omnium rebatur. <milestone n="10" unit="section"/>
                    Scipio grauem iam spoliis multarum urbium exercitum trahens, captiuis aliaque
                    praeda in uetera castra ad Uticam missis iam in Carthaginem intentus occupat
                    relictum fuga <milestone n="11" unit="section"/> custodum Tyneta—abest ab
                    Carthagine quindecim milia ferme passuum—, locum cum operibus tum suapte natura
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="et ab Carthagi" xml:id="p.30015"/> tutum et qui et ab Carthagine conspici
                    et praebere ipse prospectum cum ad urbem tum ad circumfusum mare urbi possit. </p>
                <milestone n="10" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inde cum maxime uallum Romani iacerent,
                    conspecta classis hostium est Uticam ab Carthagine petens. <milestone n="2"
                        unit="section"/> igitur omisso opere pronuntiatum iter signaque raptim ferri
                    sunt coepta ne naues in terram et ad obsidionem uersae ac minime nauali proelio
                    aptae opprimerentur: <milestone n="3" unit="section"/> qui enim restitissent
                    agili et nautico instrumento aptae et armatae classi naues tormenta machinasque
                    portantes et aut in onerariarum usum uersae aut ita adpulsae muris ut pro aggere
                    ac pontibus praebere adscensum possent? <milestone n="4" unit="section"/> itaque
                    Scipio, postquam eo uentum est, contra quam in nauali certamine solet rostratis
                    quae praesidio aliis esse poterant in postremam aciem receptis prope terram,
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="hostem opposui" xml:id="p.30016"/> onerariarum quadruplicem ordinem pro
                    muro aduersus hostem opposuit, easque ipsas, ne in tumultu pugnae turbari
                    ordines possent, malis antennisque de naue in nauem traiectis ac ualidis funibus
                    uelut uno inter se uinculo inligatis comprendit, <milestone n="6" unit="section"
                    /> tabulasque superinstrauit ut peruium in totum nauium ordinem esset, et sub
                    ipsis pontibus interualla fecit qua procurrere speculatoriae naues in hostem ac
                    tuto recipi possent. <milestone n="7" unit="section"/> his raptim pro tempore
                    instructis, mille ferme delecti propugnatores onerariis imponuntur; telorum
                    maxime missilium ut quamuis longo certamine sufficerent uis ingens congeritur.
                        <milestone n="8" unit="section"/> ita parati atque intenti hostium aduentum
                    opperiebantur. Carthaginienses, qui, si maturassent, omnia permixta turba
                    trepidantium primo impetu oppressissent, <milestone n="9" unit="section"/>
                    perculsi terrestribus cladibus atque inde ne mari quidem ubi ipsi plus poterant
                    satis fidentes, die segni nauigatione absumpto sub occasum solis in
                    portum—Rusucmona Afri uocant— classem adpulere. <milestone n="10" unit="section"
                    /> postero die sub ortum solis instruxere ab alto naues uelut ad iustum proelium
                    nauale et tamquam exituris contra Romanis. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="nihil moueri a" xml:id="p.30017"/> cum diu stetissent postquam nihil
                    moueri ab hostibus uiderunt, tum demum onerarias adgrediuntur. <milestone n="12"
                        unit="section"/> erat res minime certamini nauali similis, proxime speciem
                    muros oppugnantium nauium. altitudine aliquantum onerariae superabant;
                        <milestone n="13" unit="section"/> ex rostratis Poeni uana pleraque, utpote
                    supino iactu, tela in locum superiorem mittebant; grauior ac pondere ipso
                    libratior superne ex onerariis ictus erat. <milestone n="14" unit="section"/>
                    speculatoriae naues ac leuia alia nauigia, quae sub constratis pontium per
                    interualla excurrebant, primo ipsae tantum impetu ac magnitudine rostratarum
                    obruebantur; <milestone n="15" unit="section"/> deinde propugnatoribus quoque
                    incommodae erant quod permixtae cum hostium nauibus inhibere saepe tela cogebant
                    metu ne ambiguo ictu suis inciderent. <milestone n="16" unit="section"/>
                    postremo asseres ferreo unco praefixi—harpagones uocat miles — <milestone n="17"
                        unit="section"/> ex Punicis nauibus inici in Romanas coepti. quos cum neque
                    ipsos neque catenas quibus suspensi iniciebantur incidere possent, ut quaeque
                    retro inhibita rostrata onerariam haerentem unco traheret, <milestone n="18"
                        unit="section"/> scindi uideres uincula quibus aliis innexa erat, seriem
                    aliam simul plurium nauium trahi. <milestone n="19" unit="section"/>
                    <pb n="maxime modo la" xml:id="p.30018"/> hoc maxime modo lacerati [quidem]
                    omnes pontes et uix transiliendi in secundum ordinem nauium spatium
                    propugnatoribus datum est. <milestone n="20" unit="section"/> sexaginta ferme
                    onerariae puppibus abstractae Carthaginem sunt. maior quam pro re laetitia, sed
                    eo gratior quod inter adsiduas clades ac lacrimas unum quantumcumque ex
                    insperato gaudium adfulserat, <milestone n="21" unit="section"/> cum eo ut
                    appareret haud procul exitio fuisse Romanam classem ni cessatum a praefectis
                    suarum nauium foret et Scipio in tempore subuenisset. </p>
                <milestone n="11" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> per eosdem forte dies cum Laelius et Masinissa
                    quinto decimo ferme die in Numidiam peruenissent, Maesulii, regnum paternum
                    Masinissae, laeti ut ad regem diu desideratum concessere. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Syphax pulsis inde praefectis praesidiisque suis uetere se
                    continebat regno, neutiquam quieturus stimulabat aegrum amore uxor socerque,
                        <milestone n="3" unit="section"/> et ita uiris equisque abundabat ut
                    subiectae oculis regni per multos florentis annos uires etiam minus barbaro
                    atque impotenti animo spiritus possent facere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="pedites in coh" xml:id="p.30019"/> igitur omnibus qui bello apti erant in
                    unum coactis equos arma tela diuidit; equites in turmas, pedites in cohortes,
                    sicut quondam ab Romanis centurionibus didicerat, distribuit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> exercitu haud minore quam quem prius habuerat, ceterum omni
                    prope nouo atque incondito, ire ad hostes pergit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> et castris in propinquo positis primo pauci equites ex tuto
                    speculantes ab stationibus progredi, dein iaculis summoti recurrere ad suos;
                    inde excursiones in uicem fieri et cum pulsos indignatio accenderet plures
                    subire, <milestone n="7" unit="section"/> quod inritamentum certaminum
                    equestrium est cum aut uincentibus spes aut pulsis ira adgregat suos. <milestone
                        n="8" unit="section"/> ita tum a paucis proelio accenso omnem utrimque
                    postremo equitatum certaminis studium effudit. ac dum sincerum equestre proelium
                    erat, multitudo Masaesuliorum ingentia agmina Syphace emittente sustineri uix
                    poterat; <milestone n="9" unit="section"/> deinde ut pedes Romanus repentino per
                    turmas suis uiam dantes intercursu stabilem aciem fecit absterruitque effuse
                    inuehentem sese hostem, primo barbari segnius permittere equos, <milestone
                        n="10" unit="section"/> dein stare ac prope turbari nouo genere pugnae,
                    postremo non pediti solum cedere sed ne equitem quidem sustinere, peditis
                    praesidio audentem. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="modo primum im" xml:id="p.30020"/> iam signa quoque legionum
                    adpropinquabant. tum uero Masaesulii non modo primum impetum sed ne conspectum
                    quidem signorum atque armorum tulerunt; tantum seu memoria priorum cladium seu
                    praesens terror ualuit. </p>
                <milestone n="12" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ibi Syphax dum obequitat hostium turmis si
                    pudore, si periculo suo fugam sistere posset, <milestone n="2" unit="section"/>
                    equo grauiter icto effusus opprimitur capiturque et uiuus, laetum ante omnes
                    Masinissae praebiturus spectaculum, ad Laelium pertrahitur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> caedes in eo proelio minor quam uictoria fuit quia equestri
                    tantummodo proelio certatum fuerat: <milestone n="5" unit="section"/> non plus
                    quinque milia occisa, minus dimidium eius hominum captum est impetu in castra
                    facto quo perculsa rege amisso multitudo se contulerat. Cirta caput regni
                    Syphacis erat; <milestone n="3" unit="section"/> eoque ex fuga ingens hominum se
                    contulerat uis. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="post interuall" xml:id="p.30021"/> Masinissa sibi quidem dicere nihil
                    esse in praesentia pulchrius quam uictorem reciperatum tanto post interuallo
                    patrium inuisere regnum, sed tam secundis quam aduersis rebus non dari spatium
                    ad cessandum; <milestone n="7" unit="section"/> si se Laelius cum equitatu
                    uinctoque Syphace Cirtam praecedere sinat, trepida omnia metu se oppressurum;
                    Laelium cum peditibus subsequi modicis itineribus posse. <milestone n="8"
                        unit="section"/> adsentiente Laelio praegressus Cirtam euocari ad conloquium
                    principes Cirtensium iubet. sed apud ignaros regis casus nec quae acta essent
                    promendo nec minis nec suadendo ante ualuit quam rex uinctus in conspectum datus
                    est. <milestone n="9" unit="section"/> tum ad spectaculum tam foedum comploratio
                    orta, et partim pauore moenia sunt deserta, partim repentino consensu gratiam
                    apud uictorem quaerentium patefactae portae. <milestone n="10" unit="section"/>
                    et Masinissa praesidio circa portas opportunaque moenium dimisso ne cui fugae
                    pateret exitus, ad regiam occupandam citato uadit equo. intranti uestibulum in
                    ipso limine Sophoniba, uxor Syphacis, filia Hasdrubalis Poeni, occurrit;
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="in nobis di d" xml:id="p.30022"/> et cum in medio agmine armatorum
                    Masinissam insignem cum armis tum cetero habitu conspexisset, regem esse, id
                    quod erat, rata genibus aduoluta eius 'omnia quidem ut possis' inquit 'in nobis
                    di dederunt uirtusque et felicitas tua; <milestone n="12" unit="section"/> sed
                    si captiuae apud dominum uitae necisque suae uocem supplicem mittere licet,
                        <milestone n="13" unit="section"/> si genua, si uictricem attingere dextram,
                    precor quaesoque per maiestatem regiam, in qua paulo ante nos quoque fuimus, per
                    gentis Numidarum nomen, quod tibi cum Syphace commune fuit, per huiusce regiae
                    deos, qui te melioribus ominibus accipiant quam Syphacem hinc miserunt,
                        <milestone n="14" unit="section"/> hanc ueniam supplici des ut ipse
                    quodcumque fert animus de captiua tua statuas neque me in cuiusquam Romani
                    superbum et crudele arbitrium uenire sinas. <milestone n="15" unit="section"/>
                    si nihil aliud quam Syphacis uxor fuissem, tamen Numidae atque in eadem mecum
                    Africa geniti quam alienigenae et externi fidem experiri mallem: <milestone
                        n="16" unit="section"/> quid Carthaginiensi ab Romano, quid filiae
                    Hasdrubalis timendum sit uides. si nulla re alia potes, morte me ut uindices ab
                    Romanorum arbitrio oro obtestorque.' forma erat insignis et florentissima aetas.
                        <milestone n="17" unit="section"/> itaque cum modo &lt;genua modo&gt;
                    dextram amplectens in id ne cui Romano traderetur fidem exposceret propiusque
                    blanditias iam oratio esset quam preces, <milestone n="18" unit="section"/> non
                    in misericordiam modo prolapsus est animus uictoris, sed, ut est genus Numidarum
                    in uenerem praeceps, amore captiuae uictor captus. data dextra in id quod
                    petebatur obligandae fidei in regiam concedit. <milestone n="19" unit="section"/>
                    <pb n="ipse quemadmod" xml:id="p.30023"/> institit deinde reputare secum ipse
                    quemadmodum promissi fidem praestaret. quod cum expedire non posset, ab amore
                    temerarium atque impudens mutuatur consilium; <milestone n="20" unit="section"/>
                    nuptias in eum ipsum diem parari repente iubet ne quid relinqueret integri aut
                    Laelio aut ipsi Scipioni consulendi uelut in captiuam quae Masinissae iam nupta
                    foret. <milestone n="21" unit="section"/> factis nuptiis superuenit Laelius et
                    adeo non dissimulauit improbare se factum ut primo etiam cum Syphace et ceteris
                    captiuis detractam eam &lt;lecto&gt; geniali mittere ad Scipionem conatus sit.
                        <milestone n="22" unit="section"/> uictus deinde precibus Masinissae orantis
                    ut arbitrium utrius regum duorum fortunae accessio Sophoniba esset ad Scipionem
                    reiceret, misso Syphace et captiuis ceteras urbes Numidiae quae praesidiis
                    regiis tenebantur adiuuante Masinissa recipit. </p>
                <milestone n="13" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Syphacem in castra adduci cum esset nuntiatum,
                    omnis uelut ad spectaculum triumphi multitudo effusa est. <milestone n="2"
                        unit="section"/> praecedebat ipse uinctus; sequebatur grex nobilium
                    Numidarum. tum quantum quisque plurimum poterat magnitudini Syphacis famaeque
                    gentis uictoriam suam augendo addebat: <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Africam nauiga" xml:id="p.30024"/> illum esse regem cuius tantum
                    maiestati duo potentissimi in terris tribuerint populi Romanus
                    Carthaginiensisque ut Scipio imperator suus ad amicitiam eius petendam relicta
                    prouincia Hispania exercituque duabus quinqueremibus in Africam nauigauerit,
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <milestone n="5" unit="section"/> Hasdrubal Poenorum imperator non ipse modo ad
                    eum in regnum uenerit sed etiam filiam ei nuptum dederit. habuisse eum uno
                    tempore in potestate duos imperatores, Poenum Romanumque. <milestone n="6"
                        unit="section"/> sicut ab dis immortalibus pars utraque hostiis mactandis
                    pacem petisset, ita ab eo utrimque pariter amicitiam petitam. <milestone n="7"
                        unit="section"/> iam tantas habuisse opes ut Masinissam regno pulsum eo
                    redegerit ut uita eius fama mortis et latebris ferarum modo in siluis rapto
                    uiuentis tegeretur. <milestone n="8" unit="section"/> his sermonibus
                    circumstantium celebratus rex in praetorium ad Scipionem est perductus. mouit et
                    Scipionem cum fortuna pristina uiri praesenti fortunae conlata, tum recordatio
                    hospitii dextraeque datae et foederis publice ac priuatim iuncti. <milestone
                        n="9" unit="section"/> eadem haec et Syphaci animum dederunt in adloquendo
                    uictore. nam cum Scipio quid sibi uoluisset quaereret qui non societatem solum
                    abnuisset Romanam sed ultro bellum intulisset, tum ille peccasse quidem sese
                    atque insanisse fatebatur, sed non tum demum cum arma aduersus populum Romanum
                    cepisset; <milestone n="10" unit="section"/> exitum sui furoris eum fuisse, non
                    principium; <milestone n="11" unit="section"/> tum se insanisse, tum hospitia
                    priuata et publica foedera omnia ex animo eiecisse cum Carthaginiensem matronam
                    domum acceperit. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="omnibus deleni" xml:id="p.30025"/> illis nuptialibus facibus regiam
                    conflagrasse suam; illam furiam pestemque omnibus delenimentis animum suum
                    auertisse atque alienasse, nec conquiesse donec ipsa manibus suis nefaria sibi
                    arma aduersus hospitem atque amicum induerit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    perdito tamen atque adflicto sibi hoc in miseriis solatii esse quod in omnium
                    hominum inimicissimi sibi domum ac penates eandem pestem ac furiam transisse
                    uideat. <milestone n="14" unit="section"/> neque prudentiorem neque
                    constantiorem Masinissam quam Syphacem esse, etiam iuuenta incautiorem; certe
                    stultius illum atque intemperantius eam quam se duxisse. </p>
                <milestone n="14" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec non hostili modo odio sed amoris etiam
                    stimulis amatam apud aemulum cernens cum dixisset, non mediocri cura Scipionis
                    animum pepulit; <milestone n="2" unit="section"/> et fidem criminibus raptae
                    prope inter arma nuptiae neque consulto neque exspectato Laelio faciebant tamque
                    praeceps festinatio ut quo die captam hostem uidisset eodem matrimonio iunctam
                    acciperet et ad penates hostis sui nuptiale sacrum conficeret. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="pariter ambo e" xml:id="p.30026"/> et eo foediora haec uidebantur
                    Scipioni quod ipsum in Hispania iuuenem nullius forma pepulerat captiuae. haec
                    secum uolutanti Laelius ac Masinissa superuenerunt. quos cum pariter ambo et
                    benigno uoltu excepisset et egregiis laudibus frequenti praetorio celebrasset,
                    abductum in secretum Masinissam sic adloquitur: <milestone n="4" unit="section"
                    /> 'aliqua te existimo, Masinissa, intuentem in me bona et principio in Hispania
                    ad iungendam mecum amicitiam uenisse et postea in Africa te ipsum spesque omnes
                    tuas in fidem meam commisisse. <milestone n="5" unit="section"/> atqui nulla
                    earum uirtus est propter quas tibi adpetendus uisus sim qua ego aeque ac
                    temperantia et continentia libidinum gloriatus fuerim. <milestone n="6"
                        unit="section"/> hanc te quoque ad ceteras tuas eximias uirtutes, Masinissa,
                    adiecisse uelim. non est, non—mihi crede—tantum ab hostibus armatis aetati
                    nostrae periculi quantum ab circumfusis undique uoluptatibus. <milestone n="7"
                        unit="section"/> qui eas temperantia sua frenauit ac domuit multo maius
                    decus maioremque uictoriam sibi peperit quam nos Syphace uicto habemus.
                        <milestone n="8" unit="section"/> quae me absente strenue ac fortiter
                    fecisti libenter et commemoraui et memini: cetera te ipsum reputare tecum quam
                    me dicente erubescere malo. Syphax populi Romani auspiciis uictus captusque est.
                        <milestone n="9" unit="section"/> itaque ipse coniunx regnum ager oppida
                    homines qui incolunt, quicquid denique Syphacis fuit, praeda populi, Romani est;
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="imperatorem ho" xml:id="p.30027"/> et regem coniugemque eius, etiamsi non
                    ciuis Carthaginiensis esset, etiamsi non patrem eius imperatorem hostium
                    uideremus, Romam oporteret mitti, ac senatus populique Romani de ea iudicium
                    atque arbitrium esse quae regem socium nobis alienasse atque in arma egisse
                    praecipitem dicatur. <milestone n="11" unit="section"/> uince animum; caue
                    deformes multa bona uno uitio et tot meritorum gratiam maiore culpa quam causa
                    culpae est corrumpas.' </p>
                <milestone n="15" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Masinissae haec audienti non rubor solum
                    suffusus sed lacrimae etiam obortae; et cum se quidem in potestate futurum
                    imperatoris dixisset orassetque eum ut quantum res <milestone n="2"
                        unit="section"/> sineret fidei suae temere obstrictae consuleret—promisisse
                    enim se in nullius potestatem eam traditurum—ex praetorio in tabernaculum suum
                    confusus concessit. <milestone n="3" unit="section"/> ibi arbitris remotis cum
                    crebro suspiritu et gemitu, quod facile ab circumstantibus tabernaculum exaudiri
                    posset, aliquantum temporis consumpsisset, <milestone n="4" unit="section"/>
                    ingenti ad postremum edito gemitu fidum e seruis unum uocat, sub cuius custodia
                    regio more ad incerta fortunae uenenum erat, et mixtum in poculo ferre ad
                    Sophonibam iubet ac simul nuntiare Masinissam libenter primam ei fidem
                    praestaturum fuisse quam uir uxori debuerit: <milestone n="5" unit="section"/>
                    quoniam eius arbitrium qui possint adimant, secundam fidem praestare ne uiua in
                    potestatem Romanorum ueniat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="patris imperat" xml:id="p.30028"/> memor patris imperatoris patriaeque et
                    duorum regum quibus nupta fuisset, sibi ipsa consuleret. hunc nuntium ac simul
                    uenenum ferens minister cum ad Sophonibam uenisset, <milestone n="7"
                        unit="section"/> 'accipio' inquit 'nuptiale munus, neque ingratum, si nihil
                    maius uir uxori praestare potuit. hoc tamen nuntia, melius me morituram fuisse
                    si non in funere meo nupsissem.' <milestone n="8" unit="section"/> non locuta
                    est ferocius quam acceptum poculum nullo trepidationis signo dato impauide
                    hausit. <milestone n="9" unit="section"/> quod ubi nuntiatum est Scipioni, ne
                    quid aeger animi ferox iuuenis grauius consuleret accitum eum extemplo nunc
                    solatur, <milestone n="10" unit="section"/> nunc quod temeritatem temeritate
                    alia luerit tristioremque rem quam necesse fuerit fecerit leniter castigat.
                        <milestone n="11" unit="section"/> postero die ut a praesenti motu auerteret
                    animum eius, in tribunal escendit et contionem aduocari iussit. ibi Masinissam,
                    primum regem appellatum eximiisque ornatum laudibus, aurea corona aurea patera
                    sella curuli et scipione eburneo toga picta et palmata tunica donat. <milestone
                        n="12" unit="section"/> addit uerbis honorem: neque magnificentius quicquam
                    triumpho apud Romanos neque triumphantibus ampliorem eo ornatum esse quo unum
                    omnium externorum dignum Masinissam populus Romanus ducat. <milestone n="13"
                        unit="section"/> Laelium deinde et ipsum conlaudatum aurea corona donat; et
                    alii militares uiri, prout a quoque nauata opera erat, donati. <milestone n="14"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.30029"/> his honoribus mollitus regis animus
                    erectusque in spem propinquam sublato Syphace omnis Numidiae potiundae. </p>
                <milestone n="16" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipio <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelio</surname>
                    </persName> cum Syphace aliisque captiuis Romam misso, cum quibus et Masinissae
                    legati profecti sunt, ipse ad Tyneta rursus castra refert et quae munimenta
                    incohauerat permunit. <milestone n="2" unit="section"/> Carthaginienses non
                    breui solum sed prope uano gaudio ab satis prospera in praesens oppugnatione
                    classis perfusi, post famam capti Syphacis in quo plus prope quam in Hasdrubale
                    atque exercitu suo spei reposuerant perculsi, iam nullo auctore belli ultra
                    audito oratores ad pacem petendam mittunt triginta seniorum principes;
                        <milestone n="3" unit="section"/> id erat sanctius apud illos consilium
                    maximaque ad ipsum senatum regendum uis. <milestone n="4" unit="section"/> qui
                    ubi in castra Romana et in praetorium peruenerunt more adulantium—accepto,
                    credo, ritu ex ea regione ex qua oriundi erant—procubuerunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/> conueniens oratio tam humili adulationi fuit non culpam
                    purgantium sed transferentium initium culpae in Hannibalem potentiaeque eius
                    fautores. <milestone n="6" unit="section"/> ueniam ciuitati petebant ciuium
                    temeritate bis iam euersae, incolumi futurae iterum hostium beneficio;
                        <milestone n="7" unit="section"/> imperium ex uictis hostibus populum
                    Romanum, non perniciem petere; paratis oboedienter seruire imperaret quae
                    uellet. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="prospero belli" xml:id="p.30030"/> Scipio et uenisse ea spe in Africam se
                    ait, et spem suam prospero belli euentu auctam, uictoriam se non pacem domum
                    reportaturum esse; <milestone n="9" unit="section"/> tamen cum uictoriam prope
                    in manibus habeat, pacem non abnuere, ut omnes gentes sciant populum Romanum et
                    suscipere iuste bella et finire. <milestone n="10" unit="section"/> leges pacis
                    se has dicere: captiuos et perfugas et fugitiuos restituant; exercitus ex Italia
                    et Gallia deducant; Hispania abstineant; insulis omnibus quae inter Italiam
                    atque Africam sint decedant; <milestone n="11" unit="section"/> naues longas
                    praeter uiginti omnes tradant, tritici quingenta, hordei trecenta milia modium.
                        <milestone n="12" unit="section"/> —pecuniae summam quantam imperauerit
                    parum conuenit; alibi quinque milia talentum, alibi quinque milia pondo argenti,
                    alibi duplex stipendium militibus imperatum inuenio. <milestone n="13"
                        unit="section"/> —'his condicionibus' inquit 'placeatne pax triduum ad
                    consultandum dabitur. si placuerit, mecum indutias facite, Romam ad senatum
                    mittite legatos.' <milestone n="14" unit="section"/> ita dimissi Carthaginienses
                    nullas recusandas condiciones pacis cum censuissent quippe qui moram temporis
                    quaererent dum Hannibal in Africam traiceret, <milestone n="15" unit="section"/>
                    legatos alios ad Scipionem ut indutias facerent, alios Romam ad pacem petendam
                    mittunt ducentes paucos in speciem captiuos perfugasque et fugitiuos quo
                    impetrabilior pax esset. </p>
                <milestone n="17" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="in praesens la" xml:id="p.30031"/> multis ante diebus Laelius cum Syphace
                    primoribusque Numidarum captiuis Romam uenit quaeque in Africa gesta essent
                    omnia ordine exposuit patribus ingenti hominum et in praesens laetitia et in
                    futurum spe. <milestone n="2" unit="section"/> consulti inde patres regem in
                    custodiam Albam mittendum censuerunt, Laelium retinendum donec legati
                    Carthaginienses uenirent. <milestone n="3" unit="section"/> supplicatio in
                    quadriduum decreta est. <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                    </persName> praetor senatu misso et contione inde aduocata cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelio</surname>
                    </persName> in rostra escendit. <milestone n="4" unit="section"/> ibi uero
                    audientes fusos Carthaginiensium exercitus, deuictum et captum ingentis nominis
                    regem, Numidiam omnem egregia uictoria peragratam, <milestone n="5"
                        unit="section"/> tacitum continere gaudium non poterant quin clamoribus
                    quibusque aliis multitudo solet laetitiam immodicam significarent. <milestone
                        n="6" unit="section"/> itaque praetor extemplo edixit uti aeditui aedes
                    sacras omnes tota urbe aperirent, circumeundi salutandique deos agendique grates
                    per totum diem populo potestas fieret. postero die legatos Masinissae in senatum
                    introduxit. <milestone n="7" unit="section"/> gratulati primum senatui sunt quod
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> prospere res in Africa gessisset; <milestone n="8" unit="section"/>
                    deinde gratias egerunt quod Masinissam non appellasset modo regem sed fecisset
                    restituendo in paternum regnum, in quo post Syphacem sublatum si ita patribus
                    uisum esset sine metu et certamine esset regnaturus, <milestone n="9"
                        unit="section"/> dein conlaudatum pro contione amplissimis decorasset donis,
                    quibus ne indignus esset et dedisse operam Masinissam et porro daturum esse.
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="et nisi mole" xml:id="p.30032"/> petere ut regium nomen ceteraque
                    Scipionis beneficia et munera senatus decreto confirmaret; et, nisi molestum
                    esset, illud quoque petere Masinissam, ut Numidas captiuos qui Romae in custodia
                    essent remitterent; <milestone n="11" unit="section"/> id sibi amplum apud
                    populares futurum esse. <milestone n="12" unit="section"/> ad ea responsum
                    legatis rerum gestarum prospere in Africa communem sibi cum rege gratulationem
                    esse; Scipionem recte atque ordine uideri fecisse quod eum regem appellauerit,
                    et quicquid aliud fecerit quod cordi foret Masinissae id patres comprobare ac
                    laudare. <milestone n="13" unit="section"/> munera quoque quae legati ferrent
                    regi decreuerunt, sagula purpurea duo cum fibulis aureis singulis et lato clauo
                    tunicis, equos duo phaleratos, bina equestria arma cum loricis, et tabernacula
                    militaremque supellectilem qualem praeberi consuli mos esset. <milestone n="14"
                        unit="section"/> haec regi praetor mittere iussus: legatis in singulos dona
                    ne minus quinum milium, comitibus eorum &lt;singulorum&gt; milium aeris, et
                    uestimenta bina legatis, singula comitibus Numidisque, qui ex custodia emissi
                    redderentur regi; ad hoc aedes liberae loca lautia legatis decreta. </p>
                <milestone n="18" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="in agro Insubr" xml:id="p.30033"/> eadem aestate qua haec decreta Romae
                    et in Africa gesta sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName> praetor et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> proconsul in agro Insubrum Gallorum cum Magone Poeno signis conlatis
                    pugnarunt. <milestone n="2" unit="section"/> praetoris legiones in prima acie
                    fuerunt: Cornelius suas in subsidiis tenuit, ipse ad prima signa equo aduectus;
                    proque duobus cornibus praetor ac proconsul milites ad inferenda in hostes signa
                    summa ui hortabantur. postquam nihil commouebant, tum Quinctilius Cornelio:
                        <milestone n="3" unit="section"/> 'lentior, ut uides, fit pugna, et
                    induratur praeter spem resistendo hostium timor, ac ne uertat in audaciam
                    periculum est. <milestone n="4" unit="section"/> equestrem procellam excitemus
                    oportet si turbare ac statu mouere uolumus. itaque uel tu ad prima signa
                    proelium sustine, ego inducam in pugnam equites; uel ego hic in prima acie rem
                    geram, tu quattuor legionum equites in hostem emitte.' <milestone n="5"
                        unit="section"/> utram uellet praetor muneris partem proconsule accipiente,
                    Quinctilius praetor cum filio, cui Marco praenomen erat, impigro iuuene, ad
                    equites pergit iussosque escendere in equos repente in hostem emittit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> tumultum equestrem auxit clamor ab
                    legionibus additus, nec stetisset hostium acies ni Mago ad primum equitum motum
                    paratos elephantos extemplo in proelium induxisset; <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="comminus gladi" xml:id="p.30034"/> ad quorum stridorem odoremque et
                    adspectum territi equi uanum equestre auxilium fecerunt. et ut rem† permixtus,
                    ubi cuspide uti et comminus gladio posset, roboris maioris Romanus eques erat,
                    ita in ablatum pauentibus procul equis melius ex interuallo Numidae
                    iaculabantur. <milestone n="8" unit="section"/> simul et peditum legio duodecima
                    magna ex parte caesa pudore magis quam uiribus tenebat locum; <milestone n="9"
                        unit="section"/> nec diutius tenuisset ni ex subsidiis tertia decima legio
                    in primam aciem inducta proelium dubium excepisset. Mago quoque ex subsidiis
                    Gallos integrae legioni opposuit. <milestone n="10" unit="section"/> quibus haud
                    magno certamine fusis hastati legionis undecimae conglobant sese atque
                    elephantos iam etiam peditum aciem turbantes inuadunt; <milestone n="11"
                        unit="section"/> in quos cum pila confertos coniecissent nullo ferme frustra
                    emisso, omnes retro in aciem suorum auerterunt; quattuor grauati uolneribus
                    corruerunt. <milestone n="12" unit="section"/> tum primum commota hostium acies,
                    simul omnibus equitibus, ut auersos uidere elephantos, ad augendum pauorem ac
                    tumultum effusis. sed donec stetit ante signa Mago, gradum sensim referentes,
                    ordines et tenorem pugnae seruabant: <milestone n="13" unit="section"/> postquam
                    femine transfixo cadentem auferrique ex proelio prope exsanguem uidere, extemplo
                    in fugam omnes uersi. ad quinque milia hostium eo die caesa et signa militaria
                    duo et uiginti capta. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="praetoris par" xml:id="p.30035"/> nec Romanis incruenta uictoria fuit;
                    duo milia et trecenti de exercitu praetoris, pars multo maxima ex legione
                    duodecima, amissi; inde et tribuni militum duo, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cosconius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Maeuius</surname>
                    </persName> ; <milestone n="15" unit="section"/> tertiae decimae quoque
                    legionis, quae postremo proelio adfuerat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Heluius</surname>
                    </persName> tribunus militum in restituenda pugna cecidit; et duo et uiginti
                    ferme equites inlustres, obtriti ab elephantis, cum centurionibus aliquot
                    perierunt. et longius certamen fuisset ni uolnere ducis concessa uictoria esset. </p>
                <milestone n="19" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Mago proximae silentio noctis profectus
                    quantum pati uiae per uolnus poterat itineribus extentis ad mare in Ligures
                    Ingaunos peruenit. <milestone n="2" unit="section"/> ibi eum legati ab
                    Carthagine paucis ante diebus in sinum Gallicum adpulsis nauibus adierunt,
                    iubentes primo quoque tempore in Africam traicere; <milestone n="3"
                        unit="section"/> id et fratrem eius Hannibalem—nam ad eum quoque isse
                    legatos eadem iubentes—facturum; non in eo esse Carthaginiensium res ut Galliam
                    atque Italiam armis obtineant. <milestone n="4" unit="section"/> Mago non
                    imperio modo senatus periculoque patriae motus sed metuens etiam ne uictor
                    hostis moranti instaret Liguresque ipsi relinqui Italiam a Poenis cernentes ad
                    eos quorum mox in potestate futuri essent deficerent, <milestone n="5"
                        unit="section"/> simul sperans leniorem in nauigatione quam in uia
                    iactationem uolneris fore et curationi omnia commodiora, impositis copiis in
                    naues profectus uixdum superata Sardinia ex uolnere moritur. naues quoque
                    aliquot Poenorum disiectae in alto ab classe Romana quae circa Sardiniam erat
                    capiuntur. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="consul C Seru" xml:id="p.30036"/> haec terra marique in parte Italiae
                    quae iacet ad Alpes gesta. consul <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> , nulla memorabili re in prouincia Etruria Galliaque—nam eo quoque
                    processerat—gesta, <milestone n="7" unit="section"/> patre <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Lutatio</surname>
                    </persName> ex seruitute post sextum decimum annum receptis qui ad uicum
                    Tannetum a Boiis capti fuerant, <milestone n="8" unit="section"/> hinc patre
                    hinc Catulo lateri circumdatis priuato magis quam publico decore insignis Romam
                    rediit. <milestone n="9" unit="section"/> latum ad populum est ne <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> fraudi esset quod patre qui sella curuli sedisset uiuo, cum id
                    ignoraret, tribunus plebis atque aedilis plebis fuisset contra quam sanctum
                    legibus erat. hac rogatione perlata in prouinciam rediit. <milestone n="10"
                        unit="section"/> ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                    </persName> consulem, qui in Bruttiis erat, Consentia Aufugum Bergae Baesidiae
                    Ocriculum Lymphaeum Argentanum Clampetia multique alii ignobiles populi
                    senescere Punicum bellum cernentes defecere. <milestone n="11" unit="section"/>
                    idem consul cum Hannibale in agro Crotoniensi acie conflixit. obscura eius
                    pugnae fama est. Ualerius Antias quinque milia hostium caesa ait, quae tanta res
                    est ut aut impudenter ficta sit aut neglegenter praetermissa. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ab Hannibale g" xml:id="p.30037"/> nihil certe ultra rei in Italia ab
                    Hannibale gestum. nam ad eum quoque legati ab Carthagine reuocantes in Africam,
                    iis forte diebus quibus ad Magonem, uenerunt. </p>
                <milestone n="20" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> frendens gemensque ac uix lacrimis temperans
                    dicitur legatorum uerba audisse. <milestone n="2" unit="section"/> postquam
                    edita sunt mandata, 'iam non perplexe' inquit 'sed palam reuocant qui uetando
                    supplementum et pecuniam mitti iam pridem retrahebant. <milestone n="3"
                        unit="section"/> uicit ergo Hannibalem non populus Romanus totiens caesus
                    fugatusque sed senatus Carthaginiensis obtrectatione atque inuidia; <milestone
                        n="4" unit="section"/> neque hac deformitate reditus mei tam <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> exsultabit atque efferet sese quam Hanno qui domum nostram quando
                    alia re non potuit ruina Carthaginis oppressit.' <milestone n="5" unit="section"
                    /> iam hoc ipsum praesagiens animo praeparauerat ante naues. itaque inutili
                    militum turba praesidii specie in oppida Bruttii agri quae pauca metu magis quam
                    fide continebantur dimissa, quod roboris in exercitu erat in Africam transuexit,
                        <milestone n="6" unit="section"/> multis Italici generis, quia in Africam
                    secuturos abnuentes concesserant in Iunonis Laciniae delubrum inuiolatum ad eam
                    diem, in templo ipso foede interfectis. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="exsecratum quo" xml:id="p.30038"/> raro quemquam alium patriam exsilii
                    causa relinquentem tam maestum abisse ferunt quam Hannibalem hostium terra
                    excedentem; respexisse saepe Italiae litora, et deos hominesque accusantem in se
                    quoque ac suum ipsius caput exsecratum quod non cruentum ab Cannensi uictoria
                    militem Romam duxisset; <milestone n="8" unit="section"/> Scipionem ire ad
                    Carthaginem ausum qui consul hostem Poenum in Italia non uidisset: <milestone
                        n="9" unit="section"/> se, centum milibus armatorum ad Trasumennum ad Cannas
                    caesis, circa Casilinum Cumasque et Nolam consenuisse. haec accusans querensque
                    ex diutina possessione Italiae est detractus. </p>
                <milestone n="21" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romam per eosdem dies et Magonem et Hannibalem
                    profectos allatum est. cuius duplicis gratulationis minuit laetitiam et quod
                    parum duces in retinendis iis, cum id mandatum ab senatu esset, aut animi aut
                    uirium habuisse <milestone n="2" unit="section"/> uidebantur et quod solliciti
                    erant omni belli mole in unum exercitum ducemque inclinata quo euasura esset
                    res. <milestone n="3" unit="section"/> per eosdem dies legati Saguntini uenerunt
                    comprensos cum pecunia adducentes Carthaginienses qui ad conducenda auxilia in
                    Hispaniam traiecissent. <milestone n="4" unit="section"/> ducenta et
                    quinquaginta auri, octingenta pondo argenti in uestibulo curiae posuerunt.
                        <milestone n="5" unit="section"/> hominibus acceptis et in carcerem conditis
                    auro argentoque reddito gratiae legatis actae, atque insuper munera data ac
                    naues quibus in Hispaniam reuerterentur. mentio deinde ab senioribus facta est
                    segnius homines bona quam mala sentire; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="clades quos l" xml:id="p.30039"/> transitu in Italiam Hannibalis quantum
                    terroris pauorisque esset meminisse; quas deinde clades, quos luctus incidisse.
                        <milestone n="7" unit="section"/> uisa castra hostium e muris urbis; quae
                    uota singulorum uniuersorumque fuisse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    quotiens in conciliis uoces manus ad caelum porrigentium auditas en unquam ille
                    dies futurus esset quo uacuam hostibus Italiam bona pace florentem uisuri
                    essent. <milestone n="9" unit="section"/> dedisse id deos tandem sexto decimo
                    demum anno, nec esse qui dis grates agendas censeat; adeo ne aduenientem quidem
                    gratiam homines benigne accipere, nedum ut praeteritae satis memores sint.
                        <milestone n="10" unit="section"/> conclamatum deinde ex omni parte curiae
                    est uti referret <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                    </persName> praetor; decretumque ut quinque dies circa omnia puluinaria
                    supplicaretur uictimaeque maiores immolarentur centum uiginti. <milestone n="11"
                        unit="section"/> iam dimisso Laelio legatisque Masinissae cum
                    Carthaginiensium legatos de pace ad senatum uenientes Puteolis uisos inde terra
                    uenturos allatum esset, reuocari <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelium</surname>
                    </persName> placuit ut coram eo de pace ageretur. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Gillo</addName>
                    </persName> legatus Scipionis Carthaginienses Romam adduxit; quibus uetitis
                    ingredi urbem hospitium in uilla publica, senatus ad aedem Bellonae datus est. </p>
                <milestone n="22" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> orationem eandem ferme quam apud Scipionem
                    habuerunt, culpam omnem belli a publico consilio in Hannibalem uertentes:
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="modo sed Hiber" xml:id="p.30040"/> eum iniussu senatus non Alpes modo sed
                    Hiberum quoque transgressum, nec Romanis solum sed ante etiam Saguntinis priuato
                    consilio bellum intulisse; <milestone n="3" unit="section"/> senatui ac populo
                    Carthaginiensi, si quis uere aestimet, foedus ad eam diem inuiolatum esse cum
                    Romanis; <milestone n="4" unit="section"/> itaque nihil aliud sibi mandatum esse
                    uti peterent quam ut in ea pace quae postremo cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Lutatio</surname>
                    </persName> facta esset manere liceret. <milestone n="5" unit="section"/> cum
                    more tradito [a] patribus potestatem interrogandi, si quis quid uellet, legatos
                    praetor fecisset, senioresque qui foederibus interfuerant alia alii
                    interrogarent, nec meminisse se per aetatem—etenim omnes ferme iuuenes erant—
                        <milestone n="6" unit="section"/> dicerent legati, conclamatum ex omni parte
                    curiae est Punica fraude electos qui ueterem pacem repeterent cuius ipsi non
                    meminissent. </p>
                <milestone n="23" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> emotis deinde curia legatis sententiae
                    interrogari coeptae. <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                    </persName> consulem qui propior esset arcessendum ut coram eo de pace ageretur
                    censebat; <milestone n="2" unit="section"/> cum de re maiore quam quanta ea
                    esset consultatio incidere non posset, non uideri sibi absente consulum altero
                    ambobusue eam rem agi satis ex dignitate populi Romani esse. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metellus</surname>
                    </persName> , qui triennio ante consul dictatorque fuerat: cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> caedendo exercitus agros populando in eam necessitatem hostes
                    compulisset ut supplices pacem peterent, <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="qui ante porta" xml:id="p.30041"/> et nemo omnium uerius existimare
                    posset qua mente ea pax peteretur quam qui ante portas Carthaginis bellum
                    gereret, nullius alterius consilio quam Scipionis accipiendam abnuendamue pacem
                    esse. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Laeuinus</addName>
                    </persName> , qui bis consul fuerat, speculatores non legatos uenisse arguebat,
                    iubendosque Italia excedere et custodes cum iis usque ad naues mittendos,
                    Scipionique scribendum ne bellum remitteret. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Laelius Fuluiusque adiecerunt et Scipionem in eo positam habuisse spem pacis si
                    Hannibal et Mago ex Italia non reuocarentur; ceterum omnia simulaturos
                    Carthaginienses, duces eos exercitusque exspectantes; <milestone n="7"
                        unit="section"/> deinde quamuis recentium foederum et deorum omnium oblitos
                    bellum gesturos. eo magis in Laeuini sententiam discessum. <milestone n="8"
                        unit="section"/> legati pace infecta ac prope sine responso dimissi. </p>
                <milestone n="24" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> per eos dies <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consul, haud dubius quin pacatae Italiae penes se gloria esset,
                    uelut pulsum ab se Hannibalem persequens, in Siciliam, inde in Africam
                    transiturus, traiecit. <milestone n="2" unit="section"/> quod ubi Romae uolgatum
                    est, primo censuerant patres ut praetor scriberet consuli senatum aequum censere
                    in Italiam reuerti eum; <milestone n="3" unit="section"/> dein, cum praetor
                    spreturum eum litteras suas diceret, dictator ad id ipsum creatus <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> pro iure maioris imperii consulem in Italiam reuocauit. <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <pb n="bello alienata" xml:id="p.30042"/> reliquum anni cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> magistro equitum circumeundis in Italia urbibus quae bello alienatae
                    fuerant noscendisque singularum causis consumpsit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> per indutiarum tempus ex Sardinia a <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulo</surname>
                    </persName> praetore centum onerariae naues cum commeatu uiginti rostratarum
                    praesidio, et ab hoste et ab tempestatibus mari tuto, in Africam transmiserunt.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauio</surname>
                    </persName> ducentis onerariis triginta longis nauibus ex Sicilia traicienti non
                    eadem fortuna fuit. <milestone n="7" unit="section"/> in conspectum ferme
                    Africae prospero cursu uectum primo destituit uentus, deinde uersus in Africum
                    turbauit ac passim naues disiecit. <milestone n="8" unit="section"/> ipse cum
                    rostratis per aduersos fluctus ingenti remigum labore enisus Apollinis
                    promunturium tenuit: <milestone n="9" unit="section"/> onerariae pars maxima ad
                    Aegimurum insulam—ea sinum ab alto claudit in quo sita Carthago est, triginta
                    ferme milia ab urbe—, aliae aduersus urbem ipsam ad Calidas Aquas delatae sunt.
                    omnia in conspectu Carthaginis erant. <milestone n="10" unit="section"/> itaque
                    ex tota urbe in forum concursum est; magistratus senatum uocare: populus in
                    curiae uestibulo fremere ne tanta ex oculis manibusque amitteretur praeda.
                        <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="nauium Hasdrub" xml:id="p.30043"/> cum quidam pacis petitae, alii
                    indutiarum—necdum enim dies exierat—fidem opponerent, permixto paene senatus
                    populique concilio consensum est ut classem quinquaginta nauium Hasdrubal
                    Aegimurum traiceret, inde per litora portusque dispersas Romanas naues
                    conligeret. <milestone n="12" unit="section"/> desertae fuga nautarum primum ab
                    Aegimuro, deinde ab Aquis onerariae Carthaginem puppibus tractae sunt. </p>
                <milestone n="25" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nondum ab Roma reuerterant legati neque
                    sciebatur quae senatus Romani de bello aut pace sententia esset, necdum
                    indutiarum dies exierat; <milestone n="2" unit="section"/> eo indigniorem
                    iniuriam ratus Scipio ab iis qui petissent pacem et indutias et spem pacis et
                    fidem indutiarum uiolatam esse, legatos Carthaginem <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Baebium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> extemplo misit. <milestone n="3" unit="section"/> qui cum
                    multitudinis concursu prope uiolati essent nec reditum tutiorem futurum
                    cernerent, petierunt a magistratibus quorum auxilio uis prohibita erat ut naues
                    mitterent quae se prosequerentur. <milestone n="4" unit="section"/> datae
                    triremes duae cum ad Bagradam flumen peruenissent unde castra Romana
                    conspiciebantur Carthaginem rediere. <milestone n="5" unit="section"/> classis
                    Punica ad Uticam stationem habebat. ex ea tres quadriremes, seu clam misso a
                    Carthagine nuntio ut id fieret, seu Hasdrubale qui classi praeerat sine publica
                    fraude auso facinus, <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="neque transili" xml:id="p.30044"/> quinqueremem Romanam superantem
                    promunturium ex alto repente adgressae sunt. sed neque rostro ferire celeritate
                    subterlabentem poterant neque transilire armati ex humilioribus in altiorem
                    nauem; et defendebatur egregie quoad tela suppeditarunt. <milestone n="7"
                        unit="section"/> quis deficientibus iam nulla alia res eam quam propinquitas
                    terrae multitudoque a castris in litus effusa tueri potuisset. <milestone n="8"
                        unit="section"/> concitatam enim remis quanto maximo impetu poterant in
                    terram cum immisissent, nauis tantum iactura facta incolumes ipsi euaserunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ita alio super aliud scelere cum haud
                    dubie indutiae ruptae essent, Laelius Fuluiusque ab Roma cum legatis
                    Carthaginiensibus superuenerunt. <milestone n="10" unit="section"/> quibus
                    Scipio etsi non indutiarum fides modo a Carthaginiensibus sed ius etiam gentium
                    in legatis uiolatum esset tamen se nihil nec institutis populi Romani nec suis
                    moribus indignum in iis facturum esse cum dixisset, dimissis legatis bellum
                    parabat. <milestone n="11" unit="section"/> Hannibali iam terrae adpropinquanti
                    iussus e nauticis unus escendere in malum ut specularetur quam tenerent regionem
                        <milestone n="12" unit="section"/> cum dixisset sepulcrum dirutum proram
                    spectare, abominatus praeteruehi iusso gubernatore ad Leptim adpulit classem
                    atque ibi copias exposuit. </p>
                <milestone n="26" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="equitum erat " xml:id="p.30045"/> haec eo anno in Africa gesta;
                    insequentia excedunt in eum annum quo <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Geminus</addName>
                    </persName> , qui tum magister equitum erat, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Nero</addName>
                    </persName> consules facti sunt. <milestone n="2" unit="section"/> ceterum
                    exitus superioris anni cum legati sociarum urbium ex Graecia questi essent
                    uastatos agros ab regiis praesidiis profectosque in Macedoniam legatos ad res
                    repetendas non admissos ad Philippum regem, <milestone n="3" unit="section"/>
                    simul nuntiassent quattuor milia militum cum Sopatro duce traiecta in Africam
                    dici ut essent Carthaginiensibus praesidio et pecuniae aliquantum una missum,
                        <milestone n="4" unit="section"/> legatos ad regem qui haec aduersus foedus
                    facta uideri patribus nuntiarent mittendos censuit senatus. missi <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Uarro</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Mamilius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelius</surname>
                    </persName> ; iis tres quinqueremes datae. <milestone n="5" unit="section"/>
                    annus insignis incendio ingenti, quo cliuus Publicius ad solum exustus est, et
                    aquarum magnitudine, sed annonae uilitate fuit, praeterquam quod pace omnis
                    Italia erat aperta, <milestone n="6" unit="section"/> etiam quod magnam uim
                    frumenti ex Hispania missam <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Falto</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Buteo</addName>
                    </persName> aediles curules quaternis aeris uicatim populo discripserunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> eodem anno <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> moritur, exactae aetatis si quidem uerum est augurem duos et
                    sexaginta annos fuisse, quod quidam auctores sunt. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="maioribus proe" xml:id="p.30046"/> uir certe fuit dignus tanto cognomine
                    uel si nouum ab eo inciperet. superauit paternos honores, auitos aequauit.
                    pluribus uictoriis et maioribus proeliis auus insignis Rullus; sed omnia aequare
                    unus hostis Hannibal potest. <milestone n="9" unit="section"/> cautior tamen
                    quam promptior hic habitus; et sicut dubites utrum ingenio cunctator fuerit an
                    quia ita bello proprie quod tum gerebatur aptum erat, sic nihil certius est quam
                    unum hominem nobis cunctando rem restituisse, sicut Ennius ait. <milestone
                        n="10" unit="section"/> augur in locum eius inauguratus <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName> filius: in eiusdem locum pontifex—nam duo sacerdotia habuit—
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Galba</addName>
                    </persName> . <milestone n="11" unit="section"/> ludi Romani diem unum, plebeii
                    ter toti instaurati ab aedilibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sextio</surname>
                        <addName full="yes">Sabino</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Tremelio</surname>
                        <addName full="yes">Flacco</addName>
                    </persName> . ii ambo praetores facti et cum his <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                        <addName full="yes">Salinator</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelius</surname>
                        <addName full="yes">Cotta</addName>
                    </persName> . <milestone n="12" unit="section"/> comitia eius anni utrum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> consul habuerit an, quia eum res in Etruria tenuerint quaestiones ex
                    senatus consulto de coniurationibus principum habentem, dictator ab eo dictus
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> incertum ut sit diuersi auctores faciunt. </p>
                <milestone n="27" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> principio insequenti anni <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> senatu in Capitolium uocato de prouinciis rettulerunt. Italiam atque
                    Africam in sortem conici, Africam ambo cupientes, uolebant; <milestone n="2"
                        unit="section"/> ceterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Metello</surname>
                    </persName> maxime adnitente neque negata neque data est Africa. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="quem uellet in" xml:id="p.30047"/> consules iussi cum tribunis plebis
                    agere ut, si iis uideretur, populum rogarent quem uellet in Africa bellum
                    gerere. <milestone n="4" unit="section"/> omnes tribus <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> iusserunt. nihilo minus consules prouinciam Africam—ita enim senatus
                    decreuerat—in sortem coniecerunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                        <addName full="yes">Africa</addName>
                    </persName> euenit ut quinquaginta nauium classem, omnes quinqueremes, in
                    Africam traiceret parique imperio cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> imperator esset: <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> Etruriam sortitus. <milestone n="6" unit="section"/> in eadem
                    prouincia et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> prorogatum imperium si consulem manere ad urbem senatui placuisset.
                        <milestone n="7" unit="section"/> praetores <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName> Galliam est sortitus ut duas legiones prouinciamque traderet ei
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctilius</surname>
                        <addName full="yes">Uarus</addName>
                    </persName> : <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> Bruttios cum duabus legionibus quibus <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> proconsul priore anno praefuerat: <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Tremelius</surname>
                    </persName> Siciliam ut a <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uillio</surname>
                        <addName full="yes">Tappulo</addName>
                    </persName> praetore prioris anni prouinciam et duas legiones acciperet; Uillius
                    pro praetore uiginti nauibus longis militibus mille oram Siciliae tutaretur:
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Pomponius</surname>
                    </persName> uiginti nauibus reliquis mille et quingentos milites Romam
                    deportaret. <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelio</surname>
                        <addName full="yes">Cottae</addName>
                    </persName> urbana euenit. ceteris ita uti quisque obtinebant prouincias
                    exercitusque prorogata imperia. <milestone n="10" unit="section"/> sedecim non
                    amplius eo anno legionibus defensum imperium est. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="per quinquenni" xml:id="p.30048"/> et ut placatis dis omnia inciperent
                    agerentque, ludos quos <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                        <addName full="yes">Marcello</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> consulibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> dictator quasque hostias maiores uouerat si per quinquennium res
                    publica eodem statu fuisset, ut eos ludos consules priusquam ad bellum
                    proficiscerentur facerent. <milestone n="12" unit="section"/> ludi in circo per
                    quadriduum facti hostiaeque quibus uotae erant dis caesae. </p>
                <milestone n="28" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec simul spes simul cura in dies
                    crescebat nec satis certum constare apud animos poterat utrum gaudio dignius
                    esset Hannibalem post sextum decimum annum ex Italia decedentem uacuam
                    possessionem eius reliquisse populo Romano, an magis metuendum quod incolumi
                    exercitu in Africam transisset: <milestone n="2" unit="section"/> locum nimirum
                    non periculum mutatum; cuius tantae dimicationis uatem qui nuper decessisset
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName> haud frustra canere solitum grauiorem in sua terra futurum hostem
                    Hannibalem quam in aliena fuisset. <milestone n="3" unit="section"/> nec
                    Scipioni aut cum Syphace inconditae barbariae rege, cui Statorius semilixa
                    ducere exercitus solitus sit, aut cum socero eius Hasdrubale fugacissimo duce
                    rem futuram, aut &lt;cum&gt; tumultuariis exercitibus ex agrestium semermi turba
                    subito conlectis, <milestone n="4" unit="section"/> sed cum Hannibale, prope
                    nato in praetorio patris fortissimi ducis, alito atque educato inter arma, puero
                    quondam milite, uixdum iuuene imperatore, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ducere exercit" xml:id="p.30049"/> qui senex uincendo factus Hispanias
                    Gallias Italiam ab Alpibus ad fretum monumentis ingentium rerum complesset.
                    ducere exercitum aequalem stipendiis suis, duratum omnium rerum patientia quas
                    uix fides fiat homines passos, perfusum miliens cruore Romano, exuuias non
                    militum tantum sed etiam imperatorum portantem. <milestone n="6" unit="section"
                    /> multos occursuros Scipioni in acie qui praetores, qui imperatores, qui
                    consules Romanos sua manu occidissent, muralibus uallaribusque insignes coronis,
                    peruagatos capta castra captas urbes Romanas. <milestone n="7" unit="section"/>
                    non esse hodie tot fasces magistratibus populi Romani quot captos ex caede
                    imperatorum prae se ferre posset Hannibal. <milestone n="8" unit="section"/> has
                    formidines agitando animis ipsi curas et metus augebant, etiam quod, cum
                    adsuessent per aliquot annos bellum ante oculos aliis atque aliis in Italiae
                    partibus lenta spe in nullum propinquum debellandi finem gerere, erexerant
                    omnium animos Scipio et Hannibal uelut ad supremum certamen comparati duces.
                        <milestone n="9" unit="section"/> iis quoque quibus erat ingens in Scipione
                    fiducia et uictoriae spes quo magis in propinquam eam imminebant animis eo curae
                    intentiores erant. <milestone n="10" unit="section"/> haud dispar habitus
                    animorum Carthaginiensibus erat quos modo petisse pacem, intuentes Hannibalem ac
                    rerum gestarum eius magnitudinem, <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.30050"/> paenitebat, modo cum respicerent bis
                    sese acie uictos, Syphacem captum, pulsos se Hispania, pulsos Italia, atque ea
                    omnia unius uirtute et consilio Scipionis facta, uelut fatalem eum ducem in
                    exitium suum natum horrebant. </p>
                <milestone n="29" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam Hadrumetum peruenerat Hannibal; unde, ad
                    reficiendum ex iactatione maritima militem paucis diebus sumptis, excitus
                    pauidis nuntiis omnia circa Carthaginem obtineri armis adferentium magnis
                    itineribus Zamam contendit.—Zama quinque dierum iter ab Carthagine abest.
                        <milestone n="2" unit="section"/> — inde praemissi speculatores cum excepti
                    ab custodibus Romanis deducti ad Scipionem essent, traditos eos tribuno militum,
                    iussosque omisso metu uisere omnia, per castra qua uellent circumduci iussit;
                        <milestone n="3" unit="section"/> percontatusque satin per commodum omnia
                    explorassent, datis qui prosequerentur retro ad Hannibalem dimisit. <milestone
                        n="4" unit="section"/> Hannibal nihil quidem eorum quae nuntiabantur—nam et
                    Masinissam cum sex milibus peditum quattuor equitum uenisse eo ipso forte die
                    adferebant—laeto animo audiuit, maxime hostis fiducia, quae non de nihilo
                    profecto concepta esset, perculsus. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="nuntium ad Sci" xml:id="p.30051"/> itaque quamquam et ipse causa belli
                    erat et aduentu suo turbauerat et pactas indutias et spem foederum, tamen si
                    integer quam si uictus peteret pacem aequiora impetrari posse ratus, nuntium ad
                    Scipionem misit ut conloquendi secum potestatem faceret. <milestone n="6"
                        unit="section"/> —id utrum sua sponte fecerit an publico consilio, neutrum
                    cur adfirmem habeo. <milestone n="7" unit="section"/> Ualerius Antias primo
                    proelio uictum eum ab Scipione, quo duodecim milia armatorum in acie sint caesa,
                    mille et septingenti capti, legatum cum aliis decem legatis tradit in castra ad
                    Scipionem uenisse. <milestone n="8" unit="section"/> ceterum Scipio cum
                    conloquium haud abnuisset, ambo ex composito duces castra protulerunt ut coire
                    ex propinquo possent. <milestone n="9" unit="section"/> Scipio haud procul
                    Naraggara urbe cum ad cetera loco opportuno tum quod aquatio intra teli
                    coniectum erat consedit. <milestone n="10" unit="section"/> Hannibal tumulum a
                    quattuor milibus inde, tutum commodumque alioqui nisi quod longinquae aquationis
                    erat, cepit. ibi in medio locus conspectus undique ne quid insidiarum esset
                    delectus. </p>
                <milestone n="30" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> summotis pari spatio armatis, cum singulis
                    interpretibus congressi sunt, non suae modo aetatis maximi duces sed omnis ante
                    se memoriae omnium gentium cuilibet regum imperatorumue pares. <milestone n="2"
                        unit="section"/> paulisper alter alterius conspectu, admiratione mutua prope
                    attoniti, conticuere; tum Hannibal prior: <milestone n="3" unit="section"/> 'si
                    hoc ita fato datum erat ut qui primus bellum intuli populo Romano, quique
                    totiens prope in manibus uictoriam habui, is ultro ad pacem petendam uenirem,
                    laetor te mihi sorte potissimum datum a quo peterem. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="dedissent tibi" xml:id="p.30052"/> tibi quoque inter multa egregia non in
                    ultimis laudum hoc fuerit Hannibalem cui tot de Romanis ducibus uictoriam di
                    dedissent tibi cessisse, teque huic bello uestris prius quam nostris cladibus
                    insigni finem imposuisse. <milestone n="5" unit="section"/> hoc quoque ludibrium
                    casus ediderit fortuna ut cum patre tuo consule ceperim arma, cum eodem primum
                    Romano imperatore signa contulerim, ad filium eius inermis ad pacem petendam
                    ueniam. <milestone n="6" unit="section"/> optimum quidem fuerat eam patribus
                    nostris mentem datam ab dis esse ut et uos Italiae et nos Africae imperio
                    contenti essemus; <milestone n="7" unit="section"/> neque enim ne uobis quidem
                    Sicilia ac Sardinia satis digna pretia sunt pro tot classibus, tot exercitibus,
                    tot tam egregiis amissis ducibus; sed praeterita magis reprehendi possunt quam
                    corrigi. <milestone n="8" unit="section"/> ita aliena appetiuimus ut de nostris
                    dimicaremus nec in Italia solum nobis bellum, uobis in Africa esset; sed et uos
                    in portis uestris prope ac moenibus signa armaque hostium uidistis et nos ab
                    Carthagine fremitum castrorum Romanorum exaudimus. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="quod ad me at" xml:id="p.30053"/> quod igitur nos maxime abominaremur,
                    uos ante omnia optaretis, in meliore uestra fortuna de pace agitur. agimus ii
                    quorum et maxime interest pacem esse, et qui quodcumque egerimus ratum ciuitates
                    nostrae habiturae sunt: animo tantum nobis opus est non abhorrente a quietis
                    consiliis. 'quod ad me attinet, iam aetas senem in patriam reuertentem unde puer
                    profectus sum, iam secundae, iam aduersae res ita erudierunt ut rationem sequi
                    quam fortunam malim: <milestone n="10" unit="section"/>
                    <milestone n="11" unit="section"/> tuam et adulescentiam et perpetuam
                    felicitatem, ferociora utraque quam quietis opus est consiliis, metuo. non
                    temere incerta casuum reputat quem fortuna nunquam decepit. quod ego fui ad
                    Trasumennum, ad Cannas, id tu hodie es. <milestone n="12" unit="section"/>
                    uixdum militari aetate imperio accepto omnia audacissime incipientem nusquam
                    fefellit fortuna. <milestone n="13" unit="section"/> patris et patrui persecutus
                    mortem ex calamitate uestrae domus decus insigne uirtutis pietatisque eximiae
                    cepisti; amissas Hispanias reciperasti quattuor inde Punicis exercitibus pulsis;
                        <milestone n="14" unit="section"/> consul creatus, cum ceteris ad tutandam
                    Italiam parum animi esset, transgressus in Africam duobus hic exercitibus
                    caesis, binis eadem hora captis simul incensisque castris, Syphace potentissimo
                    rege capto, tot urbibus regni eius, tot nostri imperii ereptis, me sextum
                    decimum iam annum haerentem in possessione Italiae detraxisti. <milestone n="15"
                        unit="section"/>
                    <pb n="utiles mile" xml:id="p.30054"/> potest uictoriam malle quam pacem animus.
                    noui spiritus magnos magis quam utiles; <milestone n="16" unit="section"/> et
                    mihi talis aliquando fortuna adfulsit. quod si in secundis rebus bonam quoque
                    mentem darent di, non ea solum quae euenissent sed etiam ea quae euenire possent
                    reputaremus. ut omnium obliuiscaris aliorum, satis ego documenti in omnes casus
                    sum quem modo castris inter Anienem atque urbem uestram positis signa inferentem
                    ac iam prope scandentem moenia Romana uideris, <milestone n="17" unit="section"
                    /> hic cernas duobus fratribus, fortissimis uiris, clarissimis imperatoribus
                    orbatum ante moenia prope obsessae patriae quibus terrui uestram urbem ea pro
                    mea deprecantem. 'maximae cuique fortunae minime credendum est. <milestone
                        n="18" unit="section"/> in bonis tuis rebus, nostris dubiis, tibi ampla ac
                    speciosa danti est pax, nobis petentibus magis necessaria quam honesta. melior
                    tutiorque est certa pax quam sperata uictoria; <milestone n="19" unit="section"
                    /> haec in tua, illa in deorum manu est. ne tot annorum felicitatem in unius
                    horae dederis discrimen. <milestone n="20" unit="section"/> cum tuas uires tum
                    uim fortunae Martemque belli communem propone animo; utrimque ferrum, utrimque
                    corpora humana erunt; nusquam minus quam in bello euentus respondent. <milestone
                        n="21" unit="section"/>
                    <pb n="id quod data p" xml:id="p.30055"/> non tantum ad id quod data pace iam
                    habere potes, si proelio uinces, gloriae adieceris, quantum &lt;dempseris&gt;,
                    si quid aduersi eueniat. simul parta ac sperata decora unius horae fortuna
                    euertere potest. <milestone n="22" unit="section"/> omnia in pace iungenda tuae
                    potestatis sunt, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> : tunc ea habenda fortuna erit quam di dederint. <milestone n="23"
                        unit="section"/> inter pauca felicitatis uirtutisque exempla <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> quondam in hac eadem terra fuisset, si uictor pacem petentibus
                    dedisset patribus nostris; sed non statuendo felicitati modum nec cohibendo
                    efferentem se fortunam quanto altius elatus erat, eo foedius corruit. 'est
                    quidem eius qui dat, non qui petit, condiciones dicere pacis; <milestone n="24"
                        unit="section"/> sed forsitan non indigni simus qui nobismet ipsi multam
                    inrogemus. <milestone n="25" unit="section"/> non recusamus quin omnia propter
                    quae ad bellum itum est uestra sint, Sicilia Sardinia Hispania quidquid
                    insularum toto inter Africam Italiamque continetur mari; <milestone n="26"
                        unit="section"/> Carthaginienses inclusi Africae litoribus uos, quando ita
                    dis placuit, externa etiam terra marique uideamus regentes imperio. <milestone
                        n="27" unit="section"/>
                    <pb n="suspectam esse" xml:id="p.30056"/> haud negauerim propter non nimis
                    sincere petitam aut exspectatam nuper pacem suspectam esse uobis Punicam fidem:
                    multum per quos petita sit ad fidem tuendae pacis pertinet, <milestone n="28"
                        unit="section"/> Scipio—uestri quoque, ut audio, patres nonnihil etiam ob
                    hoc quia parum <milestone n="29" unit="section"/> dignitatis in legatione erat
                    negauerunt pacem—; Hannibal peto pacem qui neque peterem, nisi utilem crederem,
                    et propter eandem utilitatem tuebor eam propter quam petii; <milestone n="30"
                        unit="section"/> et quemadmodum quia a me bellum coeptum est ne quem eius
                    paeniteret quoad ipsi inuidere di praestiti, ita adnitar ne quem pacis per me
                    partae paeniteat.' </p>
                <milestone n="31" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> aduersus haec imperator Romanus in hanc fere
                    sententiam respondit: 'non me fallebat, Hannibal, aduentus tui spe
                    Carthaginienses et praesentem indutiarum fidem et spem pacis turbasse;
                        <milestone n="2" unit="section"/> neque tu id sane dissimulas qui de
                    condicionibus superioribus pacis omnia subtrahas praeter ea quae iam pridem in
                    nostra potestate sunt. <milestone n="3" unit="section"/> ceterum ut tibi curae
                    est sentire ciues tuos quanto per te onere leuentur, sic mihi laborandum est ne
                    quae tum pepigerunt hodie subtracta ex condicionibus pacis praemia perfidiae
                    habeant. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.30057"/> indigni quibus eadem pateat condicio, etiam ut prosit uobis
                    fraus petitis. neque patres nostri priores de Sicilia neque nos de Hispania
                    fecimus bellum; et tunc Mamertinorum sociorum periculum et nunc Sagunti excidium
                    nobis pia ac iusta induerunt arma. <milestone n="5" unit="section"/> uos
                    lacessisse et tu ipse fateris et di testes sunt qui et illius belli exitum
                    secundum ius fasque dederunt et huius dant et dabunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> 'quod ad me attinet, et humanae infirmitatis memini et uim
                    fortunae reputo et omnia quaecumque agimus subiecta esse mille casibus scio;
                        <milestone n="7" unit="section"/> ceterum quemadmodum superbe et uiolenter
                    me faterer facere si priusquam in Africam traiecissem te tua uoluntate cedentem
                    Italia et imposito in naues exercitu ipsum uenientem ad pacem petendam
                    aspernarer, <milestone n="8" unit="section"/> sic nunc cum prope manu conserta
                    restitantem ac tergiuersantem in Africam attraxerim nulla sum tibi uerecundia
                    obstrictus. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="indutias expug" xml:id="p.30058"/> proinde si quid ad ea in quae tum pax
                    conuentura uidebatur, quasi multa nauium cum commeatu per indutias expugnatarum
                    legatorumque uiolatorum, adicitur, est quod referam ad consilium: sin illa
                    quoque grauia uidentur, bellum parate quoniam pacem pati non potuistis.' ita
                    infecta pace ex conloquio ad suos cum se recepissent, frustra uerba temptata
                    renuntiant: <milestone n="10" unit="section"/> armis decernendum esse
                    habendamque eam fortunam quam di dedissent. </p>
                <milestone n="32" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in castra ut est uentum, pronuntiant ambo arma
                    expedirent milites animosque ad supremum certamen, non in unum diem sed in
                    perpetuum, si felicitas adesset, uictores. <milestone n="2" unit="section"/>
                    Roma an Carthago iura gentibus daret ante crastinam noctem scituros; neque enim
                    Africam aut Italiam sed orbem terrarum uictoriae praemium fore; par periculum
                    praemio quibus aduersa pugnae fortuna fuisset. <milestone n="3" unit="section"/>
                    nam neque Romanis effugium ullum patebat in aliena ignotaque terra, et
                    Carthagini, supremo auxilio effuso, adesse uidebatur praesens excidium.
                        <milestone n="4" unit="section"/> ad hoc discrimen procedunt postero die
                    duorum opulentissimorum populorum duo longe clarissimi duces, duo fortissimi
                    exercitus, multa ante parta decora aut cumulaturi eo die aut euersuri.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="simul laeta s" xml:id="p.30059"/> anceps igitur spes et metus miscebant
                    animos; contemplantibusque modo suam, modo hostium aciem, cum oculis magis quam
                    ratione pensarent uires, simul laeta, simul tristia obuersabantur: quae ipsis
                    sua sponte non succurrebant, ea duces admonendo atque hortando subiciebant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Poenus sedecim annorum in terra Italia res
                    gestas, tot duces Romanos, tot exercitus occidione occisos et sua cuique decora
                    ubi ad insignem alicuius pugnae memoria militem uenerat referebat: <milestone
                        n="7" unit="section"/> Scipio Hispanias et recentia in Africa proelia et
                    confessionem hostium quod neque non petere pacem propter metum neque manere in
                    ea prae insita animis perfidia potuissent. <milestone n="8" unit="section"/> ad
                    hoc conloquium Hannibalis in secreto habitum ac liberum fingenti qua uolt
                    flectit. <milestone n="9" unit="section"/> ominatur, quibus quondam auspiciis
                    patres eorum ad Aegates pugnauerint insulas, ea illis exeuntibus in aciem
                    portendisse deos. <milestone n="10" unit="section"/> adesse finem belli ac
                    laboris; in manibus esse praedam Carthaginis, reditum domum in patriam ad
                    parentes liberos coniuges penatesque deos. <milestone n="11" unit="section"/>
                    celsus haec corpore uoltuque ita laeto ut uicisse iam crederes dicebat. instruit
                    deinde primos hastatos, post eos principes; triariis postremam aciem clausit. </p>
                <milestone n="33" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="inter se dista" xml:id="p.30060"/> non confertas autem cohortes ante sua
                    quamque signa instruebat sed manipulos aliquantum inter se distantes ut esset
                    spatium qua elephanti hostium acti nihil ordines turbarent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Laelium, cuius ante legati, eo anno quaestoris extra sortem
                    ex senatus consulto opera utebatur, cum Italico equitatu ab sinistro cornu,
                    Masinissam Numidasque ab dextro opposuit. <milestone n="3" unit="section"/> uias
                    patentes inter manipulos antesignanorum uelitibus—ea tunc leuis armatura
                    erat—compleuit, dato praecepto ut ad impetum elephantorum aut post directos
                    refugerent ordines aut in dextram laeuamque discursu applicantes se antesignanis
                    uiam qua inruerent in ancipitia tela beluis darent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> Hannibal ad terrorem primos elephantos—octoginta autem
                    erant, quot nulla unquam in acie ante habuerat— instruxit, deinde auxilia
                    Ligurum Gallorumque, Baliaribus Maurisque admixtis: <milestone n="5"
                        unit="section"/> in secunda acie Carthaginienses Afrosque et Macedonum
                    legionem: <milestone n="6" unit="section"/> modico deinde interuallo relicto
                    subsidiariam aciem Italicorum militum—Bruttii plerique erant, ui ac necessitate
                    plures quam sua uoluntate decedentem ex Italia secuti—instruxit. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.30061"/> equitatum et ipse circumdedit cornibus; dextrum
                    Carthaginienses, sinistrum Numidae tenuerunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    uaria adhortatio erat in exercitu inter tot homines quibus non lingua, non mos,
                    non lex, non arma, non uestitus habitusque, non causa militandi eadem esset.
                        <milestone n="9" unit="section"/> auxiliaribus et praesens et multiplicata
                    ex praeda merces ostentatur: Galli proprio atque insito in Romanos odio
                    accenduntur: Liguribus campi uberes Italiae deductis ex asperrimis montibus in
                    spem uictoriae ostentantur: <milestone n="10" unit="section"/> Mauros Numidasque
                    Masinissae impotenti futuro dominatu terret: <milestone n="11" unit="section"/>
                    aliis aliae spes ac metus iactantur. Carthaginiensibus moenia patriae, di
                    penates, sepulcra maiorum, liberi cum parentibus coniugesque pauidae, aut
                    excidium seruitiumque aut imperium orbis terrarum, nihil aut in metum aut in
                    spem medium, ostentatur. <milestone n="12" unit="section"/> cum maxime haec
                    imperator apud Carthaginienses, duces suarum gentium inter populares, pleraque
                    per interpretes inter immixtos alienigenis agerent, tubae cornuaque ab Romanis
                    cecinerunt, <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="terrorem nuda" xml:id="p.30062"/> tantusque clamor ortus ut elephanti in
                    suos, sinistrum maxime cornu, uerterentur, Mauros ac Numidas. addidit facile
                    Masinissa perculsis terrorem nudauitque ab ea parte aciem equestri auxilio.
                        <milestone n="14" unit="section"/> paucae tamen bestiarum intrepidae in
                    hostem actae inter uelitum ordines cum multis suis uolneribus ingentem stragem
                    edebant. <milestone n="15" unit="section"/> resilientes enim ad manipulos
                    uelites cum uiam elephantis ne obtererentur fecissent, in ancipites ad ictum
                    utrimque coniciebant hastas, nec pila ab antesignanis cessabant donec undique
                    incidentibus telis exacti ex Romana acie hi quoque in suo dextro cornu ipsos
                    Carthaginiensium equites in fugam uerterunt. Laelius, <milestone n="16"
                        unit="section"/> ut turbatos uidit hostes, addidit perculsis terrorem. </p>
                <milestone n="34" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> utrimque nudata equite erat Punica acies cum
                    pedes concurrit, nec spe nec uiribus iam par. ad hoc dictu parua sed magna eadem
                    in re gerenda momenta: congruens clamor ab Romanis eoque maior et terribilior,
                    dissonae illis, ut gentium multarum discrepantibus linguis, uoces; <milestone
                        n="2" unit="section"/> pugna Romana stabilis et suo et armorum pondere
                    incumbentium in hostem, concursatio et uelocitas illinc maior quam uis.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="primo impetu e" xml:id="p.30063"/> igitur primo impetu extemplo mouere
                    loco hostium aciem Romani. ala deinde et umbonibus pulsantes in summotos gradu
                    inlato aliquantum spatii uelut nullo resistente incessere, <milestone n="4"
                        unit="section"/> urgentibus et nouissimis primos ut semel motam aciem
                    sensere, quod ipsum uim magnam ad pellendum hostem addebat. <milestone n="5"
                        unit="section"/> apud hostes auxiliares cedentes secunda acies, Afri et
                    Carthaginienses, adeo non sustinebant ut contra etiam, ne resistentes
                    pertinaciter primos caedendo ad se perueniret hostis, pedem referrent.
                        <milestone n="6" unit="section"/> igitur auxiliares terga dant repente et in
                    suos uersi partim refugere in secundam aciem, partim non recipientes caedere, ut
                    et paulo ante non adiuti et tunc exclusi; <milestone n="7" unit="section"/> et
                    prope duo iam permixta proelia erant, cum Carthaginienses simul cum hostibus
                    simul cum suis cogerentur manus conserere. <milestone n="8" unit="section"/> non
                    tamen ita perculsos iratosque in aciem accepere sed densatis ordinibus in cornua
                    uacuumque circa campum extra proelium eiecere, ne pauido fuga uolneribusque
                    milite sinceram et integram aciem miscerent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="per confertos " xml:id="p.30064"/> ceterum tanta strages hominum
                    armorumque locum in quo steterant paulo ante auxiliares compleuerat ut prope
                    difficilior transitus esset quam per confertos hostes fuerat. <milestone n="10"
                        unit="section"/> itaque qui primi erant, hastati, per cumulos corporum
                    armorumque et tabem sanguinis qua quisque poterat sequentes hostem et signa et
                    ordines confuderunt. principum quoque signa fluctuari coeperant uagam ante se
                    cernendo aciem. <milestone n="11" unit="section"/> quod Scipio ubi uidit
                    receptui propere canere hastatis iussit et sauciis in postremam aciem subductis
                    principes triariosque in cornua inducit quo tutior firmiorque media hastatorum
                    acies esset. <milestone n="12" unit="section"/> ita nouum de integro proelium
                    ortum est; quippe ad ueros hostes peruentum erat, et armorum genere et usu
                    militiae et fama rerum gestarum et magnitudine uel spei uel periculi pares;
                        <milestone n="13" unit="section"/> sed et numero superior Romanus erat et
                    animo quod iam equites, iam elephantos fuderat, iam prima acie pulsa in secundam
                    pugnabat. </p>
                <milestone n="35" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in tempore Laelius ac Masinissa pulsos per
                    aliquantum spatii secuti equites, reuertentes in auersam hostium aciem
                    incurrere. is demum equitum impetus perculit hostem. <milestone n="2"
                        unit="section"/> multi circumuenti in acie caesi, &lt;multi&gt; per patentem
                    circa campum fuga sparsi tenente omnia equitatu passim interierunt.
                    Carthaginiensium sociorumque caesa eo die supra uiginti milia: <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="centum trigint" xml:id="p.30065"/> par ferme numerus captus cum signis
                    militaribus centum triginta duobus, elephantis undecim: uictores ad mille et
                    quingenti cecidere. <milestone n="4" unit="section"/> Hannibal cum paucis
                    equitibus inter tumultum elapsus Hadrumetum perfugit, omnia et ante aciem et in
                    proelio priusquam excederet pugna expertus, <milestone n="5" unit="section"/> et
                    confessione etiam Scipionis omniumque peritorum militiae illam laudem adeptus
                    singulari arte aciem eo die instruxisse: <milestone n="6" unit="section"/>
                    elephantos in prima fronte quorum fortuitus impetus atque intolerabilis uis
                    signa sequi et seruare ordines, in quo plurimum spei ponerent, Romanos
                    prohiberent; <milestone n="7" unit="section"/> deinde auxiliares ante
                    Carthaginiensium aciem ne homines mixti ex conluuione omnium gentium, quos non
                    fides teneret sed merces, liberum receptum fugae haberent, <milestone n="8"
                        unit="section"/> simul primum ardorem atque impetum hostium excipientes
                    fatigarent ac, si nihil aliud, uolneribus suis ferrum hostile hebetarent;
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="rebus aliis pa" xml:id="p.30066"/> tum, ubi omnis spes esset, milites
                    Carthaginienses Afrosque ut omnibus rebus aliis pares eo quod integri cum fessis
                    ac sauciis pugnarent superiores essent; Italicos incertos socii an hostes essent
                    in postremam aciem summotos, interuallo quoque diremptos. <milestone n="10"
                        unit="section"/> hoc edito uelut ultimo uirtutis opere, Hannibal cum
                    Hadrumetum refugisset accitusque inde Carthaginem sexto ac tricensimo post anno
                    quam puer inde profectus erat redisset, <milestone n="11" unit="section"/>
                    fassus in curia est non proelio modo se sed bello uictum, nec spem salutis alibi
                    quam in pace impetranda esse. </p>
                <milestone n="36" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Scipio confestim a proelio expugnatis hostium
                    castris direptisque cum ingenti praeda ad mare ac naues rediit, <milestone n="2"
                        unit="section"/> nuntio allato <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulum</surname>
                    </persName> cum quinquaginta rostratis centum onerariis cum omni genere
                    commeatus ad Uticam accessisse. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="iubet ipse ad" xml:id="p.30067"/> admouendum igitur undique terrorem
                    perculsae Carthagini ratus, misso Laelio Romam cum uictoriae nuntio, <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauium</surname>
                    </persName> terrestri itinere ducere legiones Carthaginem iubet: ipse ad suam
                    ueterem noua Lentuli classe adiuncta profectus ab Utica portum Carthaginis
                    petit. <milestone n="4" unit="section"/> haud procul aberat cum uelata infulis
                    ramisque oleae Carthaginiensium occurrit nauis. decem legati erant principes
                    ciuitatis auctore Hannibale missi ad petendam pacem. <milestone n="5"
                        unit="section"/> qui cum ad puppim praetoriae nauis accessissent uelamenta
                    supplicum porrigentes, orantes implorantesque fidem ac misericordiam Scipionis,
                    nullum iis aliud responsum datum quam ut Tynetem uenirent: <milestone n="6"
                        unit="section"/> eo se moturum castra. ipse ad contemplandum Carthaginis
                    situm &lt;prouectus in portum&gt; non tam noscendi in praesentia quam deprimendi
                    hostis causa, Uticam eodem et Octauio reuocato rediit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> inde procedentibus ad Tynetem nuntius allatus Uerminam
                    Syphacis filium cum equitibus pluribus quam peditibus uenire Carthaginiensibus
                    auxilio. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="a parte omni c" xml:id="p.30068"/> pars exercitus cum omni equitatu
                    missa, Saturnalibus primis agmen adgressa, Numidas leui certamine fudit. exitu
                    quoque fugae intercluso a parte omni circumdatis equitibus quindecim milia
                    hominum caesa, mille et ducenti uiui capti, et equi Numidici mille et quingenti,
                    signa militaria duo et septuaginta; regulus ipse inter tumultum cum paucis
                    effugit. <milestone n="9" unit="section"/> tum ad Tynetem eodem quo antea loco
                    castra posita, legatique triginta ab Carthagine ad Scipionem uenerunt. et illi
                    quidem multo miserabilius quam ante quo magis cogebat fortuna egerunt; sed
                    aliquanto minore cum misericordia ab recenti memoria perfidiae auditi sunt.
                        <milestone n="10" unit="section"/> in consilio quamquam iusta ira omnes ad
                    delendam stimulabat Carthaginem, tamen cum et quanta res esset et quam longi
                    temporis obsidio tam munitae et tam ualidae urbis reputarent, <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="p milestone " xml:id="p.30069"/> et ipsum Scipionem exspectatio
                    successoris uenturi ad paratum uictoriae fructum, alterius labore ac periculo
                    finiti belli famam, sollicitaret, ad pacem omnium animi uersi sunt. </p>
                <milestone n="37" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> postero die reuocatis legatis et cum multa
                    castigatione perfidiae monitis ut tot cladibus edocti tandem deos et ius
                    iurandum esse crederent, condiciones pacis dictae ut liberi legibus suis
                    uiuerent: <milestone n="2" unit="section"/> quas urbes quosque agros quibusque
                    finibus ante bellum tenuissent tenerent, populandique finem eo die Romanus
                    faceret: <milestone n="3" unit="section"/> perfugas fugitiuosque et captiuos
                    omnes redderent Romanis, et naues rostratas praeter decem triremes traderent
                    elephantosque quos haberent domitos, neque domarent alios: <milestone n="4"
                        unit="section"/> bellum neue in Africa neue extra Africam iniussu populi
                    Romani gererent: Masinissae res redderent foedusque cum eo facerent: <milestone
                        n="5" unit="section"/> frumentum stipendiumque auxiliis donec ab Roma legati
                    redissent praestarent: decem milia talentum argenti discripta pensionibus aequis
                    in annos quinquaginta soluerent: <milestone n="6" unit="section"/> obsides
                    centum arbitratu Scipionis darent ne minores quattuordecim annis neu triginta
                    maiores. indutias ita daturum, si per priores indutias naues onerariae captae
                    quaeque fuissent in nauibus restituerentur; aliter nec indutias nec spem pacis
                    ullam esse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="audireturque a" xml:id="p.30070"/> has condiciones legati cum domum
                    referre iussi in contione ederent et Gisgo ad dissuadendam pacem processisset
                    audireturque a multitudine inquieta eadem et imbelli, <milestone n="8"
                        unit="section"/> indignatus Hannibal dici ea in tali tempore audirique
                    arreptum Gisgonem manu sua ex superiore loco detraxit. quae insueta liberae
                    ciuitati species cum fremitum populi mouisset, <milestone n="9" unit="section"/>
                    perturbatus militaris uir urbana libertate 'nouem' inquit 'annorum a uobis
                    profectus post sextum et tricesimum annum redii. militares artes, quas me a
                    puero fortuna nunc priuata nunc publica docuit, probe uideor scire: urbis ac
                    fori iura, leges, mores uos me oportet doceatis.' <milestone n="10"
                        unit="section"/> excusata imprudentia de pace multis uerbis disseruit quam
                    nec iniqua et necessaria esset. <milestone n="11" unit="section"/> id omnium
                    maxime difficile erat quod ex nauibus per indutias captis nihil praeter ipsas
                    comparebat naues, nec inquisitio erat facilis aduersantibus paci qui
                    arguerentur. <milestone n="12" unit="section"/> placuit naues reddi et homines
                    utique inquiri: cetera quae abessent aestimanda Scipioni permitti atque ita
                    pecunia luere Carthaginienses. <milestone n="13" unit="section"/> —sunt qui
                    Hannibalem ex acie ad mare peruenisse, inde praeparata naue ad regem Antiochum
                    extemplo profectum tradant, postulantique ante omnia Scipioni ut Hannibal sibi
                    traderetur responsum esse Hannibalem in Africa non esse. </p>
                <milestone n="38" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> postquam redierunt ad Scipionem legati, quae
                    publica in nauibus fuerant ex publicis descripta rationibus quaestores, quae
                    priuata, profiteri domini iussi; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="indutiaeque Ca" xml:id="p.30071"/> pro ea summa pecuniae uiginti quinque
                    milia pondo argenti praesentia exacta; indutiaeque Carthaginiensibus datae in
                    tres menses. <milestone n="3" unit="section"/> additum ne per indutiarum tempus
                    alio usquam quam Romam mitterent legatos et quicumque legati Carthaginem
                    uenissent ne ante dimitterent eos quam Romanum imperatorem qui et quae petentes
                    uenissent certiorem facerent. <milestone n="4" unit="section"/> cum legatis
                    Carthaginiensibus Romam missi <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Ralla</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> imperatoris frater. <milestone n="5" unit="section"/> per eos dies
                    commeatus ex Sicilia Sardiniaque tantam uilitatem annonae fecerunt ut pro
                    uectura frumentum nautis mercator relinqueret. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Romae ad nuntium primum rebellionis Carthaginiensium trepidatum fuerat iussusque
                    erat <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> mature classem in Siciliam ducere atque inde in Africam traicere, et
                    alter consul <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> ad urbem morari donec quo statu res in Africa essent sciretur.
                        <milestone n="7" unit="section"/> segniter omnia in comparanda deducendaque
                    classe ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> consule facta erant quod patres de pace Scipionis potius arbitrium
                    esse quibus legibus daretur quam consulis censuerant. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="solis orbis mi" xml:id="p.30072"/> prodigia quoque nuntiata sub ipsam
                    famam rebellionis attulerant terrorem: Cumis solis orbis minui uisus et pluit
                    lapideo imbri, et in Ueliterno agro terra ingentibus cauernis consedit
                    arboresque in profundum haustae; <milestone n="9" unit="section"/> Ariciae forum
                    et circa tabernae, Frusinone murus aliquot locis et porta de caelo tacta; et in
                    Palatio lapidibus pluit. id prodigium more patrio nouendiali sacro, cetera
                    hostiis maioribus expiata. <milestone n="10" unit="section"/> inter quae etiam
                    aquarum insolita magnitudo in religionem uersa; nam ita abundauit Tiberis ut
                    ludi Apollinares circo inundato extra portam Collinam ad aedem Erycinae Ueneris
                    parati sint. <milestone n="11" unit="section"/> ceterum ludorum ipso die subita
                    serenitate orta pompa duci coepta ad portam Collinam reuocata deductaque in
                    circum est cum decessisse inde aquam nuntiatum esset; <milestone n="12"
                        unit="section"/> laetitiamque populo et ludis celebritatem addidit sedes sua
                    sollemni spectaculo reddita. </p>
                <milestone n="39" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="in metum ingen" xml:id="p.30073"/> Claudium consulem profectum tandem ab
                    urbe inter portus Cosanum Loretanumque atrox uis tempestatis adorta in metum
                    ingentem adduxit. <milestone n="2" unit="section"/> Populonium inde cum
                    peruenisset stetissetque ibi dum reliquum tempestatis exsaeuiret, Iluam insulam
                    et ab Ilua Corsicam, a Corsica in Sardiniam traiecit. ibi superantem Insanos
                    montes multo et saeuior et infestioribus locis tempestas adorta disiecit
                    classem. multae quassatae armamentisque spoliatae naues, quaedam fractae;
                        <milestone n="3" unit="section"/> ita uexata ac lacerata classis Carales
                    tenuit. ubi dum subductae reficiuntur naues, hiemps oppressit circumactumque
                    anni tempus, et nullo prorogante imperium priuatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> classem Romam reduxit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> , ne comitiorum causa ad urbem reuocaretur dictatore dicto <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                        <addName full="yes">Gemino</addName>
                    </persName> , in prouinciam est profectus; dictator magistrum equitum <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelium</surname>
                        <addName full="yes">Paetum</addName>
                    </persName> dixit. <milestone n="5" unit="section"/> saepe comitia indicta
                    perfici tempestates prohibuerunt; itaque cum pridie idus Martias ueteres
                    magistratus abissent, noui suffecti non essent, res publica sine curulibus
                    magistratibus erat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="eius suffectus" xml:id="p.30074"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Torquatus</addName>
                    </persName> pontifex eo anno mortuus; in locum eius suffectus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Galba</addName>
                    </persName> . ab <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Licinio</surname>
                        <addName full="yes">Lucullo</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName> aedilibus curulibus ludi Romani ter toti instaurati. <milestone
                        n="7" unit="section"/> pecuniam ex aerario scribae uiatoresque aedilicii
                    clam egessisse per indicem damnati sunt, non sine infamia Luculli aedilis.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Tubero</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Laetorius</surname>
                    </persName> aediles plebis uitio creati magistratu se abdicauerunt cum ludos
                    ludorumque causa epulum Ioui fecissent et signa tria ex multaticio argento facta
                    in Capitolio posuissent. Cerialia ludos dictator et magister equitum ex senatus
                    consulto fecerunt. </p>
                <milestone n="40" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> legati ex Africa Romani simul
                    Carthaginiensesque cum uenissent Romam, senatus ad aedem Bellonae habitus est.
                        <milestone n="2" unit="section"/> ubi cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ueturius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName> pugnatum cum Hannibale esse suprema Carthaginiensibus pugna finemque
                    tandem lugubri bello impositum ingenti laetitia patrum exposuisset, <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="iussus gaudium" xml:id="p.30075"/> adiecit Uerminam etiam Syphacis
                    filium, quae parua bene gestae rei accessio erat, deuictum. in contionem inde
                    prodire iussus gaudiumque id populo impertire. <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum patefacta gratulationi omnia in urbe templa supplicationesque in triduum
                    decretae. legatis Carthaginiensium et Philippi regis—nam hi quoque
                    uenerant—petentibus ut senatus sibi daretur responsum iussu patrum ab dictatore
                    est consules nouos iis senatum daturos esse. comitia inde habita. <milestone
                        n="5" unit="section"/> creati consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Lentulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName> , praetores <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Pennus</addName>
                    </persName> , cui sors urbana euenit— <persName n="4">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Falto</addName>
                    </persName> Bruttios, <persName n="4">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Buteo</addName>
                    </persName> Sardiniam, <persName n="4">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Tubero</addName>
                    </persName> Siciliam est sortitus. <milestone n="6" unit="section"/> de
                    prouinciis consulum nihil ante placebat agi quam legati Philippi regis et
                    Carthaginiensium auditi essent; belli finem alterius, alterius principium
                    prospiciebant animis. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> consul cupiditate flagrabat prouinciae Africae, seu bellum foret
                    facilem uictoriam, seu iam finiretur finiti tanti belli se consule gloriam
                    petens. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="prudenti qui" xml:id="p.30076"/> negare itaque prius quicquam agi
                    passurum quam sibi prouincia Africa decreta esset, concedente collega, moderato
                    uiro et prudenti, qui gloriae eius certamen cum Scipione, praeterquam quod
                    iniquum esset, etiam impar futurum cernebat. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                        <addName full="yes">Thermus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Glabrio</addName>
                    </persName> tribuni plebis rem priore anno nequiquam temptatam ab <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> consule <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> temptare aiebant: <milestone n="10" unit="section"/> ex auctoritate
                    patrum latum ad populum esse cuius uellent imperium in Africa esse; omnes
                    quinque et triginta tribus <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> id imperium decreuisse. <milestone n="11" unit="section"/> multis
                    contentionibus et in senatu et ad populum acta res postremo eo deducta est ut
                    senatui permitterent. <milestone n="12" unit="section"/> patres igitur
                    iurati—ita enim conuenerat—censuerunt uti consules prouincias inter se
                    compararent sortirenturue uter Italiam, uter classem nauium quinquaginta
                    haberet; <milestone n="13" unit="section"/> cui classis obuenisset in Siciliam
                    nauigaret; si pax cum Carthaginiensibus componi nequisset, in Africam traiceret;
                    consul mari, Scipio eodem quo adhuc iure imperii terra rem gereret; <milestone
                        n="14" unit="section"/>
                    <pb n="Africa esset " xml:id="p.30077"/> si condiciones conuenirent pacis,
                    tribuni plebis populum rogarent utrum consulem an <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> iuberent pacem dare et quem, si deportandus exercitus uictor ex
                    Africa esset, deportare. <milestone n="15" unit="section"/> si pacem per
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> dari atque ab eodem exercitum deportari iussissent, ne consul ex
                    Sicilia in Africam traiceret. <milestone n="16" unit="section"/> alter consul
                    cui Italia euenisset duas legiones a <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sextio</surname>
                    </persName> praetore acciperet. </p>
                <milestone n="41" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> cum exercitibus quos haberet in prouincia Africa prorogatum
                    imperium. praetoribus <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Faltoni</addName>
                    </persName> duae legiones in Bruttiis quibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                    </persName> priore anno <milestone n="2" unit="section"/> praefuerat decretae—
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                    </persName> [praetor] duas legiones in Sicilia ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Tremelio</surname>
                    </persName> acciperet, legio una <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> in Sardiniam quam <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> pro praetore habuisset decernitur. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> prioris anni consuli cum suis duabus item legionibus in Etruria
                    prorogatum imperium est. <milestone n="4" unit="section"/> quod ad Hispanias
                    attineret, aliquot annos iam ibi <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Lentulum</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                        <addName full="yes">Acidinum</addName>
                    </persName> esse; uti consules cum tribunis agerent ut si iis uideretur plebem
                    rogarent cui iuberent in Hispania imperium esse; <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="in unam legion" xml:id="p.30078"/> is ex duobus exercitibus in unam
                    legionem conscriberet Romanos milites et in quindecim cohortes socios Latini
                    nominis, quibus prouinciam obtineret; ueteres milites <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> in Italiam deportarent. <milestone n="6" unit="section"/> consuli
                    quinquaginta nauium classis ex duabus classibus, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octaui</surname>
                    </persName> quae in Africa esset, et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Uilli</surname>
                    </persName> quae Siciliae oram tuebatur, decreta, ut quas uellet naues
                    deligeret. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> quadraginta naues longas quas habuisset haberet; quibus si <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauium</surname>
                    </persName> , sicut praefuisset, praeesse uellet, Octauio pro praetore in eum
                    annum imperium esset; <milestone n="8" unit="section"/> si Laelium praeficeret,
                    Octauius Romam decederet reduceretque naues quibus consuli usus non esset. et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> in Sardiniam decem longae naues decretae. <milestone n="9"
                        unit="section"/> et consules duas urbanas legiones scribere iussi, ut
                    quattuordecim legionibus eo anno centum nauibus longis res publica
                    administraretur. </p>
                <milestone n="42" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum de legatis Philippi et Carthaginiensium
                    actum. priores Macedonas introduci placuit; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="ab Roma legati" xml:id="p.30079"/> quorum uaria oratio fuit. partim
                    purgantium quae questi erant missi ad regem ab Roma legati de populatione
                    sociorum, partim ultro accusantium quidem et socios populi Romani sed multo
                    infestius <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelium</surname>
                    </persName> , <milestone n="3" unit="section"/> quem ex tribus ad se missis
                    legatis dilectu habito substitisse et se bello lacessisse contra foedus et saepe
                    cum praefectis suis signis conlatis pugnasse, <milestone n="4" unit="section"/>
                    &lt;partim&gt; postulantium ut Macedones duxque eorum Sopater, qui apud
                    Hannibalem mercede militassent, tum capti in uinclis essent, sibi
                    restituerentur. <milestone n="5" unit="section"/> aduersus ea <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> , missus ad id ipsum ab Aurelio ex Macedonia, disseruit Aurelium
                    relictum ne socii populi Romani fessi populationibus ui atque iniuria ad regem
                    deficerent; finibus sociorum non excessisse; <milestone n="6" unit="section"/>
                    dedisse operam ne impune in agros eorum populatores transcenderent. Sopatrum ex
                    purpuratis et propinquis regis esse; eum cum quattuor milibus Macedonum et
                    pecunia missum nuper in Africam esse Hannibali et Carthaginiensibus auxilio.
                        <milestone n="7" unit="section"/> de his rebus interrogati Macedones cum
                    perplexe responderent, neq&lt;uaquam&gt; ipsi mite responsum tulerunt: bellum
                    quaerere regem et si pergat propediem inuenturum; <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="et quod sociis" xml:id="p.30080"/> dupliciter ab eo foedus uiolatum et
                    quod sociis populi Romani iniurias fecerit ac bello armisque lacessiuerit, et
                    quod hostes auxiliis et pecunia iuuerit. <milestone n="9" unit="section"/> et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> recte atque ordine fecisse uideri et facere quod eos qui arma contra
                    populum Romanum ferentes capti sint hostium numero in uinclis habeat, <milestone
                        n="10" unit="section"/> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aurelium</surname>
                    </persName> e re publica facere gratumque id senatui esse quod socios populi
                    Romani, quando iure foederis non possit, armis tueatur. <milestone n="11"
                        unit="section"/> cum hoc tam tristi responso dimissis Macedonibus, legati
                    Carthaginienses uocati. quorum aetatibus dignitatibusque conspectis—nam longe
                    primi ciuitatis erant—tum pro se quisque dicere uere de pace agi. <milestone
                        n="12" unit="section"/> insignis tamen inter ceteros Hasdrubal erat—Haedum
                    populares cognomine appellabant—, pacis semper auctor aduersusque factioni
                    Barcinae. <milestone n="13" unit="section"/> eo tum plus illi auctoritatis fuit
                    belli culpam in paucorum cupiditatem ab re publica transferenti. <milestone
                        n="14" unit="section"/> qui cum uaria oratione usus esset, nunc purgando
                    crimina, nunc quaedam fatendo ne impudenter certa negantibus difficilior uenia
                    esset, nunc monendo etiam patres conscriptos ut <milestone n="15" unit="section"
                    /> rebus secundis modeste ac moderate uterentur—si se atque Hannonem audissent
                    Carthaginienses et tempore uti uoluissent, daturos fuisse pacis condiciones quas
                    tunc peterent; raro simul hominibus bonam fortunam bonamque mentem dari;
                        <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="p.30081"/> populum Romanum eo inuictum esse quod in secundis rebus sapere
                    et consulere meminerit; et hercule mirandum fuisse si aliter faceret; <milestone
                        n="17" unit="section"/> ex insolentia quibus noua bona fortuna sit
                    impotentes laetitiae insanire: populo Romano usitata ac prope iam obsoleta ex
                    uictoria gaudia esse ac plus paene parcendo uictis quam uincendo imperium
                    auxisse — <milestone n="18" unit="section"/> ceterorum miserabilior oratio fuit,
                    commemorantium ex quantis opibus quo reccidissent Carthaginiensium res: nihil
                    iis qui modo orbem prope terrarum obtinuerint armis superesse praeter
                    Carthaginis moenia; <milestone n="19" unit="section"/> his inclusos, non terra
                    non mari quicquam sui iuris cernere; urbem quoque ipsam ac penates ita habituros
                    si non in ea quoque, quo nihil ulterius sit, saeuire populus Romanus uelit.
                        <milestone n="20" unit="section"/> cum flecti misericordia patres appareret,
                    senatorum unum infestum perfidiae Carthaginiensium succlamasse ferunt per quos
                    deos foedus icturi essent cum eos per quos ante ictum esset fefellissent. 'per
                    eosdem', <milestone n="21" unit="section"/> inquit Hasdrubal 'quoniam tam
                    infesti sunt foedera uiolantibus.' </p>
                <milestone n="43" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="omnium ad pace" xml:id="p.30082"/> inclinatis omnium ad pacem animis
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Lentulus</surname>
                    </persName> consul, cui classis prouincia erat, senatus consulto intercessit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> tum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> tribuni plebis ad populum tulerunt uellent iuberentne senatum
                    decernere ut cum Carthaginiensibus pax fieret; et quem eam pacem dare quemque ex
                    Africa exercitum deportare iuberent. <milestone n="3" unit="section"/> de pace
                    'uti rogas' omnes tribus iusserunt; pacem dare <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> , eundem exercitum deportare. <milestone n="4" unit="section"/> ex
                    hac rogatione senatus decreuit ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> ex decem legatorum sententia pacem cum populo Carthaginiensi quibus
                    legibus ei uideretur faceret. <milestone n="5" unit="section"/> gratias deinde
                    patribus egere Carthaginienses, et petierunt ut sibi in urbem introire et
                    conloqui cum ciuibus suis liceret qui capti in publica custodia essent:
                        <milestone n="6" unit="section"/> esse in iis partim propinquos amicosque
                    suos, nobiles homines, partim ad quos mandata a propinquis haberent. <milestone
                        n="7" unit="section"/> quibus conuentis cum rursus peterent ut sibi quos
                    uellent ex iis redimendi potestas fieret, iussi nomina edere; et cum ducenta
                    ferme ederent, <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="ut si pax con" xml:id="p.30083"/> senatus consultum factum est ut legati
                    Romani ducentos ex captiuis quos Carthaginienses uellent ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> in Africam deportarent, nuntiarentque ei ut, si pax conuenisset,
                    sine pretio eos Carthaginiensibus redderet. <milestone n="9" unit="section"/>
                    fetiales cum in Africam ad foedus feriundum ire iuberentur, ipsis postulantibus
                    senatus consultum in haec uerba factum est ut priuos lapides silices priuasque
                    uerbenas secum ferrent ut, ubi praetor Romanus imperaret ut foedus ferirent,
                    illi praetorem sagmina poscerent.—herbae id genus ex arce sumptum fetialibus
                    dari solet. <milestone n="10" unit="section"/> ita dimissi ab Roma
                    Carthaginienses cum in Africam uenissent ad Scipionem, quibus ante dictum est
                    legibus pacem fecerunt. <milestone n="11" unit="section"/> naues longas
                    elephantos perfugas fugitiuos captiuorum quattuor milia tradiderunt, inter quos
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes">Culleo</addName>
                    </persName> senator fuit. <milestone n="12" unit="section"/> naues prouectas in
                    altum incendi iussit; quingentas fuisse omnis generis quae remis agerentur
                    quidam tradunt; quarum conspectum repente incendium tam lugubre fuisse Poenis
                    quam si ipsa Carthago arderet. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="nominis Latini" xml:id="p.30084"/> de perfugis grauius †quam de
                    fugitiuis† consultum: nominis Latini qui erant securi percussi, Romani in crucem
                    sublati. </p>
                <milestone n="44" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> annis ante quadraginta pax cum
                    Carthaginiensibus postremo facta erat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Lutatio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> consulibus. <milestone n="2" unit="section"/> bellum initum annis
                    post tribus et uiginti, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> consulibus, finitum est septimo decimo anno, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelio</surname>
                    </persName> consulibus. <milestone n="3" unit="section"/> saepe postea ferunt
                    Scipionem dixisse <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> primum cupiditatem, deinde <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Corneli</surname>
                    </persName> fuisse in mora quo minus id bellum exitio Carthaginis finiret.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Carthagini cum prima conlatio pecuniae
                    diutino bello exhaustis difficilis uideretur, maestitiaque et fletus in curia
                    esset, ridentem Hannibalem ferunt conspectum. <milestone n="5" unit="section"/>
                    cuius cum Hasdrubal Haedus risum increparet in publico fletu cum ipse lacrimarum
                    causa esset, 'si, quemadmodum oris habitus cernitur oculis', inquit 'sic et
                    animus intus cerni posset, facile uobis appareret non laeti sed prope amentis
                    malis cordis hunc quem increpatis risum esse; <milestone n="6" unit="section"/>
                    qui tamen nequaquam adeo est intempestiuus quam uestrae istae absurdae atque
                    abhorrentes lacrimae sunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="adempta sunt n" xml:id="p.30085"/> tunc flesse decuit cum adempta sunt
                    nobis arma, incensae naues, interdictum externis bellis; illo enim uolnere
                    concidimus. nec est cur uos otio uestro consultum ab Romanis credatis.
                        <milestone n="8" unit="section"/> nulla magna ciuitas diu quiescere potest;
                    si foris hostem non habet, domi inuenit, ut praeualida corpora ab externis
                    causis tuta uidentur, suis ipsa uiribus onerantur. <milestone n="9"
                        unit="section"/> sed tantum nimirum ex publicis malis sentimus quantum ad
                    priuatas res pertinet, nec in iis quicquam acrius quam pecuniae damnum stimulat.
                        <milestone n="10" unit="section"/> itaque cum spolia uictae Carthagini
                    detrahebantur, cum inermem iam ac nudam destitui inter tot armatas gentes
                    Africae cerneretis, nemo ingemuit: <milestone n="11" unit="section"/> nunc quia
                    tributum ex priuato conferendum est, tamquam in publico funere comploratis. quam
                    uereor ne propediem sentiatis leuissimo in malo uos hodie lacrimasse.' haec
                    Hannibal apud Carthaginienses. <milestone n="12" unit="section"/> Scipio
                    contione aduocata Masinissam ad regnum paternum Cirta oppido et ceteris urbibus
                    agrisque quae ex regno Syphacis in populi Romani potestatem uenissent adiectis
                    donauit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="Cornelio consu" xml:id="p.30086"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Octauium</surname>
                    </persName> classem in Siciliam ductam <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName> consuli tradere iussit, legatos Carthaginiensium Romam proficisci ut
                    quae ab se ex decem legatorum sententia acta essent ea patrum auctoritate
                    populique iussu confirmarentur. </p>
                <milestone n="45" unit="chapter"/>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="section"/> pace terra marique parta, exercitu in naues
                    imposito in Siciliam Lilybaeum traiecit. <milestone n="2" unit="section"/> inde
                    magna parte militum nauibus missa ipse per laetam pace non minus quam uictoria
                    Italiam effusis non urbibus modo ad habendos honores sed agrestium etiam turba
                    obsidente uias Romam peruenit triumphoque omnium clarissimo urbem est inuectus.
                        <milestone n="3" unit="section"/> argenti tulit in aerarium pondo centum
                    uiginti tria milia. militibus ex praeda quadringenos aeris diuisit. morte
                    subtractus spectaculo magis hominum quam triumphantis gloriae Syphax est,
                        <milestone n="4" unit="section"/> Tiburi haud ita multo ante mortuus, quo ab
                    Alba traductus fuerat. conspecta tamen mors eius fuit quia publico funere est
                    elatus. <milestone n="5" unit="section"/> —hunc regem in triumpho ductum
                    Polybius, haudquaquam spernendus auctor, tradit.— secutus Scipionem triumphantem
                    est pilleo capiti imposito <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes">Culleo</addName>
                    </persName> , omnique deinde uita, ut dignum erat, libertatis auctorem coluit.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="adsentatione f" xml:id="p.30087"/> Africani cognomen militaris prius
                    fauor an popularis aura celebrauerit an, sicuti Felicis Sullae Magnique Pompeii
                    patrum memoria, coeptum ab adsentatione familiari sit parum compertum habeo;
                        <milestone n="7" unit="section"/> primus certe hic imperator nomine uictae
                    ab se gentis est nobilitatus; exemplo deinde huius nequaquam uictoria pares
                    insignes imaginum titulos claraque cognomina familiarum fecerunt. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
