<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lysander </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction method="silent" status="high">
            <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
        <refsDecl>
          <refState unit="life"/>
          <refState n="chunk" unit="chapter"/>
          <refState unit="section"/>
        </refsDecl>
        <refsDecl n="CTS">
          <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
            <p>Extracts section and chapter from the text</p>
          </cRefPattern>
          <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>Extracts chapter from the text</p>
          </cRefPattern>
        </refsDecl>
      </encodingDesc>
      
      <profileDesc>
        <langUsage>
          <language ident="lat">Latin</language>
        </langUsage>
      </profileDesc>
      
      <revisionDesc>
        <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
        <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
        <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
        <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
      </revisionDesc>
      
      </teiHeader>
      <text xml:lang="lat">
        <body>
          <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo006.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Lysander Lacedaemonius magnam reliquit sui famam, magis felicitate quam virtute partam:
        Athenienses enim adversus Peloponnesios bellum gerentes </seg>  <seg type="section" n="2">
        sexto et vicesimo anno confecisse apparet, neque id qua ratione consecutus sit latet: non
        enim virtute sui exercitus, sed immodestia factum est adversariorum, qui, quod dicto
        audientes imperatoribus suis non erant, dispalati in agris relictis navibus in hostium
        venerunt potestatem. quo facto Athenienses se Lacedaemoniis dediderunt. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> hac victoria Lysander elatus, cum antea semper factiosus audaxque
        fuisset, sic sibi indulsit, ut eius opera in maximum odium Graeciae Lacedaemonii
        pervenerint. </seg>  <seg type="section" n="4"> nam cum hanc causam Lacedaemonii dictitassent
        sibi esse belli, ut Atheniensium impotentem dominationem refringerent, postquam apud Aegos
        flumen Lysander classis hostium est potitus, nihil aliud molitus est quam ut omnes civitates
        in sua teneret potestate, cum id se Lacedaemoniorum causa facere simularet. </seg> 
          <seg type="section" n="5"> namque undique, qui Atheniensium rebus studuissent, eiectis decem
        delegerat in una quaque civitate, quibus summum imperium potestatemque omnium rerum
        committeret. horum in numerum nemo admittebatur, nisi qui aut eius hospitio contineretur aut
        se illius fore proprium fide confirmarat. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Ita decemvirali potestate in omnibus urbibus constituta ipsius nutu omnia gerebantur. cuius
        de crudelitate ac perfidia satis est unam rem exempli gratia proferre, ne de eodem plura
        enumerando defatigemus lectores. </seg>  <seg type="section" n="2"> victor ex Asia cum
        reverteretur Thasumque devertisset, quod ea civitas praecipua fide fuerat erga Athenienses,
        proinde ac si non iidem firmissimi solerent esse amici, qui constantes fuissent inimici,
        pervertere eam concupivit. </seg>  <seg type="section" n="3"> vidit autem, nisi in eo
        occultasset voluntatem, futurum ut Thasii dilaberentur consulerentque rebus suis <gap reason="omitted"/>
        </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Itaque ii decemviralem potestatem ab illo constitutam sustulerunt. quo dolore incensus
        iniit consilia reges Lacedaemoniorum tollere. sed sentiebat id se sine ope deorum facere non
        posse, quod Lacedaemonii omnia ad oracula referre consuerant. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> primum Delphicum corrumpere est conatus. cum id non potuisset, Dodonaeum
        adortus est. hinc quoque repulsus dixit se vota suscepisse, quae Iovi Hammoni solveret,
        existimans se Afros facilius corrupturum. </seg>  <seg type="section" n="3"> hac spe cum
        profectus esset in Africam, multum eum antistites Iovis fefellerunt. nam non solum corrumpi
        non potuerunt, sed etiam legatos Lacedaemonem miserunt, qui Lysandrum accusarent, quod
        sacerdotes fani corrumpere conatus esset. </seg>  <seg type="section" n="4"> accusatus hoc
        crimine iudicumque absolutus sententiis, Orchomeniis missus subsidio occisus est a Thebanis
        apud Haliartum. </seg>  <seg type="section" n="5"> quam vere de eo secus foret iudicatum,
        oratio indicio fuit, quae post mortem in domo eius reperta est, in qua suadet Lacedaemoniis,
        ut regia potestate dissoluta ex omnibus dux deligatur ad bellum gerendum, sed sic scripta,
        ut deum videretur congruere sententiae, quam ille se habiturum pecunia fidens non dubitarat.
        hanc ei scripsisse Cleon Halicarnasius dicitur.   
        </seg></p></div><div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>  <seg type="section" n="1"> Atque hoc loco non est praetereundum factum Pharnabazi,
        satrapis regii. nam cum Lysander praefectus classis in bello multa crudeliter avareque
        fecisset deque iis rebus suspicaretur ad cives suos esse perlatum, petiit a Pharnabazo ut ad
        ephoros sibi testimonium daret, quanta sanctitate bellum gessisset sociosque tractasset,
        deque ea re accurate scriberet: magnam enim eius auctoritatem in ea re futuram. </seg>
           <seg type="section" n="2"> huic ille liberaliter pollicetur: librum grandem verbis multis
        conscripsit, in quibus summis eum effert laudibus. quem cum hic legisset probassetque, dum
        signatur, alterum pari magnitudine et tanta similitudine, ut discerni non posset, signatum
        subiecit, in quo accuratissime eius avaritiam perfidiamque accusarat. </seg> 
          <seg type="section" n="3"> Lysander domum cum redisset, postquam de suis rebus gestis apud maximum
        magistratum quae voluerat dixerat, testimonii loco librum a Pharnabazo datum tradidit. hunc
        summoto Lysandro cum ephori cognossent, ipsi legendum dederunt. ita ille imprudens ipse suus
        fuit accusator. </seg>
        </p>
        </div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
