<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader type="text">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cato </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>



      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">Latin</language>
        <language ident="en">English</language>
        <language ident="greek">Greek</language>
        <language ident="de">German</language>
        <language ident="fr">French</language>
        <language ident="it">Italian</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <!--
<change><date>10-Jun-04</date>
<respStmt><name>AEM</name><resp>markup</resp></respStmt>
<item>initial markup
</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <body>
      <milestone n="1" unit="chapter"/>
      <milestone n="1" unit="section"/>
      <p><abbr expan="Marcus">M.</abbr> Cato, ortus municipio Tusculo, adulescentulus, priusquam
        honoribus operam daret, versatus est in Sabinis, quod ibi heredium a patre relictum habebat.
        inde hortatu <abbr expan="Lucii">L.</abbr> Valerii Flacci, quem in consulatu censuraque
        habuit collegam, ut <abbr expan="Marcus">M.</abbr> Perpenna censorius narrare solitus est,
        Romam demigravit in foroque esse coepit. <milestone n="2" unit="section"/> primum stipendium
        meruit annorum decem septemque. <abbr expan="Quinto">Q.</abbr> Fabio <abbr expan="Marco"
          >M.</abbr> Claudio consulibus tribunus militum in Sicilia fuit. inde ut rediit, castra
        secutus est <abbr expan="Gaii">C.</abbr> Claudii Neronis, magnique opera eius existimata est
        in proelio apud Senam, quo cecidit Hasdrubal, frater Hannibaris. <milestone n="3"
          unit="section"/> quaestor obtigit <abbr expan="Publio">P.</abbr> Africano consuli, cum quo
        non pro sortis necessitudine vixit: namque ab eo perpetua dissensit vita. aedilis plebei
        factus est cum <abbr expan="Gaio">C.</abbr> Helvio. <milestone n="4" unit="section"/>
        praetor provinciam obtinuit Sardiniam, ex qua quaestor superiore tempore ex Africa decedens
          <abbr expan="Quintum">Q.</abbr> Ennium poetam deduxerat, quod non minoris aestimamus quam
        quemlibet amplissimum Sardiniensem triumphum. <milestone n="2" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/></p>
      <p>Consulatum gessit cum <abbr expan="Lucio">L.</abbr> Valerio Flacco. sorte provinciam nactus
        Hispaniam citeriorem ex ea triumphum deportavit. <milestone n="2" unit="section"/> ibi cum
        diutius moraretur, <abbr expan="Publius">P.</abbr> Scipio Africanus consul iterum, cuius in
        priore consulatu quaestor fuerat, voluit eum de provincia depellere et ipse ei succedere,
        neque hoc per senatum efficere potuit, cum quidem Scipio principatum in civitate obtineret,
        quod tum non potentia, sed iure res publica administrabatur. qua ex re iratus senatui
        consulatu peractoc privatus in urbe mansit. <milestone n="3" unit="section"/> at Cato,
        censor cum eodem Flacco factus, severe praefuit ei potestati. nam et in complures nobiles
        animadvertit et multas res novas in edictum addidit, qua re luxuria reprimeretur, quae iam
        tum incipiebat pullulare. <milestone n="4" unit="section"/> circiter annos octoginta, usque
        ad extremam aetatem ab adulescentia, rei publicae causa suscipere inimicitias non destitit.
        a multis tentatus non modo nullum detrimentum existimationis fecit, sed, quoad vixit,
        virtutum laude crevit. <milestone n="3" unit="chapter"/>
        <milestone n="1" unit="section"/> In omnibus rebus singulari fuit industria: nam et agricola
        sollers et peritus iuris consultus et magnus imperator et probabilis orator et cupidissimus
        litterarum fuit. <milestone n="2" unit="section"/> quarum studium etsi senior arripuerat,
        tamen tantum progressum fecit, ut non facile repeirri possit neque de Graecis neque de
        Italicis rebus, quod ei fuerit incognitum. ab adulescentia confecit orationes. <milestone
          n="3" unit="section"/> senex historias scribere instituit. earum sunt libri septem. primus
        continet res gestas regum populi Romani, secundus et tertius unde quaeque civitas orta sit
        Italica, ob quam rem omnes Origines videtur appellasse. in quarto autem bellum Poenicum est
        primum, in quinto secundum. <milestone n="4" unit="section"/> atque haec omnia capitulatim
        sunt dicta. reliqua quoque bella pari modo persecutus est usque ad praeturam <abbr
          expan="Servi">Ser.</abbr> Galbae, qui diripuit Lusitanos: atque horum bellorum duces non
        nominavit, sed sine nominibus res notavit. in eisdem exposuit, quae in Italia Hispaniisque
          <del>aut fierent aut</del> viderentur admiranda: in quibus multa industria et diligentia
        comparet, nulla doctrina.</p>
      <p>Huius de vita et moribus plura in eo libro persecuti sumus, quem separatim de eo fecimus
        rogatu <abbr expan="Titi">T.</abbr> Pomponii Attici. quare studiosos Catonis ad illud
        volumen delegamus. </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
