<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 31-34 - 32</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, Ph.D. Professor of Latin and Head of
                    the Department of Classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXI-XXXIV with an English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div type="book" n="32" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules praetoresque, cum idibus Martiis
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note>
                    magistratum inissent, provincias sortiti sunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    L. Lentulo Italia, P. Villio Macedonia, praetoribus L. Quinctio urbana, Cn.
                    Baebio Ariminum, L. Valerio Sicilia, L. Villio Sardinia evenit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <name>Lentulus</name> consul novas legiones scribere iussus, Villius a P.
                    Sulpicio exercitum accipere; in supplementum eius quantum militum videretur ut
                    scriberet, ipsi permissum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>praetori</reg> Baebio legiones quas C. Aurelius consul habuisset ita
                    decretae, ut retineret eas, donec consul novo cum exercitu succederet;
                        <milestone unit="section" n="5"/> in Galliam ubi is venisset, omnes milites
                    exauctorati domum dimitterentur praeter quinque milia socium; iis obtineri circa
                    Ariminum provinciam satis esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>prorogata</reg> imperia <note place="unspecified" anchored="true">
                        prorogata imperia <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> prorogato imperio <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> praetoribus prioris anni, C. <note place="unspecified" anchored="true">
                        C. <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> 1. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Sergio, ut militibus, qui in Hispania, Sicilia, Sardinia stipendia per
                    multos annos fecissent, agrum adsignandum curaret, Q. Minucio, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> ut in Bruttiis idem de coniurationibus quaestiones,
                    quas praetor cum fide curaque exercuisset, <milestone unit="section" n="8?"/>
                    perficeret et eos, quos sacrilegii compertos in vinculis Romam misisset, Locros
                    mitteret ad <pb n="p.156"/> supplicium, quaeque sublata ex delubro Proserpinae
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note>
                    essent, reponenda cum piaculis curaret. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>feriae</reg> Latinae pontificum decreto instauratae sunt, quod legati ab
                    Ardea questi in senatu erant sibi in monte Albano Latinis carnem, ut adsolet,
                    datam non esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ab</reg> Suessa nuntiatum est duas portas quodque inter eas muri erat de
                    caelo tactum; et Formiani legati aedem Iovis, item Ostienses aedem Iovis, et
                    Veliterni Apollinis et Sangus aedes, et in Herculis aede capillum enatum;
                        <milestone unit="section" n="11"/> et ex Bruttiis ab Q. Minucio propraetore
                    scriptum eculeum cum quinque pedibus, pullos gallinaceos tres cum ternis pedibus
                    natos esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>a</reg> P. Sulpicio proconsule ex Macedonia litterae adlatae, in quibus
                    inter cetera scriptum erat lauream in puppi navis longae enatam. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>priorum</reg> prodigiorum causa senatus censuerat, ut consules maioribus
                    hostiis, quibus diis videretur, sacrificarent; <milestone unit="section" n="14"
                    /> ob hoc unum prodigium haruspices in senatum vocati, atque ex responso eorum
                    supplicatio populo in diem unum indicta <note place="unspecified"
                        anchored="true"> indicta <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> dicta <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et ad omnia pulvinaria res divinae factae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Carthaginienses</name> eo anno argentum in stipendium impositum primum
                    Romam advexerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>id</reg> quia probum non esse quaestores renuntiaverant, <pb n="p.158"/>
                    experientibusque pars quarta decocta erat, pecunia <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note> Romae mutua sumpta
                    intertrimentum argenti expleverunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>petentibus</reg> deinde, ut, si iam videretur senatui, obsides sibi
                    redderentur, centum redditi obsides; de ceteris, si in fide permanerent, spes
                    facta. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>petentibus</reg> iisdem, qui non reddebantur obsides, ut ab Norba ubi parum
                    commode essent, alio traducerentur, concessum ut Signiam et Ferentinum
                    transirent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Gaditanis</name> item petentibus remissum, ne praefectus Gades mitteretur
                    adversus id quod iis in fidem populi Romani venientibus cum L. Marcio Septimo
                    convenisset. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> Narniensium legatis querentibus ad numerum sibi colonos non esse
                    et immixtos quosdam non sui generis pro colonis se gerere, earum rerum causa
                    tresviros creare L. Cornelius consul iussus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>creati</reg> P. et Sex. <reg>aelii</reg> — Paetis fuit ambobus cognomen—et
                    Cn. Cornelius Lentulus. <reg>quod</reg> Narniensibus datum, ut colonorum numerus
                    augeretur, id Cosani petentes non impetraverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>rebus</reg> , quae Romae agendae erant, perfectis <pb n="p.160"/> consules
                    in provincias profecti. <milestone unit="section" n="2"/> P. Villius in
                    Macedoniam <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        555</note> cum venisset, atrox seditio militum iam ante irritata nec satis
                    in principio compressa excepit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>duo</reg> milia ea militum fuere, quae ex Africa post devictum Hannibalem
                    in Siciliam, inde anno fere post in Macedoniam pro voluntariis transportata
                    erant. <reg>id</reg> voluntate factum negabant: ab tribunis recusantes in naves
                    impositos. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sed</reg> utcumque, seu iniuncta seu suscepta foret militia, et <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> exhaustam, et finem aliquem militandi fieri aequum esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>multis</reg> annis sese Italiam non vidisse; consenuisse sub armis in
                    Sicilia, Africa, Macedonia; confectos iam se labore opere, exangues tot acceptis
                    vulneribus esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>consul</reg> causam postulandae missionis probabilem, si modeste peteretur,
                    videri dixit; seditionis nec eam nec ullam aliam satis iustam causam esse.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>itaque</reg> si manere ad signa et dicto parere velint, se de missione
                    eorum ad senatum scripturum; modestia facilius quam pertinacia quod velint
                    impetraturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>thaumacos</reg> eo tempore Philippus summa vi oppugnabat aggeribus
                    vineisque et iam arietem muris admoturus erat; <milestone unit="section" n="2"/>
                    ceterum incepto absistere eum coegit subitus Aetolorum adventus, qui Archidamo
                    duce inter custodias Macedonum moenia ingressi nec nocte nec die finem ullum
                    erumpendi nunc in stationes nunc in opera Macedonum faciebant. <pb n="p.162"/>
                    <reg>et</reg> adiuvabat eos natura ipsa loci. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>namque</reg> Thaumaci <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 555</note> a Pylis sinuque Maliaco per Lamiam eunti
                    loco alto siti sunt in ipsis faucibus, imminentes, quam Coelen vocant,
                    Thessaliae; <milestone unit="section" n="4"/> quae transeunti confragosa loca
                    implicatasque flexibus vallium vias, ubi ventum ad hanc urbem est, repente velut
                    maris vasti sic universa panditur planities, ut subiectos campos terminare
                    oculis haud facile queas. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ab</reg> eo miraculo Thaumaci appellati. <reg>nec</reg> altitudine solum
                    tuta urbs, sed quod saxo undique absciso rupibus imposita est. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>hae</reg> difficultates et quod haud satis dignum tanti laboris periculique
                    pretium erat, ut absisteret incepto Philippus, effecerunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>hiems</reg> quoque iam instabat, cum inde abscessit et in Macedoniam in
                    hiberna copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ibi</reg> ceteri quidem data quanticunque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quanticumque <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> quantacumque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quiete temporis simul animos corporaque remiserant; <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>Philippum</name> , quantum ab adsiduis laboribus itinerum pugnarumque
                    laxaverat animum, tanto magis intentum in universum eventum belli curae angunt,
                    non hostes modo timentem, qui terra marique urgebant, sed nunc sociorum,
                        <milestone unit="section" n="3?"/> nunc etiam popularium animos, ne et illi
                    ad spem amicitiae Romanorum deficerent, et Macedonas ipsos cupido novandi res
                    caperet. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> et in Achaiam legatos misit, simul qui iusiurandum—ita enim
                    pepigerant, quotannis iuraturos in verba Philippi—exigerent, simul qui redderent
                        <pb n="p.164"/> Achaeis Orchomenon et Heraean et Triphylian Eleis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note>
                    ademptam, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    <name>Megalopolitis</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Eleis ademptam Megalopolitis <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> Eleis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Alipheran, contendentibus numquam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> urbem fuisse ex Triphylia, sed sibi debere restitui, quia una esset ex
                    iis quae ad condendam Megalen polin ex concilio Arcadum contributae forent.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> cum Achaeis quidem per haec societatem firmabat; <milestone
                        unit="section" n="7"/> ad <note place="unspecified" anchored="true"> ad <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> Macedonum animos cum Heracliden amicum maxime invidiae sibi esse
                    cerneret, multis criminibus oneratum in vincla coniecit ingenti popularium
                    gaudio. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>bellum</reg> si quando umquam ante alias, tum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tum <hi rend="italics">edd.</hi> : cum <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> magna cura apparavit exercuitque <milestone unit="section" n="9?"/> in
                    armis et Macedonas et mercennarios milites principioque veris cum Athenagora
                    omnia externa auxilia quodque levis armaturae erat in Chaoniam per Epirum ad
                    occupandas quae ad Antigoneam fauces sunt—Stena vocant Graeci—misit. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ipse</reg> post paucis diebus graviore secutus agmine, cum situm omnem
                    regionis adspexisset, maxime idoneum ad muniendum locum credidit esse praeter
                    amnem Aoum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>is</reg> inter montes, quorum alterum Meropum, alterum Asnaum incolae
                    vocant, angusta valle fluit, iter exiguum super ripam praebens.
                        <name>Asnaum</name> Athenagoram cum levi armatura tenere et communire iubet;
                    ipse in Meropo posuit castra. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>qua</reg> abscisae rupes erant, statio paucorum armatorum tenebat; qua
                    minus tuta erant alia fossis, alia vallo, alia <pb n="p.166"/> turribus
                    muniebat. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Magna</name> tormentorum etiam vis, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note> ut missilibus procul
                    arcerent hostem, idoneis locis disposita est. <reg>tabernaculum</reg> regium pro
                    vallo in conspecto maxime tumulo, ut terrorem hostibus suisque spem ex fiducia
                    faceret, positum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consul</reg> per Charopum Epiroten certior factus, quos saltus cum exercitu
                    insedisset rex, et ipse, cum Corcyrae hibernasset, vere primo in continentem
                    travectus ad hostem ducere pergit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quinque</reg> milia ferme ab regiis castris cum abesset, loco munito
                    relictis legionibus ipse cum expeditis progressus ad speculanda loca postero die
                    consilium habuit, <milestone unit="section" n="3?"/> utrum per insessum ab hoste
                    saltum, quamquam labor ingens periculumque proponeretur, transitum temptaret, an
                    eodem itinere, quo priore anno Sulpicius Macedoniam intraverat, circumduceret
                    copias. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hoc</reg> consilium per multos dies agitanti ei nuntius venit T. Quinctium
                    consulem factum sortitumque provinciam Macedoniam maturato itinere iam Corcyram
                    traiecisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Valerius</name> Antias intrasse saltum Villium tradit, quia recto itinere
                    nequiverit omnibus ab rege insessis, secutum vallem, per quam mediam fertur Aous
                    amnis, ponte raptim facto in ripam, <milestone unit="section" n="6?"/> in qua
                    erant castra regia, <pb n="p.168"/> transgressum acie conflixisse; fusum
                    fugatumque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        555</note> regem, castris exutum; <milestone unit="section" n="7"/> duodecim
                    milia hostium eo proelio caesa, capta duo milia et ducentos et signa militaria
                    centum triginta duo, equos ducentos triginta; aedem etiam Iovi in eo proelio
                    votam, si res prospere gesta esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ceteri</reg> Graeci Latinique auctores, quorum quidem ego legi annales,
                    nihil memorabile a Villio actum integrumque bellum insequentem consulem T.
                    Quinctium accepisse tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec in Macedonia geruntur, consul alter L. Lentulus, qui Romae
                    substiterat, comitia censoribus creandis habuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>multis</reg> claris petentibus viris creati censores P. Cornelius Scipio
                    Africanus et P. Aelius Paetus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ii</reg> magna inter se concordia et senatum sine ullius nota legerunt et
                    portoria venalicium Capuae Puteolisque, item Castrum portorium, quo in loco nunc
                    oppidum est, fruendum locarunt colonosque eo trecentos—is enim numerus finitus
                    ab senatu erat—adscripserunt et sub Tifatis Capuae agrum vendiderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sub</reg> idem tempus L. Manlius Acidinus ex Hispania <pb n="p.170"/>
                    decedens, prohibitus a P. Porcio Laeca tribuno <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 555</note> plebis ne ovans
                    rediret, cum ab senatu impetrasset, privatus urbem ingrediens mille ducenta
                    pondo argenti, triginta pondo ferme auri in aerarium tulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Cn. Baebius Tamphilus, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Tamphilus <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> pamphilus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> qui ab C. Aurelio, consule anni prioris, provinciam Galliam acceperat,
                    temere ingressus Gallorum Insubrum fines prope cum toto exercitu est
                    circumventus: supra sex milia et septingentos milites amisit; <milestone
                        unit="section" n="6"/> tanta ex eo bello, quod iam timeri desierat, clades
                    accepta est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ea</reg> res L. Lentulum consulem ab urbe excivit. <reg>qui</reg> ut in
                    provinciam venit plenam tumultus, trepido exercitu accepto praetorem multis
                    probris increpitum provincia decedere atque abire Romam iussit. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>neque</reg> ipse consul memorabile quicquam gessit, comitiorum causa Romam
                    revocatus; quae ipsa per M. Fulvium et M'. Curium tribunos plebis impediebantur,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> quod T. Quinctium Flamininum consulatum
                    ex quaestura petere non patiebantur: <milestone unit="section" n="10"/> iam
                    aedilitatem praeturamque fastidiri, nec per honorum gradus, documentum sui
                    dantes, nobiles homines tendere ad consulatum, sed transcendendo <pb n="p.172"/>
                    media summa imis continuare. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>res</reg> ex campestri <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 555</note> certamine in senatum pervenit.
                        <reg>patres</reg> censuerunt, qui honorem quem sibi capere per leges liceret
                    peteret, in eo populo creandi quem velit potestatem fieri aequum esse.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>in</reg> auctoritate patrum fuere tribuni. <reg>creati</reg> consules Sex.
                        <name>Aelius</name> Paetus et T. Quinctius Flamininus. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>inde</reg> praetorum comitia habita. <reg>creati</reg> L. Cornelius Merula,
                    M. Claudius Marcellus, M. Porcius Cato, C. Helvius, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> C. Helvius <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> caelus <hi rend="italics">B:</hi> caelius
                            <hi rend="italics">B</hi> 2. </note> qui aediles plebis fuerant.
                        <reg>ab</reg> iis ludi plebeii instaurati; et epulum Iovis fuit ludorum
                    causa. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>et</reg> ab aedilibus curulibus C. Valerio Flacco, flamine Diali, et C.
                    Cornelio Cethego ludi Romani magno apparatu facti. <milestone unit="section"
                        n="15"/>
                    <name>Ser</name> . et C. Sulpicii <note place="unspecified" anchored="true"> et
                        C. Sulpicii Galbae <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> sulpicius et galba <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> Galbae pontifices eo anno mortui sunt; in eorum locum M. Aemilius
                    Lepidus et Cn. Cornelius Scipio pontifices suffecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Sex</name> . Aelius Paetus T. Quinctius Flamininus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> magistratu inito
                    senatum in Capitolio cum habuissent, decreverunt patres, ut provincias
                    Macedoniam atque Italiam consules compararent inter se sortirenturve; <milestone
                        unit="section" n="2"/> utri eorum Macedonia evenisset, in supplementum
                    legionum tria milia militum Romanorum scriberet et trecentos equites, item
                    sociorum Latini nominis quinque milia peditum, quingentos equites. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>alteri</reg>
                    <pb n="p.174"/> consuli novus omnis exercitus decretus. L. Lentulo, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> prioris
                    anni consuli, prorogatum imperium, vetitusque aut ipse provincia decedere prius
                    aut veterem deducere exercitum, quam cum legionibus novis consul venisset.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sortiti</reg> consules provincias; Aelio Italia, Quinctio Macedonia evenit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>praetores</reg> L. <note place="unspecified" anchored="true"> L. <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : t. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Cornelius Merula urbanam, M. Claudius Siciliam, M. Porcius Sardiniam, C.
                    Helvius Galliam est sortitus. <reg>dilectus</reg> inde haberi est coeptus;
                        <milestone unit="section" n="6"/> nam praeter consulares exercitus
                    praetoribus <note place="unspecified" anchored="true"> praetoribus <hi
                            rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> praetores <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quoque iussi scribere milites erant, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    <name>Marcello</name> in Siciliam quattuor milia peditum socium et Latini
                    nominis et trecentos equites, Catoni in Sardiniam ex eodem genere militum duo
                    milia peditum, <milestone unit="section" n="8?"/> ducentos equites,ita ut ii
                    praetores ambo cum in provincias venissent, veteres dimitterent pedites
                    equitesque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Attali</name> deinde regis legatos in senatum consules introduxerunt.
                        <reg>ii</reg> regem classe sua copiisque omnibus terra marique rem Romanam
                    iuvare quaeque imperarent Romani consules, impigre atque oboedienter ad eam diem
                    fecisse cum exposuissent, vereri dixerunt, <milestone unit="section" n="10?"/>
                    ne id praestare ei per Antiochum regem ultra non liceret; vacuum namque
                    praesidiis navalibus terrestribusque regnum Attali Antiochum invasisse.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>itaque</reg> Attalum orare patres conscriptos, si sua classi suaque opera
                    uti ad Macedonicum bellum vellent, mitterent ipsi praesidium ad regnum eius
                    tutandum; si id nollent, ipsum ad sua defendenda cum <pb n="p.176"/> classe ac
                    reliquis copiis redire paterentur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>senatus</reg>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note>
                    legatis ita responderi iussit: quod rex Attalus classe copiisque aliis duces
                    Romanos iuvisset, id gratum senatui esse; <milestone unit="section" n="13"/>
                    auxilia nec ipsos missuros Attalo adversus Antiochum, socium et amicum populi
                    Romani, nec Attali auxilia retenturos ultra, quam regi commodum esset;
                        <milestone unit="section" n="14"/> semper populum Romanum alienis rebus
                    arbitrio alieno usum; et principium et finem in potestatem ipsorum, qui ope sua
                    velint adiutos Romanos, esse; <milestone unit="section" n="15"/> legatos ad
                    Antiochum missuros, qui nuntient Attali naviumque eius et militum opera adversus
                    Philippum communem hostem uti populum Romanum; <milestone unit="section" n="16"
                    /> gratum eum facturum senatui, si regno Attali abstineat belloque absistat;
                    aequum esse socios et amicos populi Romani reges inter se quoque ipsos pacem
                    servare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>consulem</reg> T. Quinctium ita habito dilectu, ut eos fere legeret, qui in
                    Hispania aut Africa meruissent, spectatae virtutis milites, properantem in
                    provinciam prodigia nuntiata atque eorum procuratio Romae tenuerunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>de</reg> caelo tacta erant via publica Veis, forum et aedes Iovis Lanuvi,
                    Herculis aedes Ardeae, Capuae murus et turres et aedes, quae alba dicitur;
                    caelum ardere visum erat Arreti; <milestone unit="section" n="3"/> terra
                    Velitris trium iugerum spatio caverna ingenti desederat; Suessae Auruncae
                    nuntiabant agnum cum duobus capitibus natum et Sinuessae porcum cum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> porcum cum <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> porcum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> humano <pb n="p.178"/> capite. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eorum</reg> prodigiorum causa supplicatio unum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> diem habita, et
                    consules rebus divinis operam dederunt placatisque diis in provincias profecti
                    sunt, Aelius cum Helvio praetore in Galliam; <milestone unit="section" n="5"/>
                    exercitumque ab L. Lentulo acceptum, quem dimittere debebat, praetori tradidit,
                    ipse novis legionibus, quas secum adduxerat, bellum gesturus. <reg>neque</reg>
                    memorabilis rei quicquam gessit. <note place="unspecified" anchored="true">
                        gessit <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> gessit et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> T. Quinctius alter consul maturius quam
                    priores soliti erant consules, a Brundisio cum tramisisset, Corcyram tenuit cum
                    octo milibus peditum, equitibus octingentis. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> octingentis <hi rend="italics">
                            <reg>glareanus</reg> : </hi> d <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ab</reg> Corcyra in proxima Epiri quinqueremi traiecit et in castra Romana
                    magnis itineribus contendit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inde</reg> Villio dimisso paucos moratus dies, dum se copiae ab Corcyra
                    adsequerentur, consilium habuit, utrum recto itinere per castra hostium vim
                    facere conaretur, <milestone unit="section" n="9?"/> an ne temptata quidem re
                    tanti laboris ac periculi per Dassaretios potius Lyncumque tuto circuitu
                    Macedoniam intraret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>vicissetque</reg> ea sententia, ni timuisset, ne, cum a mari longius
                    recessisset, emisso e manibus hoste, si, quod antea fecerat, solitudinibus
                    silvisque se tutari rex voluisset, sine ullo <choice>
                        <corr>effectu</corr>
                        <sic>effect</sic>
                    </choice> aestas extraheretur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>utcumque</reg> esset igitur, illo ipso tam iniquo loco adgredi hostem
                    placuit. <reg>sed</reg> magis fieri id placebat, quam, quomodo fieret, satis
                    expediebant. </p>
                <pb n="p.180"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>diesque</reg> quadraginta sine ullo conatu sedentes <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> in conspectu hostium
                    absumpserant. <reg>inde</reg> spes data Philippo est per Epirotarum gentem
                    temptandae pacis; <milestone unit="section" n="2"/> habitoque concilio delecti
                    ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem agendam Pausanias praetor et Alexander magister equitum consulem
                    et regem, ubi in artissimas ripas Aous cogitur amnis, in colloquium adduxerunt.
                        <reg>summa</reg> postulatorum consulis erat: <milestone unit="section" n="3"
                    /> praesidia ex civitatibus rex deduceret; iis, quorum agros urbesque populatus
                    esset, redderet res quae comparerent; ceterorum aequo arbitrio aestimatio
                    fieret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Philippus</name> aliam aliarum civitatium condicionem esse respondit: quas
                    ipse cepisset, eas liberaturum; quae sibi traditae a maioribus essent, earum
                    hereditaria ac iusta possessione non excessurum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>si</reg> quas quererentur belli clades eae civitates, cum quibus bellatum
                    foret, arbitrio quo vellent populorum, cum quibus pax utrisque fuisset, se
                    usurum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>consul</reg> nihil ad id quidem arbitro aut iudice opus esse dicere: cui
                    enim non apparere ab eo, qui prior arma intulisset, iniuriam ortam, nec
                    Philippum ab ullis bello lacessitum priorem vim omnibus fecisse? <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> cum ageretur, quae civitates liberandae essent, Thessalos primos
                    omnium nominavit consul. <reg>ad</reg> id vero adeo accensus indignatione est
                    rex, ut exclamaret: <quote>
                        <reg>quid</reg> victo gravius imperares, T. Quincti? </quote>
                    <milestone unit="section" n="8"/> atque ita se ex colloquio proripuit; et
                    temperatum aegre est, quin <pb n="p.182"/> missilibus, quia dirempti medio amni
                    fuerant, pugnam <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        556</note> inter se consererent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>postero</reg> die per excursiones ab stationibus primo in planitie satis ad
                    id patenti multa levia commissa proelia sunt; <milestone unit="section" n="10"/>
                    deinde recipientibus se regiis in arta et confragosa loca aviditate accensi
                    certaminis eo quoque Romani penetravere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>pro</reg> his ordo et militaris disciplina et genus armorum erat, aptum
                        <note place="unspecified" anchored="true"> aptum <hi rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : </hi> amplum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tegendis corporibus; pro hoste loca et catapultae ballistaeque in
                    omnibus prope rupibus quasi in muro dispositae. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>multis</reg> hinc atque illinc vulneribus acceptis, cum etiam, ut in
                    proelio iusto, aliquot cecidissent, nox pugnae finem facit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> in hoc statu res esset, pastor quidam a Charopo, principe
                    Epirotarum, missus deducitur ad consulem. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> se in eo saltu, qui regiis tum teneretur castris, armentum pascere
                    solitum ait omnes montium eorum amfractus callesque nosse. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>si</reg> secum aliquos consul mittere velit, se non iniquo nec perdifficili
                    aditu super caput hostium eos educturum. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> educturm <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> deducturum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>haec</reg> ubi consul audivit, percunctatum ad Charopum mittit, satisne
                    credendum super tanta re agresti censeret. <name>Charopus</name> renuntiari
                    iubet, ita crederet, ut suae potius omnia quam illius potestatis essent.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> magis vellet credere quam auderet mixtumque gaudio et metu animum
                    gereret, auctoritate motus Charopi experiri spem oblatam statuit et, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> ut <pb n="p.184"/> averteret regem <note
                        place="unspecified" anchored="true"> regem <hi rend="italics">
                            <reg>harant</reg> : </hi> rem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ab suspicione, biduo insequenti <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> lacessere hostem dispositis ab omni parte
                    copiis succedentibusque integris in locum defessorum non destitit. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>quattuor</reg> milia inde lecta peditum et trecentos equites tribuno
                    militum tradit. <reg>equites</reg> quoad loca patiantur ducere iubet; ubi ad
                    invia equiti ventum sit, in planitie aliqua locari equitatum, pedites, qua dux
                    monstraret viam, ire; <milestone unit="section" n="8"/> ubi, ut polliceatur,
                    super caput hostium perventum sit, fumo dare signum nec antea clamorem tollere,
                    quam ab se signo recepto pugnam coeptam arbitrari posset. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>nocte</reg> itinera fieri iubet—et pernox <note place="unspecified"
                        anchored="true"> pernox <hi rend="italics">edd.</hi> : per noctem <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> forte luna erat— interdiu cibi quietisque sumeret tempus.
                        <reg>ducem</reg> promissis ingentibus oneratum, si fides extet, vinctum
                    tamen tribuno tradit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>his</reg> copiis ita dimissis eo intentius Romanus undique instat, capit
                        <note place="unspecified" anchored="true"> No entirely satisfactory
                        emendation of <hi rend="italics">capit</hi> of <hi rend="italics">B</hi> has
                        been proposed. </note> stationes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>interim</reg> die tertio cum verticem quem petierant Romani cepisse ac
                    tenere se fumo significarent, tum vero trifariam divisis copiis consul valle
                    media cum militum robore succedit, cornua dextra laevaque admovet castris; nec
                    segnius hostes obviam eunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> dum aviditate certaminis provecti extra munitiones pugnant, haud
                    paulo superior est Romanus miles et virtute et scientia et genere armorum; <pb
                        n="p.186"/>
                    <milestone unit="section" n="3?"/> postquam multis vulneratis interfectisque
                    recepere se <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        556</note> regii in loca aut munimento aut natura tuta, verterat periculum
                    in Romanos temere in loca iniqua nec faciles ad receptum angustias progressos.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>neque</reg> impunita temeritate inde recepissent sese, ni clamor primum ab
                    tergo auditus, dein pugna etiam coepta amentes repentino terrore regios
                    fecisset. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>pars</reg> in fugam effusi sunt; pars magis quia <note place="unspecified"
                        anchored="true"> magis quia <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : </hi> quia magis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> locus fugae deerat, quam quod animi satis esset ad pugnam, cum
                    substitissent, ab hoste et a fronte et ab tergo urgente circumventi sunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>deleri</reg> totus exercitus potuit, si fugientes persecuti victores
                    essent; <milestone unit="section" n="7"/> sed equitem angustiae locorumque
                    asperitas, peditem armorum gravitas impediit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>rex</reg> primo effuse ac sine respectu fugit; dein quinque milium spatium
                    progressus, cum ex iniquitate locorum, id quod erat, suspicatus esset, sequi non
                    posse hostem, substitit in tumulo quodam dimisitque suos per omnia iuga
                    vallesque, qui palatos in unum colligerent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>non</reg> plus duobus milibus hominum amissis cetera omnis multitudo, velut
                    signum aliquod secuta, in unum cum convenisset, frequenti agmine petunt
                    Thessaliam. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Romani</name> quoad tutum fuit insecuti caedentes spoliantesque caesos,
                    castra regia, etiam sine defensoribus difficili aditu, diripiunt; atque ea nocte
                    in suis castris manserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die consul per ipsas angustias, quas inter valle se <note
                        place="unspecified" anchored="true"> valle se <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> valles <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> flumen insinuat, hostem sequitur. <pb n="p.188"/>
                    <reg>rex</reg> primo die ad castra Pyrrhi pervenit; <milestone unit="section"
                        n="2"/> locus quem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> ita vocant est in Triphylia terrae Molottidis.
                        <reg>inde</reg> postero die—ingens iter agmini, sed metus urgebat— in montes
                    Lyncon perrexit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ipsi</reg> Epiri sunt, interiecti Macedoniae Thessaliaeque; latus, quod
                    vergit in Thessaliam, oriens spectat, septentrio a Macedonia obicitur.
                        <reg>vestiti</reg> frequentibus silvis sunt; iuga summa campos patentes
                    aquasque perennes habent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ibi</reg> stativis rex per aliquot dies habitis fluctuatus animo est, utrum
                    protinus in regnum se reciperet, an praeverti in Thessaliam posset. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>inclinavit</reg> sententia ut in Thessaliam agmen demitteret, Triccamque
                    proximis limitibus petit; inde obvias urbes raptim peragravit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>homines</reg> qui sequi possent sedibus excibat; oppida incendebat.
                        <reg>rerum</reg> suarum quas possent ferendarum secum dominis ius fiebat,
                    cetera militis praeda erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nec</reg> , quod ab hoste crudelius pati possent, reliqui quicquam fuit,
                    quam quae ab sociis patiebantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haec</reg> etiam facienti Philippo acerba erant, sed e terra mox futura
                    hostium corpora saltem eripere sociorum volebat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ita</reg> evastata oppida sunt Phacium, Iresiae, Euhydrium, Eretria,
                    Palaepharsalus. <name>Pheras</name> cum peteret, exclusus, quia res egebat mora,
                    si expugnare vellet, nec tempus erat, omisso incepto in Macedoniam transcendit;
                    nam etiam Aetolos adpropinquare fama erat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>qui</reg> audito proelio, quod circa amnem Aoum <pb n="p.190"/> factum
                    erat, proximis prius evastatis circa Sperchias <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> et Macran quam vocant
                    Comen, transgressi inde in Thessaliam Cymenes et Angeias primo impetu potiti
                    sunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>a</reg> Metropoli, dum vastant agros, concursu oppidanorum ad tuenda moenia
                    facto repulsi sunt. <name>Callithera</name> inde adgressi similem impetum
                    oppidanorum pertinacius sustinuerunt; <milestone unit="section" n="12"/>
                    compulsisque intra moenia qui eruperant, contenti ea victoria, quia spes nulla
                    admodum expugnandi erat, abscesserunt. <name>Teuma</name> inde et Celathara
                    vicos expugnant diripiuntque; Acharras per deditionem receperunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <name>Xyniae</name> simili metu a cultoribus desertae sunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>hoc</reg> sedibus suis extorre agmen in praesidium incidit, quod ad
                    Thaumacum, quo tutior frumentatio esset, ducebatur; incondita inermisque
                    multitudo, mixta et imbelli <note place="unspecified" anchored="true"> et
                        imbelli <hi rend="italics">M. Müller:</hi> ex imbelli <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> turba, ab armatis caesa est. <name>Xyniae</name> desertae diripiuntur.
                        <name>Cyphaera</name> inde Aetoli capiunt, opportune Dolopiae imminens
                    castellum. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>haec</reg> raptim intra paucos dies ab Aetolis gesta. <reg>nec</reg>
                    Amynander atque Athamanes post famam prosperae pugnae Romanorum quieverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> Amynander, quia suo militi parum fidebat, petito a consule
                    modico praesidio cum Gomphos peteret, oppidum protinus nomine Phaecam situm
                    inter Gomphos faucesque angustas, quae ab Athamania Thessaliam dirimunt, vi
                    cepit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> Gomphos adortus est, <note place="unspecified" anchored="true">
                        est <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : om. B. </hi>
                    </note> et per aliquot dies summa vi <pb n="p.192"/> tuentes urbem, cum iam
                    scalas ad moenia erexisset, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> eo demum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eo demum <hi rend="italics">
                            <reg>perizonius</reg> : </hi> eodem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> metu perpulit ad deditionem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> traditio Gomphorum ingentem terrorem Thessalis intulit.
                        <reg>dedidere</reg> deinceps sese qui Argenta quique Pherinium et Timarum et
                    Ligynas et Strymonem et Lampsum habent aliaque castella iuxta ignobilia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>dum</reg> Athamanes Aetolique submoto Macedonum metu in aliena victoria
                    suam praedam faciunt, Thessaliaque ab tribus simul exercitibus incerta, quem
                    hostem quemve socium crederet, <milestone unit="section" n="5?"/> vastatur,
                    consul faucibus, quas fuga hostium aperuerat, in regionem Epiri transgressus,
                    etsi probe scit cui parti Charopo principe excepto Epirotae favissent,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> tamen quia ab satisfaciendi quoque cura
                    imperata enixe facere videt, ex praesenti eos potius quam ex praeterito aestimat
                    habitu et ea ipsa facilitate veniae animos eorum in posterum conciliat.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>missis</reg> deinde nuntiis Corcyram, ut onerariae naves in sinum venirent
                    Ambracium, ipse progressus modicis itineribus quarto die in monte Cercetio
                    posuit castra, eodem Amynandro cum suis auxiliis accito, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> non tam virium eius egens, quam ut duces in
                    Thessaliam haberet. <reg>ab</reg> eodem consilio et plerique Epirotarum
                    voluntarii inter auxilia accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>primam</reg> urbem Thessaliae Phaloriam est adgressus. <reg>duo</reg> milia
                    Macedonum in praesidio habebat, qui primo summa vi restiterunt, quantum <pb
                        n="p.194"/> arma, quantum moenia tueri poterant. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>sed</reg> oppugnatio <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> continua, non nocte non die remissa, cum
                    consul in eo verti crederet ceterorum Thessalorum animos, si primi vim Romanam
                    non sustinuissent, vicit pertinaciam Macedonum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>capta</reg> Phaloria legati a Metropoli et a Cierio dedentes urbes
                    venerunt. <reg>venia</reg> eisdem petentibus datur; Phaloria incensa ac direpta
                    est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> Aeginium petit; quem locum cum vel modico praesidio tutum ac
                    prope inexpugnabilem vidisset, paucis in stationem proximam telis coniectis ad
                    Gomphorum regionem agmen vertit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>degressusque</reg> in campos Thessaliae, cum iam omnia exercitui deessent,
                    quia Epirotarum pepercerat agris, explorato ante, utrum Leucadem an sinum
                    Ambracium onerariae tenuissent, frumentatum Ambraciam in vicem cohortes misit;
                        <milestone unit="section" n="6"/> et est iter a Gomphis Ambraciam sicut
                    impeditum ac difficile, ita spatio perbrevi. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>intra</reg> paucos itaque dies transvectis a mari commeatibus repleta omni
                    rerum copia sunt castra. <reg>inde</reg> Atracem est profectus. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>decem</reg> ferme milia ab Larisa abest; ex Perrhaebia oriundi sunt; sita
                    est urbs super Peneum amnem. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nihil</reg> trepidavere Thessali ad primum adventum Romanorum; et Philippus
                    sicut in Thessaliam ipse progredi non audebat, ita intra Tempe stativis positis,
                    ut quisque locus ab hoste temptabatur, praesidia per occasiones summittebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem fere tempus quo consul adversus <pb n="p.196"/> Philippum
                    primum in Epiri faucibus posuit castra, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> et L. Quinctius frater consulis,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> cui classis cura maritimaeque orae
                    imperium mandatum ab senatu erat, cum duabus quinqueremibus Corcyram travectus,
                    postquam profectam inde classem audivit, nihil morandum ratus, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> cum ad Samen insulam adsecutus esset, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> dimisso Livio, cui successerat, tarde inde ad Maleum
                    trahendis plerumque remulco navibus, quae cum commeatu sequebantur, pervenit.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>A </name> Maleo, iussis ceteris, quantum maxime possent maturare, sequi,
                    ipse tribus quinqueremibus expeditis Piraeum praecedit accepitque naves relictas
                    ibi ab L. Apustio legato ad praesidium Athenarum. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore duae ex Asia classes profectae, una cum Attalo rege—eae
                    quattuor et viginti quinqueremes erant—Rhodia altera viginti navium tectarum;
                    Agesimbrotus praeerat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hae</reg> circa Andrum insulam classes coniunctae Euboeam inde exiguo
                    distantem freto traiecerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Carystiorum</name> primum agros vastarunt; deinde, ubi Carystus praesidio
                    a Chalcide raptim misso firma visa est, ad Eretriam accesserunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>eodem</reg> et L. Quinctius cum iis navibus quae Piraei fuerant Attali
                    regis adventu audito venit iussis, ut quaeque ex sua classe venissent naves,
                    Euboeam petere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Eretria</name> summa vi oppugnabatur; nam et trium iunctarum classium
                    naves omnis generis tormenta machinasque ad urbium excidia secure <pb n="p.198"
                    /> portabant, et agri adfatim materiae praebebant <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> ad nova molienda
                    opera. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>oppidani</reg> primo impigre <note place="unspecified" anchored="true">
                        impigre <hi rend="italics">H. J. Müller:</hi> haud impigre <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> tuebantur moenia, dein fessi vulneratique aliquot, cum et muri partem
                    eversam operibus hostium cernerent, ad deditionem inclinarunt. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>sed</reg> praesidium erat Macedonum, quos non minus quam Romanos metuebant,
                    et Philocles regius praefectus a Chalcide nuntios mittebat se in tempore
                    adfuturum, si sustinerent obsidionem. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> mixta metu spes ultra quam vellent aut quam possent trahere eos
                    tempus cogebat; <milestone unit="section" n="14"/> deinde, postquam Philoclen
                    repulsum trepidantemque refugisse <choice>
                        <corr>Chalcidem</corr>
                        <sic>Chalciden</sic>
                    </choice> acceperunt, oratores extemplo ad Attalum veniam fidemque eius petentes
                    miserunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>dum</reg> in spem pacis intenti segnius munera belli obeunt et ea modo
                    parte, qua murus dirutus erat, ceteris neglectis stationes armatas opponunt,
                    Quinctius noctu ab ea parte, quae minime suspecta erat, impetu facto scalis
                    urbem cepit. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>oppidanorum</reg> omnis multitudo cum coniugibus ac liberis in arcem
                    confugit, deinde in deditionem venit. <reg>pecuniae</reg> aurique et argenti
                    haud sane multum fuit; <milestone unit="section" n="17"/> signa, tabulae priscae
                    artis ornamentaque eius generis plura quam pro urbis magnitudine aut opibus
                    ceteris inventa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Carystus</name> inde repetita, unde, priusquam e navibus copiae
                    exponerentur, omnis multitudo urbe deserta in arcem confugit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> ad fidem ab Romano <pb n="p.200"/> petendam oratores mittunt.
                        <reg>oppidanis</reg> extemplo <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> vita ac libertas concessa est; Macedonibus
                    treceni nummi in capita statutum pretium est, et ut armis traditis abirent.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>hac</reg> summa redempti inermes in Boeotiam traiecti. <reg>navales</reg>
                    copiae duabus claris urbibus Euboeae intra dies paucos captis circumvectae
                    Sunium, Atticae terrae promunturium, Cenchreas, Corinthiorum emporium,
                    petierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>consul</reg> interim omnium spe longiorem Atracis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Atracis <hi rend="italics">
                            <reg>heusinger</reg> : om. B. </hi>
                    </note> atrocioremque oppugnationem habuit, et ea qua minimum credidisset
                    resistebant hostes. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nam</reg> omnem laborem in muro crediderat diruendo fore; si aditum armatis
                    in urbem patefecisset, fugam inde caedemque hostium fore, qualis captis urbibus
                    fieri solet; <milestone unit="section" n="6"/> ceterum postquam parte muri
                    arietibus decussa per ipsas ruinas transcenderunt in urbem armati, illud
                    principium velut novi atque integri laboris fuit. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>nam</reg> Macedones, qui in praesidio erant et multi et delecti, gloriam
                    etiam egregiam rati, si armis potius et virtute quam moenibus urbem tuerentur,
                        <milestone unit="section" n="8?"/> conferti, pluribus introrsus ordinibus
                    acie firmata, cum transcendere ruinas sensissent Romanos, per impeditum ac
                    difficilem ad receptum locum expulerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>id</reg> consul aegre passus nec eam ignominiam ad unius modo oppugnandae
                    moram urbis sed ad summam universi belli pertinere ratus, quod ex momentis
                    parvarum plerumque rerum penderet, purgato loco, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> qui strage semiruti muri cumulatus <pb n="p.202"/> erat, turrem
                    ingentis altitudinis magnam vim <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> armatorum multiplici tabulato portantem
                    promovit et cohortes in vicem sub signis, <milestone unit="section" n="11?"/>
                    quae cuneum Macedonum—phalangem ipsi vocant—si possent, vi perrumperent,
                    emittebat. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>sed</reg> ad loci angustias, haud late patente intervallo diruti muri,
                    genus armorum pugnaeque hosti aptius erat. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ubi</reg> conferti hastas ingentis longitudinis prae se Macedones
                    obiecissent, velut in constructam densitate clipeorum testudinem Romani pilis
                    nequiquam emissis cum strinxissent gladios, <milestone unit="section" n="14?"/>
                    neque congredi propius neque praecidere hastas poterant, et, si quam incidissent
                    aut praefregissent, hastile fragmento ipso acuto inter spicula integrarum
                    hastarum velut vallum explebat. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>ad</reg> hoc et muri pars adhuc integra utraque tuta praestabat latera, nec
                    ex longo spatio aut cedendum aut impetus faciendus erat, quae res turbare
                    ordines solet. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>accessit</reg> etiam fortuita res ad animos eorum firmandos; nam cum turris
                    per aggerem parum densati soli ageretur, <milestone unit="section" n="17?"/>
                    rota una in altiorem orbitam depressa ita turrim inclinavit, ut speciem ruentis
                    hostibus, trepidationem insanam superstantibus armatis praebuerit. </p>
                <pb n="p.204"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> parum quicquam succederet, consul <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> minime aequo animo
                    comparationem militum generisque armorum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> generisque armorum <hi rend="italics">
                            <reg>baumgarten</reg> -Crusius: </hi> generis armorum <hi rend="italics"
                            >B:</hi> generis armorumque <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> fieri patiebatur, <milestone unit="section" n="2?"/> simul nec maturam
                    expugnandi spem nec rationem procul a mari et in evastatis belli cladibus locis
                    hibernandi ullam cernebat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>itaque</reg> relicta obsidione, quia nullus in tota Acarnaniae atque
                    Aetoliae ora portus erat, qui simul et omnes onerarias, quae commeatum exercitui
                    portabant, caperet et tecta ad hibernandum legionibus praeberet, <milestone
                        unit="section" n="4?"/>
                    <name>Anticyra</name> in Phocide, in Corinthium versa sinum, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> ad id opportunissime sita visa, quia nec procul
                    Thessalia hostiumque locis aberat et ex adverso Peloponnesum exiguo maris spatio
                    divisam, ab tergo Aetoliam Acarnaniamque, ab lateribus Locridem ac Boeotiam
                    habebat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Phocidis</name> primo impetu Phanoteam sine certamine cepit.
                        <name>Anticyra</name> haud multum oppugnando morae praebuit.
                        <reg>ambrysus</reg> inde Hyampolisque receptae. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>daulis</reg> , quia in tumulo excelso sita est, nec scalis nec operibus
                    capi poterat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>lacessendo</reg> missilibus eos, qui in praesidio erant, cum ad excursiones
                    elicuissent, refugiendo in vicem sequendoque et levibus sine effectu
                    certaminibus eo neglegentiae et contemptus adduxerunt, ut cum refugientibus in
                    portam permixti impetum Romani facerent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> alia ignobilia castella Phocidis terrore magis quam armis in
                    potestatem venerunt. <name>Elatia</name> clausit portas, nec, nisi vi
                    cogerentur, recepturi moenibus videbantur aut ducem aut exercitum Romanum. </p>
                <pb n="p.206"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Elatiam</name> obsidenti consuli rei maioris spes <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> adfulsit, Achaeorum
                    gentem ab societate regia in Romanam amicitiam avertendi. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>cycliadan</reg> , principem factionis ad Philippum trahentium res,
                    expulerant; Aristaenus, qui Romanis gentem iungi volebat, praetor erat.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>classis</reg> Romana cum Attalo et Rhodiis Cenchreis stabat, parabantque
                    communi omnes consilio Corinthum oppugnare. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>optimum</reg> igitur ratus est, priusquam eam rem adgrederentur, legatos ad
                    gentem Achaeorum mitti pollicentes, si ab rege ad Romanos defecissent, Corinthum
                    contributuros in antiquum gentis concilium. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>auctore</reg> consule legati a fratre eius L. Quinctio et Attalo et Rhodiis
                    et Atheniensibus ad Achaeos missi. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>sicyone</reg> datum est iis concilium. <reg>erat</reg> autem non admodum
                    simplex habitus inter Achaeos animorum: terrebat Nabis Lacedaemonius, gravis et
                    adsiduus hostis; horrebant Romana arma; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Macedonum</name> beneficiis et veteribus et recentibus obligati erant;
                    regem ipsum suspectum habebant pro eius crudelitate perfidiaque, neque ex iis,
                        <milestone unit="section" n="8?"/> quae tum ad tempus faceret, aestimantes
                    graviorem post bellum dominum futurum cernebant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>neque</reg> solum, quid in senatu quisque civitatis suae aut in communibus
                    conciliis gentis pro sententia dicerent ignorabant, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> sed ne ipsis quidem secum cogitantibus quid vellent aut quid
                    optarent, satis constabat. <reg>ad</reg> homines ita incertos introductis
                    legatis potestas dicendi facta est. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Romanus</name> primum legatus L. <pb n="p.208"/> Calpurnius, deinde Attali
                    regis legati, post eos <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> Rhodii disseruerunt; <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Philippi</name> deinde legatis potestas dicendi facta est; postremi
                    Athenienses, ut refellerent Macedonum dicta, auditi sunt. <reg>ii</reg> fere
                    atrocissime in regem, quia nulli nec plura nec tam acerba passi erant, invecti
                    sunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> illa quidem contio sub occasum solis tot legatorum perpetuis
                    orationibus die absumpto dimissa est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postero</reg> die advocatur concilium; ubi cum per praeconem, sicut Graecis
                    mos est, suadendi, si quis vellet, potestas a magistratibus facta esset, nec
                    quisquam prodiret, diu silentium aliorum alios intuentium fuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>neque</reg> mirum, si, quibus sua sponte volutantibus res inter se
                    repugnantes obtorpuerant quodam modo animi, eos si orationes quoque insuper
                    turbaverant utrimque, quae difficilia essent, promendo admonendoque per totum
                    diem habitae. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tandem</reg> Aristaenus, praetor Achaeorum, ne tacitum concilium
                    dimitteret: <quote>
                        <reg>ubi</reg>
                    </quote> inquit <quote> illa certamina animorum, Achaei, sunt, quibus in
                        conviviis et circulis, cum de Philippo et Romanis mentio incidit, vix
                        manibus temperatis? <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>nunc</reg> in concilio ad eam rem unam indicto, cum legatorum utrimque
                        verba audieritis, cum referant magistratus, cum praeco ad suadendum vocet,
                        obmutuistis! <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>si</reg> non cura salutis communis, ne studia quidem, quae in hanc aut
                        in illam partem animos vestros inclinarunt, vocem cuiquam possunt exprimere?
                            <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>cum</reg> praesertim nemo tam <pb n="p.210"/> hebes sit, qui ignorare
                        possit dicendi ac suadendi <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 556</note> quod quisque aut velit aut optimum
                        putet, nunc occasionem esse, priusquam quicquam decernamus; ubi semel
                        decretum erit, omnibus id, etiam quibus ante displicuerit, pro bono atque
                        utili fore defendendum. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>haec</reg> adhortatio praetoris non modo quemquam unum elicuit ad
                    suadendum, sed ne fremitum quidem aut murmur contionis tantae ex tot populis
                    congregatae movit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>tum</reg> Aristaenus praetor rursus: " <reg>non</reg> magis consilium
                    vobis, principes Achaeorum, deest quam lingua; sed suo quisque periculo in
                    commune consultum non vult. <reg>forsitan</reg> ego quoque tacerem, si privatus
                    essem; nunc praetori video aut non dandum concilium legatis fuisse, aut non sine
                    responso eos <note place="unspecified" anchored="true"> eos <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> eos non <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> dimittendos esse; <milestone unit="section" n="2"/> respondere autem
                    nisi ex vestro decreto qui possum? <reg>et</reg> quoniam nemo vestrum, qui in
                    hoc concilium advocati estis, pro sententia quicquam dicere vult aut audet,
                    orationes legatorum hesterno die ut <note place="unspecified" anchored="true">
                        ut <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> pro sententiis dictas percenseamus, <milestone unit="section" n="3?"/>
                    perinde ac non postulaverint, quae e re sua essent, sed suaserint quae nobis
                    censerent utilia esse. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romani</name> Rhodiique et Attalus societatem amicitiamque nostram petunt
                    et in bello quod adversus Philippum gerunt se a nobis adiuvari aequum censent.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Philippus</name> societatis secum admonet et iuris iurandi et modo
                    postulat ut secum stemus, modo ne intersimus armis, contentum ait se esse.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nulline</reg> venit in mentem cur, qui nondum socii sunt, plus petant quam
                    socius? <reg>non</reg> fit hoc neque <pb n="p.212"/> modestia Philippi neque
                    impudentia Romanorum, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> Achaei: <milestone unit="section" n="7"/> fortuna et dat
                    fiduciam postulantibus et demit. <name>Philippi</name> praeter legatum videmus
                    nihil; Romana classis ad Cenchreas stat urbium Euboeae spolia prae se ferens,
                    consulem legionesque eius, exiguo maris spatio diiunctas, Phocidem ac Locridem
                    pervagantes videmus; <milestone unit="section" n="8"/> miramini, cur diffidenter
                    Cleomedon, legatus Philippi, ut pro rege arma caperemus adversus Romanos, modo
                    egerit? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>qui</reg> , si ex eodem foedere ac iure iurando, cuius nobis religionem
                    iniciebat, rogemus eum, ut nos Philippus et ab Nabide ac Lacedaemoniis et ab
                    Romanis defendat, non modo praesidium, quo tueatur nos, sed ne quid respondeat
                    quidem nobis sit inventurus, <milestone unit="section" n="10?"/> non hercule
                    magis quam ipse Philippus priore anno, qui pollicendo se adversus Nabidem bellum
                    gesturum cum temptasset nostram iuventutem hinc in Euboeam extrahere, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> postquam nos neque decernere id sibi praesidium
                    neque velle illigari Romano bello vidit, oblitus societatis eius quam nunc
                    iactat vastandos populandosque Nabidi ac Lacedaemoniis reliquit. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>ac</reg> mihi quidem minime conveniens inter se oratio Cleomedontis visa
                    est. <reg>elevabat</reg> Romanum bellum eventumque eius eundem fore, qui prioris
                    belli quod cum Philippo gesserint, dicebat. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>cur</reg> igitur nostrum ille auxilium absens petit potius quam praesens
                    nos, socios veteres, simul ab Nabide ac Romanis tueatur? <reg>nos</reg> dico?
                        <reg>quid</reg> ita passus est Eretriam Carystumque capi? <reg>quid</reg>
                    ita tot Thessaliae urbes? <reg>quid</reg> ita <pb n="p.214"/> Locridem
                    Phocidemque? <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>quid</reg> ita nunc Elatiam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> oppugnari patitur? <reg>cur</reg> excessit
                    faucibus Epiri claustrisque illis inexpugnabilibus super Aoum amnem relictoque
                    quem insidebat saltu penitus in regnum abiit? <reg>aut</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> aut ... voluntate <hi rend="italics"
                            >post</hi> amnem <hi rend="italics"> in B locata, transp.
                                <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> vi aut metu aut voluntate. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>si</reg> sua voluntate tot socios reliquit hostibus diripiendos, qui
                    recusare potest quin et socii sibi consulant? <reg>si</reg> metu, nobis quoque
                    ignoscat timentibus; si victus armis cessit, Achaei Romana arma sustinebimus,
                    Cleomedon, quae vos Macedones non sustinuistis? <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>an</reg> tibi potius credamus Romanos non maioribus copiis nec viribus nunc
                    bellum gerere quam antea gesserint potius quam res ipsas intueamur?
                        <name>Aetolos</name> tum classe adiuverunt; <milestone unit="section" n="17"
                    /> nec duce consulari nec exercitu bellum gesserunt; sociorum Philippi maritimae
                    tum urbes in terrore ac tumultu erant; mediterranea adeo tuta ab armis Romanis
                    fuerunt ut Philippus Aetolos nequiquam opem Romanorum implorantes depopularetur;
                        <milestone unit="section" n="18"/> nunc autem defuncti bello Punico Romani,
                    quod per sedecim annos velut intra viscera Italiae toleraverunt, non praesidium
                        <note place="unspecified" anchored="true"> praesidium <hi rend="italics"
                            >edd.</hi> : in praesidium <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Aetolis bellantibus miserunt, sed ipsi duces belli arma terra marique
                    simul Macedoniae intulerunt. <milestone unit="section" n="19"/>
                    <reg>tertius</reg> iam consul summa vi gerit bellum. <name>Sulpicius</name> in
                    ipsa Macedonia congressus fudit fugavitque regem, partem opulentissimam regni
                    eius depopulatus; <milestone unit="section" n="20"/> nunc Quinctius <pb
                        n="p.216"/> tenentem claustra Epiri natura loci, munimentis, exercitu <note
                        place="unspecified" anchored="true"> exercitu <hi rend="italics">edd.</hi> :
                        exercitus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> fretum
                    castris exuit, fugientem in Thessaliam persecutus praesidia regia sociasque
                    urbes eius prope in conspectu regis ipsius expugnavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="21"/> " <reg>ne</reg> sint vera, quae Atheniensis
                    modo legatus de crudelitate, avaritia, libidine regis disseruit; nihil ad nos
                    pertineant, quae in terra Attica scelera in superos inferosque deos sunt
                    admissa, <milestone unit="section" n="22?"/> multo minus quae Ciani Abydenique,
                    qui procul ab nobis absunt, passi sunt; nostrorum ipsi vulnerum si vultis
                    obliviscamur, <milestone unit="section" n="23?"/> caedes direptionesque bonorum
                    Messenae in media Peloponneso factas, et hospitem Cyparissiae Charitelen contra
                    ius omne ac fas inter epulas prope ipsas occisum, et Aratum patrem filiumque
                    Sicyonios, cum senem infelicem parentem etiam appellare solitus esset,
                        <milestone unit="section" n="24?"/> interfectos, filii <note
                        place="unspecified" anchored="true"> filii etiam <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: . . . eius <hi rend="italics">B:</hi> pili (pilis) eius <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> etiam uxorem libidinis causa in Macedoniam asportatam, cetera stupra
                    virginum matronarumque oblivioni dentur; <milestone unit="section" n="25"/> ne
                    sit <note place="unspecified" anchored="true"> sit <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> sint <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum Philippo res, cuius crudelitatis metu obmutuistis omnes—nam quae
                    alia tacendi advocatis in concilium causa est?—; cum Antigono, mitissimo ac
                    iustissimo rege et de nobis omnibus optime merito, existimemus disceptationem
                    esse: num id postularet facere nos quod fieri <note place="unspecified"
                        anchored="true"> fieri <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> reri <hi rend="italics">B:</hi> tam (iam, cum)
                        fieri <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> non posset? <milestone unit="section" n="26"/>
                    <reg>paene</reg> insula est Peloponnesus, angustis Isthmi faucibus continenti
                        <pb n="p.218"/> adhaerens, nulli apertior neque opportunior quam <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> navali
                    bello. <milestone unit="section" n="27"/>
                    <reg>si</reg> centum tectae naves et quinquaginta leviores apertae et triginta
                    Issaei lembi maritimam oram vastare et expositas prope in ipsis litoribus urbes
                    coeperint oppugnare, in mediterraneas scilicet nos urbes recipiemus, tamquam non
                    intestine et haerente in ipsis visceribus uramur bello! <milestone
                        unit="section" n="28"/>
                    <reg>cum</reg> terra Nabis et Lacedaemonii, mari classis Romana urgebunt, unde
                    regiam societatem et Macedonum praesidia implorem? <reg>an</reg> ipsi nostris
                    armis ab hoste Romano tutabimur urbes quae oppugnabuntur? <reg>egregie</reg>
                    enim Dymas priore bello sumus tutati! <milestone unit="section" n="29"/>
                    <reg>satis</reg> exemplorum nobis clades alienae praebent; ne quaeramus quem ad
                    modum ceteris exemplo simus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="30"/>
                    <quote>
                        <reg>nolite</reg> , quia ultro Romani petunt amicitiam, id quod optandum
                        vobis ac summopere petendum erat, fastidire. <milestone unit="section"
                            n="31"/>
                        <reg>metu</reg> enim videlicet compulsi et deprensi in aliena terra, quia
                        sub umbra vestri auxilii latere volunt, in societatem vestram confugiunt, ut
                        portibus vestris recipiantur, ut commeatibus utantur! <milestone
                            unit="section" n="32"/>
                        <reg>mare</reg> in potestate habent; terras quascumque adeunt extemplo
                        dicionis suae faciunt. <reg>quod</reg> rogant, cogere possunt; quia
                        pepercisse vobis volunt, committere vos, cur pereatis, non patiuntur.
                            <milestone unit="section" n="33"/>
                        <reg>nam</reg> quod Cleomedon modo tamquam mediam et tutissimam vobis viam
                        consilii, ut quiesceretis abstineretisque armis, ostendebat, ea non media,
                        sed nulla via est. <milestone unit="section" n="34"/>
                        <reg>etenim</reg> praeterquam quod aut accipienda aut spernenda vobis Romana
                        societas est, quid aliud quam <pb n="p.220"/> nusquam gratia stabili, velut
                        qui eventum expectaverimus, <note type="margin" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 556</note> ut fortunae applicaremus nostra
                        consilia, praeda victoris erimus? <milestone unit="section" n="35"/>
                        <reg>nolite</reg> , si quod omnibus votis petendum erat, ultro offertur,
                        fastidire. <reg>non</reg> quem ad modum hodie utrumque vobis licet, sic
                        semper liciturum est: nec saepe nec diu eadem occasio erit. <milestone
                            unit="section" n="36"/>
                        <reg>liberare</reg> vos a Philippo iam diu magis vultis quam audetis.
                            <reg>sine</reg> vestro labore et periculo qui vos in libertatem
                        vindicarent, cum magnis classibus exercitibusque mare traiecerunt.
                            <milestone unit="section" n="37"/>
                        <reg>hos</reg> si socios aspernamini, vix mentis sanae estis; sed aut socios
                        aut hostes habeatis oportet. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>secundum</reg> orationem praetoris murmur ortum aliorum cum adsensu,
                    aliorum inclementer adsentientes increpantium; <milestone unit="section" n="2"/>
                    et iam non singuli tantum sed populi universi inter se altercabantur.
                        <reg>tum</reg> inter magistratus gentis—damiurgos vocant; decem numero
                    creantur—certamen nihilo segnius quam inter multitudinem esse. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>quinque</reg> relaturos de societate Romana se aiebant suffragiumque
                    daturos; quinque lege cautum testabantur, ne quid quod adversus Philippi
                    societatem esset aut referre magistratibus aut decernere concilio ius esset.
                        <reg>is</reg> quoque dies iurgiis est consumptus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>supererat</reg> unus iusti concilii dies; tertio enim lex iubebat decretum
                    fieri; in quem adeo exarsere studia, ut vix parentes ab liberis temperaverint.
                        <name>Pisias</name> Pellenensis erat; <milestone unit="section" n="5"/>
                    filium damiurgum nomine <pb n="p.222"/> Memnonem habebat, partis eius quae
                    decretum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        556</note> recitari perrogarique sententias prohibebat. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>is</reg> diu obtestatus filium ut consulere Achaeos communi saluti
                    pateretur neu pertinacia sua gentem universam perditum iret, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> postquam parum proficiebant preces, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> preces <hi rend="italics">edd.</hi> :
                        parum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> iuratus se eum sua manu interempturum nec pro filio sed pro hoste
                    habiturum minis pervicit, <milestone unit="section" n="8?"/> ut postero die
                    coniungeret iis se qui referebant. <reg>qui</reg> cum plures facti referrent,
                    omnibus fere populis haud dubie approbantibus relationem ac prae se ferentibus
                    quid decreturi essent, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    <name>Dymaei</name> ac Megalopolitani et quidam Argivorum, priusquam decretum
                    fieret, consurrexerunt ac reliquerunt concilium neque mirante ullo nec
                    improbante. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nam</reg> Megalopolitanos avorum memoria pulsos ab Lacedaemoniis
                    restituerat in patriam Antigonus, et Dymaeis, captis nuper direptisque ab
                    exercitu Romano, cum redimi eos, ubicumque servirent, Philippus iussisset, non
                    libertatem modo sed etiam patriam reddiderat; <milestone unit="section" n="11"/>
                    iam Argivi, praeterquam quod Macedonum reges ab se oriundos credunt, privatis
                    etiam hospitiis familiarique amicitia plerique illigati Philippo erant.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>ob</reg> haec concilio, quod inclinaverat ad Romanam societatem iubendam,
                    excesserunt, veniaque iis huius secessionis fuit et magnis et recentibus
                    obligatis beneficiis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceteri</reg> populi Achaeorum, cum sententias perrogarentur, societatem cum
                    Attalo <note place="unspecified" anchored="true"> Attalo <hi rend="italics"
                            >edd.</hi> : Romanis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ac Rhodiis praesenti decreto confirmarunt; <milestone unit="section"
                        n="2"/> cum Romanis, <pb n="p.224"/> quia iniussu populi non poterat rata
                    esse, in id tempus <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> quo Romam mitti legati possent, dilata est; <milestone
                        unit="section" n="3"/> in praesentia tres legatos ad L. Quinctium mitti
                    placuit et exercitum omnem Achaeorum ad Corinthum admoveri captis Cenchreis iam
                    urbem ipsam Quinctio oppugnante. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> hi quidem e regione portae quae fert Sicyonem posuerunt castra;
                    Romani in <note place="unspecified" anchored="true"> in <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : om. B. </hi>
                    </note> Cenchreas versam partem urbis, Attalus traducto per Isthmum exercitu ab
                    Lechaeo, alterius maris portu, oppugnabant, primo segnius, sperantes seditionem
                    intus fore inter oppidanos ac regium praesidium. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>postquam</reg> uno animo omnes, et Macedones tamquam communem patriam
                    tuebantur, et Corinthii ducem praesidii Androsthenen haud secus quam civem et
                    suffragio creatum suo imperio in se uti patiebantur, omnis inde spes
                    oppugnantibus <note place="unspecified" anchored="true"> oppugnantibus <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> pugnantibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in vi et armis et operibus erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>undique</reg> aggeres haud facili aditu ad moenia admovebantur. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>aries</reg> ex ea parte quam Romani oppugnabant aliquantum muri diruerat;
                    in quem locum, quia nudatus munimento erat, protegendum armis cum Macedones
                    concurrerent, atrox proelium inter eos ac Romanos ortum est. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>ac</reg> primo multitudine facile expellebantur Romani; adsumptis deinde
                    Achaeorum Attalique auxiliis aequabant certamen, nec dubium erat, quin Macedonas
                    Graecosque facile loco pulsuri fuerint. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <pb n="p.226"/> Transfugarum Italicorum magna <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> erat, pars ex <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> Hannibalis exercitu metu poenae a Romanis Philippum
                    secuta, pars navales socii relictis nuper classibus ad spem honoratioris
                    militiae transgressi; hos desperata salus, si Romani vicissent, ad rabiem magis
                    quam audaciam accendebat. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>promunturium</reg> est adversus Sicyonem Iunonis, quam vocant Acraeam, in
                    altum excurrens; traiectus inde Corinthum septem fere milium passuum. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>eo</reg> Philocles, regius et ipse praefectus, mille et quingentos milites
                    per Boeotiam duxit. <reg>praesto</reg> fuere ab Corintho lembi qui praesidium id
                    acceptum Lechaeum traicerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>auctor</reg> erat Attalus incensis operibus omittendae extemplo
                    oppugnationis; pertinacius Quinctius <note place="unspecified" anchored="true">
                        Quinctius <hi rend="italics">edd.</hi> : cum intus Romanus <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> in incepto perstabat. <reg>is</reg> quoque, ut pro omnibus portis
                    disposita videt praesidia regia nec facile erumpentium impetus sustineri
                    posse,in Attali sententiam concessit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ita</reg> inrito incepto dimissis Achaeis reditum ad naves est.
                        <name>Attalus</name> Piraeum, Romani Corcyram petierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> haec ab navali exercitu geruntur, consul in Phocide ad Elatiam
                    castris positis primo colloquiis rem per principes Elatensium temptavit;
                        <milestone unit="section" n="2?"/> postquam nihil esse in manu sua et plures
                    validioresque esse regios quam oppidanos respondebatur, tum simul ab omni parte
                    operibus armisque urbem est adgressus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ariete</reg> admoto cum <note place="unspecified" anchored="true"> admoto
                        cum <hi rend="italics">
                            <reg>jacobs</reg> : </hi> admotoq. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quantum inter duas <note place="unspecified" anchored="true"> duas <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> turres muri erat prorutum cum ingenti fragore ac strepitu <pb n="p.228"
                    /> nudasset urbem, simul et <choice>
                        <corr>cohors</corr>
                        <sic>cobors</sic>
                    </choice> Romana per apertum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> recenti strage iter invasit, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> et ex omnibus oppidi partibus relictis suis quisque
                    stationibus in eum qui premebatur impetu hostium locum concurrerunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore Romani et ruinas muri supervadebant et scalas ad
                    stantia moenia inferebant. <reg>et</reg> dum in unam partem oculos animosque
                    hostium certamen averterat, pluribus locis scalis capitur murus, armatique in
                    urbem transcenderunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quo</reg> tumultu audito territi hostes relicto quem conferti tuebantur
                    loco in arcem omnes, inermi quoque sequente turba, confugerunt. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ita</reg> urbe potitur consul. <reg>qua</reg> direpta missis in arcem qui
                    vitam regiis, si inermes abire vellent, libertatem Elatensibus pollicerentur,
                    fideque in haec data post dies paucos arcem recipit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ceterum</reg> adventu in Achaiam Philoclis, regii praefecti, non Corinthus
                    tantum liberata obsidione, sed Argivorum quoque civitas per quosdam principes
                    Philocli prodita est temptatis prius animis plebis. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>mos</reg> erat comitiorum die primo velut ominis causa praetores
                    pronuntiare Iovem Apollinemque et Herculem; additum lege <note
                        place="unspecified" anchored="true"> lege <hi rend="italics">edd.</hi> :
                        legi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> erat, ut his Philippus rex adiceretur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cuius</reg> nomen post pactam cum Romanis societatem quia praeco non
                    adiecit, fremitus primo multitudinis ortus, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    deinde clamor subicientium <pb n="p.230"/> Philippi nomen iubentiumque legitimum
                    honorem <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        556</note> usurpare, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>donee</sic>
                    </choice> cum ingenti adsensu nomen recitatum est. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>huius</reg> fiducia favoris Philocles arcessitus nocte occupat collem
                    imminentem urbi—Larisam eam arcem vocant—positoque ibi praesidio cum lucis
                    principio signis infestis ad subiectum arci forum vaderet, instructa acies ex
                    adverso occurrit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>praesidium</reg> erat Achaeorum, nuper impositum, quingenti fere iuvenes
                    delecti omnium civitatium; Aenesidemus Dymaeus praeerat. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ad</reg> hos orator a praefecto regio missus qui excedere urbe iuberet:
                    neque enim pares eos oppidanis solis, qui idem quod Macedones sentirent, nedum
                    adiunctis Macedonibus esse, quos ne Romani quidem ad Corinthum sustinuissent,
                    primo nihil nec ducem nec ipsos movit; <milestone unit="section" n="8"/> post
                    paulo, ut Argivos quoque armatos ex parte altera venientes magno agmine
                    viderunt, <choice>
                        <corr>certam</corr>
                        <sic>certain</sic>
                    </choice> perniciem cernentes, omnem tamen casum, si pertinacior dux fuisset,
                    videbantur subituri. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>aenesidemus</reg> , ne flos Achaeorum iuventutis simul cum urbe
                    amitteretur, pactus a Philocle ut abire illis liceret, ipse quo loco steterat
                    armatus cum paucis clientibus non excessit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>missus</reg> a Philocle qui quaereret quid sibi vellet. <reg>nihil</reg>
                    moto <note place="unspecified" anchored="true"> moto <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> modo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tantummodo, cum proiecto prae se clipeo staret, in praesidio creditae
                    urbis moriturum se armatum respondit. <reg>tum</reg> iussu praefecti a
                    Thraecibus coniecta <pb n="p.232"/> tela interfectique omnes. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>et</reg> post pactam inter <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 556</note> Achaeos ac Romanos societatem duae
                    nobilissimae urbes, Argi et Corinthus, in potestate regis erant. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>haec</reg> ea aestate ab Romanis in Graecia terra marique gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> Gallia nihil sane memorabile ab Sex. <name>Aelio</name> consule
                    gestum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> duos exercitus in provincia habuisset, unum retentum, quem
                    dimitti oportebat, cui L. Cornelius proconsul praefuerat— ipse ei C. Helvium
                    praetorem praefecit, alterum quem in provinciam adduxit, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> totum prope annum Cremonensibus Placentinisque
                    cogendis redire in colonias, unde belli casibus dissipati erant, consumpsit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quem</reg> ad modum Gallia praeter spem quieta eo anno fuit, ita circa
                    urbem servilis prope tumultus est excitatus. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>obsides</reg> Carthaginiensium Setiae custodiebantur. <reg>cum</reg> iis,
                    ut principum liberis, magna vis servorum erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>augebant</reg> eorum numerum, ut ab recenti Africo bello, et ab ipsis
                    Setinis captiva aliquot nationis eius empta ex praeda mancipia. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ea</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Ea <hi rend="italics">edd.: om.
                            B.</hi>
                    </note> cum coniurationem fecissent, missis ex eo numero, primum qui in Setino
                    agro, deinde circa Norbam et Cerceios servitia sollicitarent, satis iam omnibus
                    praeparatis, ludis qui Setiae prope diem futuri erant spectaculo intentum
                    populum adgredi statuerant; <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Setia</name> per caedem et repentinum tumultum capta Norbam et Cerceios
                    occupare non potuere <pb n="p.234"/> servitia. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> The addition of <hi rend="italics">non potuere</hi> by the
                        editors seems necessary to give the sense of the passage. <hi rend="italics"
                            >B</hi> reads <hi rend="italics">occupare servitia.</hi>
                    </note>
                    <reg>huius</reg> rei tam foedae indicium Romam ad <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note> L. Cornelium Lentulum
                    praetorem urbanum delatum est. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>servi</reg> duo ante lucem ad eum venerunt atque ordine omnia quae acta
                    futuraque erant, exposuerunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quibus</reg> domi custodiri iussis, praetor senatu vocato edoctoque quae
                    indices adferrent, proficisci ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> coniurationem quaerendam atque opprimendam iussus, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> cum quinque legatis profectus obvios in agris
                    sacramento rogatos arma capere et sequi cogebat. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>hoc</reg> tumultuario dilectu duobus milibus ferme hominum armatis Setiam
                    omnibus quo pergeret ignaris venit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ibi</reg> raptim principibus coniurationis comprehensis fuga servorum ex
                    oppido facta est. <reg>dimissis</reg> deinde per agros, qui vestigarent
                    profugos. <note place="unspecified" anchored="true"> Editors add a word like <hi
                            rend="italics">profugos</hi> as necessary, though the sentence is still
                        incomplete. <hi rend="italics">B</hi> reads <hi rend="italics">uestigarent
                            egregia.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>egregia</reg> duorum opera servorum indicum et unius liberi fuit.
                        <reg>ei</reg> centum milia gravis aeris dari patres iusserunt, servis vicena
                    quina milia aeris et libertatem; pretium eorum ex aerario solutum est dominis.
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>haud</reg> ita multo post ex eiusdem coniurationis reliquiis nuntiatum est
                    servitia Praeneste occupatura. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>eo</reg> L. Cornelius praetor profectus de quingentis fere hominibus qui in
                    ea noxa erant, supplicium sumpsit. <reg>in</reg> timore civitas fuit obsides
                    captivosque Poenorum ea moliri. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>itaque</reg> et Romae vigiliae per vicos servatae iussique circumire eas
                    minores magistratus, et triumviri carceris <pb n="p.236"/> lautumiarum
                    intentiorem custodiam habere iussi, <milestone unit="section" n="18?"/> et circa
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 556</note>
                    nomen Latinum a praetore litterae missae, ut et obsides in privato servarentur
                    neque in publicum prodeundi facultas daretur, et captivi ne minus decem pondo
                    compedibus vincti in nulla alia quam in carceris publici custodia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> anno legati ab rege Attalo coronam auream ducentum quadraginta
                    sex pondo in Capitolio posuerunt gratiasque senatui egere, quod Antiochus
                    legatorum Romanorum auctoritate motus finibus Attali exercitum deduxisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>eadem</reg> aestate equites ducenti et elephanti <note place="unspecified"
                        anchored="true"> elephanti <hi rend="italics">edd.</hi> : elephantes <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> decem et tritici modium ducenta milia ab rege Masinissa ad exercitum qui
                    in Graecia erat pervenerunt. <reg>item</reg> ex Sicilia Sardiniaque magni
                    commeatus et vestimenta exercitui missa. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Siciliam</name> M. Marcellus, Sardiniam M. Porcius Cato obtinebat, sanctus
                    et innocens, asperior tamen in faenore coercendo habitus; <milestone
                        unit="section" n="4"/> fugatique ex insula faeneratores et sumptus, quos in
                    cultum praetorum socii facere soliti erant circumcisi aut sublati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Sex</name> . Aelius consul, ex Gallia comitiorum causa Romam cum redisset,
                    creavit consules C. Cornelium Cethegum et Q. Minucium Rufum. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>biduo</reg> post <pb n="p.238"/> praetorum comitia habita. <name>Sex</name>
                    praetores illo anno <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 556</note> primum creati crescentibus iam provinciis et latius
                    patescente imperio; <milestone unit="section" n="7"/> creati autem hi: L. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">add. edd. vett.: om. B.</hi>
                    </note> Manlius Volso, C. Sempronius Tuditanus, M. Sergius Silus, M. Helvius, M.
                    Minucius Rufus, L. Atilius—Sempronius et Helvius ex iis aediles plebis erant;
                        <milestone unit="section" n="8"/> curules aediles Q. Minucius Thermus et Ti.
                    Sempronius Longus. <reg>ludi</reg> Romani eo anno quater instaurati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Cornelio et Q. Minucio consulibus <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> omnium
                    primum de provinciis consulum praetorumque actum. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>prius</reg> de praetoribus transacta res, quae transigi sorte poterat.
                        <reg>urbana</reg> Sergio, peregrina iurisdictio Minucio obtigit; Sardiniam
                    Atilius, Siciliam Manlius, Hispanias Sempronius citeriorem, Helvius ulteriorem
                    est sortitus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>consulibus</reg> Italiam Macedoniamque sortiri parantibus L. Oppius et Q.
                    Fulvius tribuni plebis impedimento erant, quod longinqua provincia Macedonia
                    esset, <milestone unit="section" n="4?"/> neque ulla alia res maius bello
                    impedimentum ad eam diem fuisset quam quod vixdum inchoatis rebus in ipso conatu
                    gerendi belli prior consul revocaretur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quartum</reg> iam annum esse ab decreto Macedonico bello.
                        <reg>quaerendo</reg> regem et exercitum eius <pb n="p.240"/> Sulpicium
                    maiorem partem anni absumpsisse. <name>Villium</name>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    congredientem cum hoste infecta re revocatum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Quinctium</name> rebus divinis Romae maiorem partem anni retentum ita
                    gessisse tamen res ut, si aut maturius in provinciam venisset, aut hiems magis
                    sera fuisset, potuerit debellare; <milestone unit="section" n="7"/> nunc prope
                    in hiberna profectum ita comparare dici bellum, ut nisi successor impediat,
                    perfecturus aestate proxima videatur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>his</reg> orationibus pervicerunt ut consules in senatus auctoritate fore
                    dicerent se, si idem tribuni plebis facerent. <reg>permittentibus</reg> utrisque
                    liberam consultationem patres consulibus ambobus Italiam provinciam decreverunt,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> T. Quinctio prorogarunt imperium <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>donee</sic>
                    </choice> successor ex senatus consulto venisset. <reg>consulibus</reg> binae
                    legiones decretae et ut bellum cum Gallis Cisalpinis, qui defecissent a populo
                    Romano, gererent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Quinctio</name> in Macedoniam supplementum decretum, sex milia peditum,
                    trecenti equites, sociorum navalium milia tria. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>praeesse</reg> eidem cui <note place="unspecified" anchored="true"> cui <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> qui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praeerat classi L. <choice>
                        <corr>Quinctius</corr>
                        <sic>Quinetius</sic>
                    </choice> Flamininus iussus. <reg>praetoribus</reg> in Hispanias octona milia
                    peditum socium ac nominis Latini data et quadringeni equites, ut dimitterent
                    veterem ex Hispaniis militem; et terminare iussi qua ulterior citeriorve
                    provincia servaretur. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <name>Macedoniae</name> legatos <pb n="p.242"/> P. Sulpicium et P. Villium, qui
                    consules in ea provincia <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 557</note> fuerant, adiecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>priusquam</reg> consules praetoresque in provincias proficiscerentur,
                    prodigia procurari placuit, quod aedes Vulcani Summanique Romae, et quod
                    Fregenis murus et porta de caelo tacta erant, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    et Frusinone inter noctem lux orta, et Aefulae agnus biceps cum quinque pedibus
                    natus, et Formiis duo lupi oppidum ingressi obvios aliquot laniaverant, Romae
                    non in urbem solum sed in Capitolium penetraverat lupus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> C. Atinius tribunus plebis tulit ut quinque
                    coloniae in oram maritimam deducerentur, duae ad ostia fluminum Vulturni
                    Liternique, una Puteolos, una ad Castrum Salerni: <milestone unit="section"
                        n="4"/> his Buxentum adiectum, trecenae familiae in singulas colonias
                    iubebantur mitti. <reg>triumviri</reg> deducendis iis, qui per triennium
                    magistratum haberent, creati M. Servilius Geminus, Q. Minucius Thermus, Ti.
                    Sempronius Longus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>dilectu</reg> rebusque aliis divinis humanisque quae per ipsos agenda
                    erant, perfectis, consules ambo in Galliam profecti, <milestone unit="section"
                        n="6?"/>
                    <name>Cornelius</name> recta ad Insubres via, qui tum in armis erant Cenomanis
                    adsumptis; Q. Minucius in laeva Italiae ad inferum mare flexit iter Genuamque
                    exercitu ducto <note place="unspecified" anchored="true"> ducto <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : educto <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ab Liguribus orsus <pb n="p.244"/> bellum est. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>oppida</reg> Clastidium et Litubium, utraque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> Ligurum, et duae
                    gentis eiusdem civitates, Celeiates Cerdiciatesque, sese dediderunt.
                        <reg>et</reg> iam omnia cis Padum praeter Gallorum Boios, Ilvates Ligurum
                    sub dicione erant; <milestone unit="section" n="8"/> quindecim oppida, hominum
                    viginti milia esse dicebantur quae se dediderant. <reg>inde</reg> in agrum
                    Boiorum legiones duxit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Boiorum</name> exercitus haud ita multo ante traiecerat Padum iunxeratque
                        <note place="unspecified" anchored="true"> iunxeratque <hi rend="italics"
                            >edd.</hi> : iunxerat <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> se Insubribus et Cenomanis, <milestone unit="section" n="2?"/> quod ita
                    acceperant coniunctis legionibus consules rem gesturos, ut et ipsi collatas in
                    unum vires firmarent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>postquam</reg> fama accidit alterum consulem Boiorum urere agros, seditio
                    extemplo orta est; postulare Boi ut laborantibus opem universi ferrent; Insubres
                    negare se sua deserturos. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> divisae copiae, Boisque in agrum suum tutandum profectis Insubres
                    cum Cenomanis super amnis Mincii ripam consederunt. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>infra</reg> eum locum duo milia et consul Cornelius <choice>
                        <corr>eidem</corr>
                        <sic>eider</sic>
                    </choice> flumini castra applicuit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> mittendo in vicos Cenomanorum Brixiamque, quod caput gentis
                    erat, ut satis comperit non ex auctoritate seniorum iuventutem in armis esse nec
                    publico consilio Insubrum defectioni Cenomanos sese adiunxisse, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> excitis ad se principibus id agere ac moliri coepit
                    ut desciscerent ab Insubribus Cenomani et sublatis signis aut domos redirent aut
                        <pb n="p.246"/> ad Romanos transirent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> id quidem impetrari <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> nequiit; in id fides data consuli est, ut
                    in acie aut quiescerent aut, si qua etiam occasio fuisset, adiuvarent Romanos.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>haec</reg> ita convenisse Insubres ignorabant; suberat tamen quaedam
                    suspicio animis labare fidem sociorum. <reg>itaque</reg> cum in aciem
                    eduxissent, neutrum iis cornu committere ausi, ne, si dolo cessissent, rem totam
                    inclinarent, post signa in subsidiis eos locaverunt. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>consul</reg> principio pugnae vovit aedem Sospitae Iunoni, si eo die hostes
                    fusi fugatique fuissent; a militibus clamor sublatus compotem voti consulem se
                    facturos, et impetus in hostes est factus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>non</reg> tulerunt Insubres primum concursum. <reg>quidam</reg> et a
                    Cenomanis, terga repente in ipso certamine adgressis, tumultum ancipitem
                    iniectum auctores sunt, caesaque in medio quinque et triginta milia hostium,
                    quinque milia et ducentos vivos captos, <milestone unit="section" n="12?"/> in
                    iis Hamilcarem, Poenorum imperatorem, qui belli causa fuisset; signa militaria
                    centum triginta et carpenta supra ducenta. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>multa</reg> oppida Gallorum, <note place="unspecified" anchored="true">
                        Gallorum <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> Gallorumque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quae Insubrum defectionem secuta erant, dediderunt se Romanis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Minucius</name> consul primo effusis populationibus peragraverat fines
                    Boiorum, deinde, ut relictis <pb n="p.248"/> Insubribus ad sua tuenda receperant
                    sese, castris se <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        557</note> tenuit acie dimicandum cum hoste ratus. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>nec</reg> Boi detrectassent pugnam, ni fama Insubres victos adlata animos
                    fregisset. <reg>itaque</reg> relicto duce castrisque dissipati per vicos, sua
                    quisque ut defenderent, rationem gerendi belli hosti mutarunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>omissa</reg> enim spe per unam dimicationem rei decernendae rursus populari
                    agros et urere tecta vicosque expugnare coepit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies Clastidium incensum. <reg>inde</reg> in Ligustinos
                    Ilvates, qui soli non parebant, legiones ductae. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ea</reg> quoque gens, ut Insubres acie victos, Boios ita, ut temptare spem
                    certaminis non auderent, territos audivit, in dicionem venit. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>litterae</reg> consulum amborum de rebus in Gallia gestis prospere sub idem
                    tempus Romam adlatae. M. Sergius praetor urbanus in senatu eas, deinde ex
                    auctoritate patrum ad populum recitavit. <reg>supplicatio</reg> in quadriduum
                    decreta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hiems</reg> iam eo tempore erat, et, cum T. Quinctius capta Elatia in
                    Phocide ac Locride hiberna disposita haberet, Opunte seditio orta est.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>factio</reg> una Aetolos, qui propiores <note place="unspecified"
                        anchored="true"> propiores <hi rend="italics">edd.</hi> : priores <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> erant, altera Romanos accersebat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Aetoli</name> priores venerunt; sed opulentior factio exclusis Aetolis
                    missoque ad imperatorem Romanum nuntio usque in adventum eius tenuit <pb
                        n="p.250"/> urbem. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>arcem</reg> regium tenebat praesidium, neque <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> ut decederent inde,
                    aut Opuntiorum minis aut auctoritate imperatoris Romani perpelli potuerunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>mora</reg> , cur non extemplo oppugnarentur, ea fuit quod caduceator ab
                    rege venerat locum ac tempus petens colloquio. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> gravate regi concessum est, non quin cuperet Quinctius per se
                    partim armis, partim condicionibus confectum videri bellum; <milestone
                        unit="section" n="7"/> necdum enim sciebat utrum successor sibi alter ex
                    novis consulibus mitteretur, an, quod summa vi ut tenderent amicis et propinquis
                    mandaverat, imperium prorogaretur; <milestone unit="section" n="8"/> aptum autem
                    fore colloquium credebat, ut sibi liberum esset vel ad bellum manenti vel ad
                    pacem decedenti rem inclinare. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>in</reg> sinu Maliaco prope Nicaeam litus elegere. <reg>eo</reg> rex ab
                    Demetriade cum quinque lembis et una nave rostrata venit. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>erant</reg> cum eo principes Macedonum et Achaeorum exul, vir insignis,
                    Cycliadas. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>cum</reg> imperatore Romano rex Amynander erat et Dionysodorus, Attali
                    legatus, et Agesimbrotus, praefectus Rhodiae classis, et Phaeneas, princeps
                    Aetolorum, et Achaei duo, Aristaenus et Xenophon. <milestone unit="section"
                        n="12"/>
                    <reg>inter</reg> hos Romanus ad <note place="unspecified" anchored="true"> ad
                            <hi rend="italics">edd. vett.: om. B.</hi>
                    </note> extremum litus progressus, cum rex in proram navis in ancoris stantis
                    processisset, <milestone unit="section" n="13?"/>
                    <quote>commodius</quote> inquit, <quote>si in terram egrediaris, ex propinquo
                        dicamus in vicem audiamusque.</quote>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> audiamusque <hi rend="italics"
                            >edd.</hi> : audiemusque <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum rex facturum se id negaret, <quote>quem tandem</quote> inquit
                    Quinctius <pb n="p.252"/>
                    <quote>times?</quote>
                    <reg>ad</reg> hoc ille superbo et regio animo: <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    <milestone unit="section" n="14"/>
                    <quote>
                        <reg>neminem</reg> equidem timeo praeter deos immortales; non omnium autem
                        credo fidei, quos circa te video, atque omnium minime Aetolis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="15"/>
                    <quote>
                        <reg>istuc</reg> quidem </quote> ait Romanus <quote> par omnibus periculum
                        est, qui cum hoste ad colloquium congrediuntur, si nulla fides sit. </quote>
                    <milestone unit="section" n="16"/>
                    <quote>
                        <reg>non</reg> tamen </quote> inquit, <quote> T. Quincti, par perfidiae
                        praemium est, si fraude agatur, Philippus et Phaeneas; neque enim aeque
                        difficulter Aetoli praetorem alium ac Macedones regem in meum locum
                        substituant. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>secundum</reg> haec silentium fuit, cum Romanus eum aequum censeret priorem
                    dicere qui petisset colloquium, rex eius esse priorem orationem, qui daret pacis
                    leges, non qui acciperet; tum Romanus: <milestone unit="section" n="2"/>
                    simplicem suam orationem esse; ea enim se dicturum, quae ni fiant, nulla sit
                    pacis condicio. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>deducenda</reg> ex omnibus Graeciae civitatibus regi praesidia esse,
                    captivos et transfugas sociis populi Romani reddendos, restituenda Romanis ea
                    Illyrici loca, quae post pacem in Epiro factam occupasset, <milestone
                        unit="section" n="4?"/>
                    <name>Ptolomaeo</name> Aegypti regi reddendas urbes, quas post Philopatoris
                    Ptolomaei mortem occupavisset. <reg>suas</reg> populique Romani condiciones has
                    esse: ceterum et socium audiri postulata verum esse. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <name>Attali</name> regis legatus naves captivosque quae ad Chium navali proelio
                    capta essent, et Nicephorium Venerisque templum quae spoliasset evastassetque,
                        <pb n="p.254"/> pro incorruptis restitui; <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Rhodii</name> Peraeam—regio est <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> continentis adversus insulam, vetustae
                    eorum dicionis —repetebant postulabantque praesidia deduci ab Iaso et a
                    Bargyliis et Euromensium urbe et in Hellesponto Sesto atque Abydo, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> et Perinthum Byzantiis in antiqui formulam iuris
                    restitui, et liberari omnia Asiae emporia portusque. <name>Achaei</name>
                    Corinthum et Argos repetebant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>praetor</reg> Aetolorum Phaeneas cum eadem fere quae Romani, ut Graecia
                    decederetur, postulasset, redderenturque Aetolis urbes quae quondam iuris ac
                    dicionis eorum fuissent, <milestone unit="section" n="9?"/> excepit orationem
                    eius princeps Aetolorum Alexander, vir ut inter Aetolos facundus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>iam</reg> dudum se reticere ait, non quo quicquam agi putet eo colloquio,
                    sed ne quem sociorum dicentem interpellet. <reg>nec</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> nec <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> ne <hi rend="italics">B:</hi> neque <foreign
                            xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> de pace cum fide Philippum agere nec bella vera virtute umquam gessisse.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>in</reg> colloquiis insidiari et captare; in bello non congredi aequo campo
                    neque signis collatis dimicare, sed refugientem incendere ac diripere urbes et
                    vincentium praemia victum corrumpere. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>at</reg> non antiques Macedonum reges, <note place="unspecified"
                        anchored="true">
                        <hi rend="italics">post</hi> reges <hi rend="italics">lacunam susp.
                            edd.</hi>
                    </note> sed acie bellare solitos, urbibus parcere, quantum possent quo
                    opulentius haberent imperium. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>nam</reg> de quorum possessione dimicetur tollentem nihil sibi praeter
                    bellum relinquere, quod consilium esse? <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>pluris</corr>
                            <sic>piures</sic>
                        </choice>
                    </reg> priore anno sociorum urbes in Thessalia evastasse <pb n="p.256"/>
                    Philippum quam omnes qui umquam hostes Thessaliae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> fuerint. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <reg>ipsis</reg> quoque Aetolis <choice>
                        <corr>eum</corr>
                        <sic>eun</sic>
                    </choice> plura socium quam hostem ademisse: Lysimachiam pulso praetore et
                    praesidio Aetolorum occupasse eum; <milestone unit="section" n="16"/>
                    <name>Cium</name> , item suae dicionis urbem, funditus evertisse ac delesse;
                    eadem fraude habere eum Thebas Phthias, Echinum, Larisam, Pharsalum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>motus</reg> oratione Alexandri Philippus navem, ut exaudiretur, propius
                    terram applicuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>orsum</reg> eum dicere, in Aetolos maxime, violenter Phaeneas interfatus
                    non in verbis rem verti ait; aut bello vincendum aut melioribus parendum esse.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <quote>
                        <reg>apparet</reg> id quidem </quote> inquit Philippus <quote>etiam
                        caeco,</quote> iocatus in valetudinem oculorum Phaeneae; et erat dicacior
                    natura quam regem decet, et ne inter seria quidem risu satis temperans.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>indignari</reg> inde coepit, Aetolos tamquam Romanos decedi Graecia iubere,
                    qui, quibus finibus Graecia sit, dicere non possent; ipsius enim Aetoliae
                    Agraeos Apodotosque et Amphilochos, quae permagna eorum pars sit, Graeciam non
                    esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <quote>
                        <reg>an</reg> , quod a sociis eorum non abstinuerim, iustam querellam
                        habent, cum ipsi pro lege hunc antiquitus morem servent, ut adversus socios
                        ipsi suos publica tantum auctoritate dempta iuventutem suam militare sinant,
                        et contrariae persaepe acies in utraque parte Aetolica auxilia habeant?
                            <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>neque</reg> ego Cium expugnavi, sed Prusiam <pb n="p.258"/> socium et
                        amicum oppugnantem adiuvi; et Lysimachiam <note type="margin"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> ab Thracibus
                        vindicavi sed, <note place="unspecified" anchored="true"> sed <hi
                                rend="italics">
                                <reg>ascensius</reg> : </hi> et <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> quia me necessitas ad hoc bellum a custodia eius avertit, Thraces
                        habent. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>et</reg> Aetolis haec; Attalo autem Rhodiisque nihil iure debeo; non
                        enim a me, sed ab illis principium belli ortum est; <milestone
                            unit="section" n="8"/>
                        <name>Romanorum</name> autem honoris causa Peraean Rhodiis et naves Attalo
                        cum captivis qui comparebunt restituam. <milestone unit="section" n="9"/>
                        <reg>nam</reg> quod ad Nicephorium Venerisque templi restitutionem attinet,
                        quid restitui ea postulantibus respondeam, <milestone unit="section" n="10?"
                        /> nisi, quo uno modo silvae lucique caesi restitui possunt, curam
                        impensamque sationis <note place="unspecified" anchored="true"> sationis <hi
                                rend="italics">edd.</hi> : stationis <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> me praestaturum— quoniam haec inter se reges postulare et respondere
                        placet. </quote>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>extrema</reg> eius oratio adversus Achaeos fuit, in qua orsus ab Antigono
                    primum, suis deinde erga gentem eam meritis, recitari decreta eorum iussit omnes
                    divinos humanosque honores complexa atque eis obiecit recens decretum, quo ab se
                    descivissent; <milestone unit="section" n="12"/> invectusque graviter in
                    perfidiam eorum, Argos tamen se iis redditurum dixit; <milestone unit="section"
                        n="13"/> de Corintho cum imperatore Romano deliberaturum esse quaesiturumque
                    ab eo simul, utrum iisne urbibus decedere se aequum censeat, quas ab se ipso
                    captas iure belli habeat, an iis etiam, quas a maioribus suis accepisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>parantibus</reg> Achaeis Aetolisque ad ea respondere, cum prope occasum sol
                    esset, dilato in posterum diem colloquio Philippus in stationem, <pb n="p.260"/>
                    ex qua profectus erat, Romani sociique in castra <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> redierunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>Quinctius</name> postero die ad Nicaeam—is enim locus placuerat—ad
                    constitutum tempus venit; Philippus nullus usquam, nec nuntius ab eo per aliquot
                    horas veniebat, et iam desperantibus venturum repente apparuerunt naves.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>atque</reg> ipse quidem, cum tam gravia et indigna imperarentur, inopem
                    consilii diem consumpsisse deliberando aiebat; <milestone unit="section" n="4"/>
                    vulgo credebant de industria rem in serum tractam, ne tempus dari posset Achaeis
                    Aetolisque ad respondendum, <milestone unit="section" n="5?"/> et eam opinionem
                    ipse adfirmavit, petendo ut summotis aliis, ne tempus altercando tereretur et
                    aliqui finis rei imponi posset, cum ipso imperatore Romano liceret sibi
                    colloqui. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> primo non acceptum, ne excludi colloquio viderentur socii,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> dein, cum haud absisteret petere, ex
                    omnium consilio Romanus imperator cum Ap. Claudio tribuno militum ceteris
                    summotis ad extremum litus processit; <milestone unit="section" n="8"/> rex cum
                    duobus, quos pridie adhibuerat, in terram est egressus. <reg>ibi</reg> cum
                    aliquamdiu secreto locuti essent, quae acta Philippus ad suos rettulerit, minus
                    compertum est; <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Quinctius</name> haec rettulit ad socios: Romanis eum cedere tota Illyrici
                    ora, perfugas remittere ac si qui sint captivi; <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Attalo</name> naves et cum iis captos navales socios, Rhodiis regionem
                    quam Peraean vocant reddere, Iaso et Bargyliis non cessurum; <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <name>Aetolis</name> Pharsalum Larisamque reddere, Thebas non reddere; Achaeis
                        <pb n="p.262"/> non Argis modo sed etiam Corintho cessurum. <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nulli</reg> omnium placere partium, quibus cessurus aut non cessurus esset,
                    destinatio: plus enim amitti in iis quam acquiri, nec umquam, nisi tota
                    deduxisset Graecia <note place="unspecified" anchored="true"> Graecia <hi
                            rend="italics">edd.</hi> : et Graecia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> praesidia, causas certaminum defore. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haec toto ex concilio certatim omnes vociferarentur, ad Philippum
                    quoque procul stantem vox est perlata. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> a Quinctio petit ut rem totam in posterum diem differret:
                    profecto aut persuasurum se aut persuaderi sibi passurum. <reg>litus</reg> ad
                    Thronium colloquio destinatur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eo</reg> mature conventum est. <reg>ibi</reg> Philippus primum et Quinctium
                    et omnes qui aderant rogare ne spem pacis turbare vellent, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> postremo petere tempus, quo legatos mittere Romam ad
                    senatum posset: aut iis condicionibus se pacem impetraturum aut quascumque
                    senatus dedisset leges pacis accepturum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>id</reg> ceteris haudquaquam placebat: nec enim aliud quam moram et
                    dilationem ad colligendas vires quaeri; <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Quinctius</name> verum id futurum fuisse dicere, si aestas et tempus rerum
                    gerendarum esset; nunc hieme instante nihil amitti dato spatio ad legatos
                    mittendos: <milestone unit="section" n="7"/> nam neque sine auctoritate senatus
                    ratum quicquam eorum fore, quae cum rege ipsi pepigissent, et explorari, dum
                    bello necessariam quietem ipsa hiems daret, senatus auctoritatem posse.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>in</reg> hanc sententiam et ceteri sociorum principes concesserunt;
                    indutiisque datis in duos menses, et ipsos mittere singulos legatos ad senatum
                    edocendum, ne fraude <pb n="p.264"/> regis caperetur, placuit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>additum</reg> indutiarum pacto, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> ut regia praesidia Phocide ac Locride
                    extemplo deducerentur. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> ipse Quinctius cum sociorum legatis Amynandrum, Athamanum regem,
                    ut speciem legationi adiceret, et Q. Fabium—uxoris Quincti sororis filius
                    erat—et Q. Fulvium et Ap. Claudium misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ut</reg> ventum Romam est, prius sociorum legati quam regis auditi sunt.
                        <reg>cetera</reg> eorum oratio conviciis regis consumpta est; <milestone
                        unit="section" n="2"/> moverunt eo maxime senatum, demonstrando maris
                    terrarumque regionis eius situm, <milestone unit="section" n="3?"/> ut omnibus
                    appareret, si Demetriadem in Thessalia, Chalcidem in Euboea, Corinthum in Achaia
                    rex teneret, non posse liberam Graeciam esse, <milestone unit="section" n="4?"/>
                    et ipsum Philippum non contumeliosius quam verius compedes eas Graeciae
                    appellare. <reg>legati</reg> deinde regis intromissi; <milestone unit="section"
                        n="5"/> quibus longiorem exorsis orationem brevis interrogatio, cessurusne
                    iis tribus urbibus esset, sermonem incidit, cum mandati sibi de iis nominatim
                    negarent quicquam. <reg>sic</reg> infecta pace regii dimissi; Quinctio liberum
                    arbitrium pacis ac belli permissum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cui</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">cui</hi>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ut satis apparuit non taedere belli senatum, et ipse victoriae quam
                    pacis avidior neque colloquium postea Philippo dedit neque legationem aliam quam
                    quae omni Graecia decedi nuntiaret, admissurum dixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> , cum acie decernendum videret et undique ad se
                    contrahendas vires, maxime <pb n="p.266"/> de Achaiae urbibus, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> regionis ab se diversae, et magis <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> tamen de
                    Argis quam de Corintho sollicitus, optimum ratus Nabidi eam Lacedaemoniorum
                    tyranno velut fiduciariam dare, ut victori sibi restitueret, si quid adversi
                    accidisset, ipse haberet, Philocli, qui Corintho Argisque praeerat, scribit, ut
                    tyrannum ipse conveniret. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Philocles</name> , praeterquam quod iam veniebat cum munere, adicit, ad
                    pignus futurae regi cum tyranno amicitiae, filias suas regem Nabidis filiis
                    matrimonio coniungere velle. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>tyrannus</reg> primo negare aliter urbem eam se accepturum, nisi Argivorum
                    ipsorum decreto accersitus ad auxilium urbis esset, deinde, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> ut frequenti contione non aspernatos modo sed
                    abominatos etiam nomen tyranni audivit, causam se spoliandi eos nactum ratus
                    tradere ubi vellet urbem Philoclen iussit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nocte</reg> ignaris omnibus acceptus in urbem est tyrannus; prima luce
                    occupata omnia superiora loca portaeque clausae. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>paucis</reg> principum <note place="unspecified" anchored="true"> principum
                            <hi rend="italics">edd. vett.:</hi> principium <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> inter primum tumultum elapsis, eorum absentium direptae fortunae;
                    praesentibus aurum atque argentum ablatum, pecuniae imperatae ingentes.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>qui</reg> non cunctanter contulere, sine contumelia et laceratione corporum
                    dimissi; quos occulere aut retrahere aliquid suspicio fuit, in servilem modum
                    lacerati atque extorti. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>contione</reg> inde advocata rogationes <note place="unspecified"
                        anchored="true"> rogationes <hi rend="italics">edd.</hi> : rogationem <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> promulgavit, unam de tabulis novis, <pb n="p.268"/> alteram de agro
                    viritim dividendo, duas faces <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> novantibus res ad plebem in optimates
                    accendendam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>postquam</reg> in potestate Argivorum civitas erat, nihil eius memor
                    tyrannus, a quo eam civitatem et in quam condicionem accepisset, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> legatos Elatiam ad Quinctium et ad <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ad <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> Attalum Aeginae hibernantem mittit, qui nuntiarent Argos in potestate
                    sua esse: eo si veniret Quinctius ad colloquium, non diffidere sibi omnia cum eo
                    conventura. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Quinctius</name> , ut eo quoque praesidio Philippum nudaret, cum adnuisset
                    se venturum, mittit ad Attalum, ut ab Aegina Sicyonem sibi occurreret,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> ipse ab Anticyra decem quinqueremibus,
                    quas iis forte ipsis diebus L. Quinctius frater eius adduxerat ex hibernis
                    Corcyrae, Sicyonem tramisit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>iam</reg> ibi Attalus erat; qui cum tyranno ad Romanum imperatorem, non
                    Romano ad tyrannum eundum diceret, in sententiam suam Quinctium traduxit, ne in
                    urbem ipsam Argos iret. <reg>haud</reg> procul urbe Mycenica vocatur; <milestone
                        unit="section" n="6"/> in eo loco ut congrederentur convenit. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Quinctius</name> cum fratre et tribunis militum paucis, Attalus cum regio
                    comitatu, Nicostratus, Achaeorum praetor, cum auxiliaribus paucis venit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tyrannum</reg> ibi cum omnibus copiis opperientem invenerunt.
                        <reg>progressus</reg> armatus cum satellitibus armatis est in medium fere
                        <pb n="p.270"/> interiacentis campi; inermis Quinctius cum fratre <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> et
                    duobus tribunis militum, inermi item regi praetor Achaeorum et unus ex
                    purpuratis latus cingebant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>initium</reg> sermonis ab excusatione tyranni ortum, quod armatus ipse
                    armatisque saeptus, cum inermes Romanum imperatorem regemque cerneret, in
                    colloquium venisset: neque enim se illos timere dixit; sed exules Argivorum.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>inde</reg> ubi de condicionibus amicitiae coeptum agi est, Romanus duas
                    postulare res, unam, ut bellum cum Achaeis finiret, alteram, ut adversus
                    Philippum mitteret secum auxilia. <reg>ea</reg> se missurum dixit; pro pace cum
                    Achaeis indutiae impetratae, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> bellum cum Philippo finiretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>de</reg> Argis quoque disceptatio ab Attalo rege est mota, cum fraude
                    Philoclis proditam urbem vi ab eo teneri argueret, ille ab ipsis Argivis se
                    defenderet accitum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>contionem</reg> rex Argivorum postulabat, ut id sciri posset; nec tyrannus
                    abnuere; sed deductis ex urbe praesidiis liberam contionem non immixtis
                    Lacedaemoniis declaraturam, quid Argivi vellent, praeberi debere dicebat rex;
                    tyrannus negavit deducturum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> disceptatio sine exitu fuit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>de</reg> colloquio discessum sescentis Cretensibus ab tyranno datis Romano
                    indutiisque inter Nicostratum, praetorem Achaeorum, et Lacedaemoniorum tyrannum
                    in quattuor menses factis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>inde</reg> Quinctius Corinthum est profectus et ad <pb n="p.272"/> portam
                    cum Cretensium cohorte accessit, ut Philocli <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> praefecto urbis
                    appareret tyrannum a Philippo descisse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Philocles</name> et ipse ad imperatorem Romanum in colloquium venit
                    hortantique, ut extemplo transiret urbemque traderet, ita respondit, ut
                    distulisse rem magis quam negasse videretur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>a</reg> Corintho Quinctius Anticyram traiecit; inde fratrem ad temptandam
                    Acarnanum gentem misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Attalus</name> ab Argis Sicyonem est profectus. <reg>ibi</reg> et civitas
                    novis honoribus veteres regis honores auxit, et rex ad id quod sacrum Apollinis
                    agrum grandi quondam pecunia redemerat iis, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    tum quoque, ne sine aliqua munificentia praeteriret civitatem sociam atque
                    amicam, decem talenta argenti dono dedit et decem milia medimnum frumenti; atque
                    ita Cenchreas ad naves redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>et</reg> Nabis firmato praesidio Argis Lacedaemonem regressus, cum ipse
                    viros spoliasset, ad feminas spoliandas uxorem Argos remisit. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>ea</reg> nunc singulas illustres, nunc simul plures genere inter se iunctas
                    accersendo blandiendoque ac minando non aurum modo iis, sed postremo vestem
                    quoque mundumque omnem muliebrem ademit. </p>
                <pb n="p.274"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
