<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 32</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="32" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXXII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules praetoresque, cum idibus Martiis
                    magistratum inissent, provincias sortiti sunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    L. Lentulo Italia, P. Villio Macedonia, praetoribus L. Quinctio urbana, Cn.
                    Baebio Ariminum, L. Valerio Sicilia, L. <milestone unit="section" n="3"/> Villio
                    Sardinia evenit. Lentulus consul novas legiones scribere iussus, Villius a P.
                    Sulpicio exercitum accipere; <milestone unit="section" n="4"/> in supplementum
                    eius, quantum militum videretur, ut scriberet, ipsi permissum. praetori Baebio
                    legiones, quas C. Aurelius consul habuisset, ita decretae, ut retineret eas,
                    donec consul novo cum exercitu succederet; <milestone unit="section" n="5"/> in
                    Galliam ubi is venisset, omnes <pb n="p.52"/> milites exauctorati domum
                    dimitterentur praeter quinque milia socium; iis obtineri circa Ariminum
                    provinciam satis esse. <milestone unit="section" n="6"/> prorogata imperia
                    praetoribus prioris anni, C. Sergio, ut militibus, qui in Hispania Sicilia,
                    Sardinia stipendia per multos annos fecissent agrum adsignandum curaret,
                        <milestone unit="section" n="7"/> Q. Minucio, ut in Bruttiis idem de
                    coniurationibus quaestiones, quas praetor cum fide curaque exercuisset,
                    perficeret <milestone unit="section" n="8"/> et eos, quos sacrilegii compertos
                    in vinculis Romam misisset, Locros mitteret ad supplicium, quaeque sublata ex
                    delubro Proserpinae essent, reponenda cum piaculis curaret. <milestone
                        unit="section" n="9"/> feriae Latinae pontificum decreto instauratae sunt,
                    quod legati ab Ardea questi in senatu erant sibi in monte Albano Latinis carnem,
                    ut adsolet, data non esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> ab Suessa nuntiatum est duas portas quodque
                    inter eas muri erat de caelo tactum; et Formiani legati aedem Iovis, item
                    Ostienses aedem Iovis, et Veliterni Apollinis et Sangus aedes, et in Herculis
                    aede capillum enatum; <milestone unit="section" n="11"/> et ex Bruttiis ab Q.
                    Minucio propraetore scriptum eculeum cum quinque pedibus, pullos gallinaceos
                    tris cum ternis pedibus natos esse.— <milestone unit="section" n="12"/> a P.
                    Sulpicio proconsule ex Macedonia litterae adlatae, in quibus inter cetera
                    scriptum erat lauream in puppi navis longae enatam. <milestone unit="section"
                        n="13"/> priorum prodigiorum causa senatus censuerat, ut consules maioribus
                    hostiis, quibus diis videretur, sacrificarent; <milestone unit="section" n="14"
                    /> ob hoc unum <choice>
                        <corr>prodigium</corr>
                        <sic>prodiginum</sic>
                    </choice> haruspices in senatum vocati, atque ex responso eorum supplicatio
                    populo in diem unum indicta et ad omnia pulvinaria res divinae factae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Carthaginienses eo anno argentum in <choice>
                        <corr>stipendium</corr>
                        <sic>stipendiumi</sic>
                    </choice> impositum primum Romam advexerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    id quia probum non esse quaestores renuntiaverant, experientibusque pars quarta
                    decocta erat, pecunia Romae <choice>
                        <corr>mutua</corr>
                        <sic>mutual</sic>
                    </choice> sumpta intertrimentum argenti expleverunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> petentibus, deinde, ut, si iam videretur senatui, obsides sibi
                    redderentur. <choice>
                        <corr>centum</corr>
                        <sic>centnm</sic>
                    </choice> redditi <choice>
                        <corr>obsides;</corr>
                        <sic>obsidles;</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>de</corr>
                        <sic>dP</sic>
                    </choice> ceteris, si in fide <pb n="p.53"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> permanerent, <choice>
                        <corr>spes</corr>
                        <sic>apes</sic>
                    </choice> facta. <milestone unit="section" n="5"/> petentibus iisdem, qui non
                    reddebantur obsides, ut ab Norba, ubi parum commode essent, alio traducerentur,
                    concessum, ut Signiam et Ferentinum transirent. <milestone unit="section" n="6"
                    /> Gaditanis item petentibus remissum, ne praefectus Gadis mitteretur adversus
                    id, quod iis in fidem populi Romani venientibus cum <choice>
                        <corr>L.</corr>
                        <sic>T.</sic>
                    </choice> Marcio Septimo convenisset. et Narniensium legatis querentibus ad
                    numerum sibi colonos non esse et immixtos quosdam non sui generis pro colonis se <choice>
                        <corr>gerere,</corr>
                        <sic>grerere,</sic>
                    </choice> earum rerum causa tresviros creare L. Cornelius consul iussus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> creati P. et Sex. Aelii—Paetis <choice>
                        <corr>fuit</corr>
                        <sic>fait</sic>
                    </choice> ambobus cognomen—et <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>On.</sic>
                    </choice> Cornelius Lentulus. quod Narniensibus datum, ut colonorum numerus
                    augeretur, id Cosani petentes non impetraverunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> rebus, quae Romae agendae erant, perfectis
                    consules in provincias profecti. <milestone unit="section" n="2"/> P. Villius in
                    Macedoniam cum venisset, atrox seditio militum iam ante irritata nec satis in
                    principio compressa excepit. <milestone unit="section" n="3"/> duo milia ea
                    militum fuere, quae ex Africa post devictum Hannibalem in Siciliam, inde anno
                    fere post in Macedoniam pro voluntariis transportata erant. id voluntate factum
                    negabant: ab tribunis recusantes in naves impositos. <milestone unit="section"
                        n="4"/> sed utcumque, seu iniuncta seu suscepta foret militia, et eam
                    exhaustam, et finem aliquem militandi fieri aequum esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> multis annis sese Italiam non vidisse; consenuisse
                    sub armis in Sicilia, Africa, Macedonia; confectos iam se labore opere,
                        <milestone unit="section" n="6"/> exangues tot acceptis vulneribus esse.
                    consul causam postulandae missionis probabilem, si modeste peteretur, videri
                    dixit; seditionis nec eam nec ullam aliam satis iustam causam esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> itaque si manere ad signa et dicto parere velint, se
                    de missione eorum ad senatum scripturum; modestia facilius quam pertinacia quod
                    velint impetraturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Thaumacos eo tempore Philippus summa vi
                    oppugnabat aggeribus vineisque et iam arietem muris admoturus erat; <milestone
                        unit="section" n="2"/> ceterum incepto absistere eum coegit <pb n="p.54"/>
                    subitus Aetolorum adventus, qui Archidamo duce inter custodias Macedonum moenia
                    ingressi nec nocte nec die finem ullum erumpendi nunc in stationes nunc in opera
                    Macedonum faciebant. et adiuvabat eos natura ipsa loci. <milestone
                        unit="section" n="3"/> namque Thaumaci a Pylis sinuque Maliaco per Lamiam
                    eunti loco alto siti sunt in ipsis faucibus, <milestone unit="section" n="4"/>
                    imminentes, quam Coelen vocant, Thessaliae; quae transeunti confragosa loca
                    inplicatasque flexibus <choice>
                        <corr>vallium</corr>
                        <sic>vallum</sic>
                    </choice> vias, ubi ventum ad hanc urbem est, repente velut maris vasti sic
                    universa panditur planities, ut subiectos campos terminare oculis <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facile queas. <milestone unit="section" n="5"/> ab eo miraculo
                    Thaumaci appellati. nec altitudine solum tuta urbs, sed quod saxo undique
                    absciso rupibus imposita est. <milestone unit="section" n="6"/> hae
                    difficultates et quod haud satis dignum tanti laboris periculique pretium erat,
                        <milestone unit="section" n="7"/> ut absisteret incepto Philippus,
                    effecerunt. hiems quoque iam instabat, cum inde abscessit et in Macedoniam in
                    hiberna copias reduxit. <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ibi ceteri quidem data quanticunque quiete
                    temporis simul animos corporaque remiserant; <milestone unit="section" n="2"/>
                    Philippum, quantum ab adsiduis laboribus itinerum pugnarumque laxaverat animum,
                    tanto magis intentum in universum eventum belli curae angunt, non hostis modo
                    timentem, qui terra marique urgebant, <milestone unit="section" n="3"/> sed nunc
                    sociorum, nunc etiam popularium animos, ne et illi ad spem amicitiae Romanorum
                    deficerent, et Macedonas ipsos cupido novandi res caperet. <milestone
                        unit="section" n="4"/> itaque et in Achaiam legatos misit, simul qui
                    iusiurandum—ita enim pepigerant, quotannis iuraturos in verba
                    Philippi—exigerent, simul qui redderent Achaeis Orchomenon et Heraean et
                    Triphylian Eleis <hi rend="italics"> ademptam, <milestone unit="section" n="5"/>
                        Megalopolitis </hi> Alipheran, contendentibus numquam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> urbem fuisse ex Triphylia, sed sibi debere restitui, quia una esset ex
                    iis, quae ad condendam Megalen polin ex concilio Arcadum contributae forent.
                        <milestone unit="section" n="6"/> et cum Achaeis quidem per haec societatem
                    firmabat; <milestone unit="section" n="7"/>
                    <hi rend="italics">ad</hi> Macedonum animos cum Heracliden amicum maxime
                    invidiae sibi esse cerneret, multis criminibus oneratum <pb n="p.55"/> in vincla
                    coniecit ingenti popularium gaudio. <milestone unit="section" n="8"/> bellum si
                    quando umquam ante alias, <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> magna cura apparavit exercuitque in armis et Macedonas et mercennarios
                    milites principioque veris cum Athenagora omnia externa auxilia quodque levis
                    armaturae erat in Chaoniam per Epirum ad occupandas quae ad Antigoneam fauces
                    sunt—Stena vocant Graeci—misit. <milestone unit="section" n="10"/> ipse post
                    paucis diebus graviore secutus agmine, cum situm omnem regionis adspexisset,
                    maxime idoneum ad muniendum locum credidit esse praeter amnem Aoum. <milestone
                        unit="section" n="11"/> is inter montes, quorum alterum Meropum, alterum
                    Asnaum incolae vocant, angusta valle fluit, iter exiguum super ripam praebens.
                    Asnaum Athenagoram cum levi armatura tenere et communire iubet; ipse in Meropo
                    posuit castra. <milestone unit="section" n="12"/> qua abscisae rupes erant,
                    statio paucorum armatorum tenebat; qua minus tuta erant alia fossis, alia vallo,
                    alia turribus muniebat. <milestone unit="section" n="13"/> magna tormentorum
                    etiam vis, ut missilibus procul arcerent hostem, idoneis locis disposita est.
                    tabernaculum regium pro vallo in conspecto maxime tumulo, ut terrorem hostibus
                    suisque spem ex fiducia faceret, positum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul per Charopum Epiroten certior factus,
                    quos saltus cum exercitu insedisset rex, et ipse, cum Corcyrae hibernasset, vere
                    primo in continentem travectus ad hostem ducere pergit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quinque milia ferme ab regiis castris cum abesset,
                    loco munito relictis legionibus ipse cum expeditis progressus <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>act</sic>
                    </choice> speculanda loca postero die consilium habuit, <milestone
                        unit="section" n="3"/> utrum per insessum ab hoste saltum, quamquam labor
                    ingens <choice>
                        <corr>periculumque</corr>
                        <sic>periculumqut</sic>
                    </choice> proponeretur, transitum temptaret, an eodem itinere, <milestone
                        unit="section" n="4"/> quo priore anno Sulpicius Macedoniam intraverat,
                    circumduceret copias. hoc consilium per multos dies agitanti ei nuntius venit T.
                    Quinctium consulem factum sortitumque provinciam Macedoniam maturato itinere iam
                    Corcyram traiecisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Valerius Antias intrasse saltum Villium
                    tradit, quia recto itinere nequiverit omnibus ab rege insessis, <pb n="p.56"/>
                    secutum vallem, per quam mediam fertur Aous amnis, <milestone unit="section"
                        n="6"/> ponte raptim facto in ripam, in qua erant castra regia, transgressum
                    acie conflixisse; fusum fugatumque regem, castris exutum; <milestone
                        unit="section" n="7"/> duodecim milia hostium eo proelio caesa, capta duo
                    milia et ducentos et signa militaria centum triginta duo, equos ducentos
                    triginta; aedem etiam Iovi in eo proelio votam, si res prospere gesta esset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ceteri Graeci Latinique auctores, quorum
                    quidem ego legi annales, nihil memorabile a Villio actum integrumque bellum
                    insequentem consulem T. Quinctium accepisse tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec in Macedonia geruntur, consul alter
                    L. Lentulus, qui Romae substiterat, comitia censoribus creandis habuit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> multis claris petentibus viris creati
                    censores P. Cornelius Scipio Africanus et P. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Aelius Paetus. ii magna inter se concordia et senatum sine ullius nota legerunt
                    et portoria venalicium Capuae Puteolisque, item Castrum portorium, quo in loco
                    nunc oppidum est, fruendum locarunt colonosque eo trecentos—is enim numerus
                    finitus ab senatu erat — adscripserunt et sub Tifatis Capuae agrum vendiderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> sub idem tempus L. Manlius Acidinus ex
                    Hispania decedens, prohibitus a P. Porcio Laeca tribuno plebis ne ovans rediret,
                    cum ab senatu impetrasset, privatus urbem ingrediens mille ducenta pondo
                    argenti, triginta pondo ferme auri in aerarium tulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eodem anno Cn. Baebius Tamphilus, qui ab C.
                    Aurelio, consule anni prioris, <choice>
                        <corr>provinciam</corr>
                        <sic>provincial</sic>
                    </choice> Galliam acceperat, temere ingressus Gallorum Insubrum finis prope cum
                    toto exercitu est circumventus: supra sex milia et septingentos milites <choice>
                        <corr>amisit;</corr>
                        <sic>ainisit;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> tanta ex eo bello, quod iam timeri desierat,
                    clades accepta est. ea res L. Lentulum consulem ab urbe excivit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> qui ut in provinciam venit plenam tumultus, trepido
                    exercitu accepto praetorem multis probris increpitum provincia decedere atque
                    abire Romam iussit. <milestone unit="section" n="8"/> neque ipse consul <pb
                        n="p.57"/> memorabile quicquam gessit, comitiorum causa Romam revocatus;
                    quae ipsa per M. <choice>
                        <corr>Fulvium</corr>
                        <sic>Fulviumn</sic>
                    </choice> et M'. Curium <choice>
                        <corr>tribunos</corr>
                        <sic>tribunes</sic>
                    </choice> plebis impediebantur, <milestone unit="section" n="9"/> quod T.
                    Quinctium Flamininum consulatum ex quaestura petere non patiebantur: <milestone
                        unit="section" n="10"/> iam aedilitatem praeturamque fastidiri, <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> per honorum gradus, documentum sui dantis, nobiles homines tendere ad
                    consulatum, sed transcendendo media summa imis continuare. <milestone
                        unit="section" n="11"/> res ex campestri certamine in senatum pervenit.
                    patres censuerunt, qui honorem, quem sibi capere per leges liceret, peteret, in
                    eo populo creandi, quem velit, potestatem fieri aequum esse. <milestone
                        unit="section" n="12"/> in auctoritate patrum fuere tribuni. creati consules
                    Sex. Aelius Paetus et T. Quinctius Flamininus. <milestone unit="section" n="13"
                    /> inde praetorum comitia habita. creati L. Cornelius Merula, M. Claudius
                    Marcellus, M. Porcius Cato, C. Helvius, qui aediles plebis fuerant. ab iis ludi
                    plebeii instaurati; et epulum <choice>
                        <corr>Iovis</corr>
                        <sic>lovis</sic>
                    </choice> fuit ludorum causa. <milestone unit="section" n="14"/> et ab aedilibus
                    curulibus C. Valerio Flacco, <choice>
                        <corr>flamine</corr>
                        <sic>famine</sic>
                    </choice> Diali, et C. <choice>
                        <corr>Cornelio</corr>
                        <sic>Corneio</sic>
                    </choice> Cethego ludi Romani magno apparatu facti. <milestone unit="section"
                        n="15"/> Ser. et C. Sulpicii Galbae pontifices eo anno mortui sunt; in eorum
                    locum M. Aemilius Lepidus et Cn. Cornelius Scipio pontifices suffecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Sex. Aelius Paetus T. Quinctius Flamininus
                    magistratu inito senatum in Capitolio cum habuissent, decreverunt patres, ut
                    provincias Macedoniam atque Italiam consules compararent inter se sortirenturve;
                        <milestone unit="section" n="2"/> utri eorum Macedonia evenisset, in
                    supplementum legionum tria milia militum Romanorum scriberet et trecentos
                    equites, item sociorum Latini nominis quinque milia peditum, quingentos equites.
                        <milestone unit="section" n="3"/> alteri consuli novus omnis exercitus
                    decretus. L. Lentulo, prioris anni consuli, prorogatum imperium, vetitusque aut
                    ipse provincia decedere prius aut veterem deducere exercitum, quam cum
                    legionibus novis consul venisset. <milestone unit="section" n="4"/> sortiti
                    consules provincias; Aelio Italia, Quinctio Macedonia evenit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> praetores L. Cornelius Merula urbanam, <pb n="p.58"/>
                    M. Claudius Siciliam, M. Porcius Sardiniam, C. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Helvius Galliam est sortitus. dilectus inde haberi est coeptus; nam praeter
                    consulares exercitus praetoribus quoque iussi scribere milites erant, <milestone
                        unit="section" n="7"/> Marcello in Siciliam quattuor milia peditum socium et
                    Latini <choice>
                        <corr>nominis</corr>
                        <sic>niominis</sic>
                    </choice> et trecentos equites, Catoni in Sardiniam ex <choice>
                        <corr>eodem</corr>
                        <sic>eodelr</sic>
                    </choice> genere militum duo milia peditum, ducentos equites, <milestone
                        unit="section" n="8"/> ita ut ii praetores ambo, cum in provincias
                    venissent, veteres dimitterent pedites equitesque. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Attali deinde regis legatos in senatum
                    consules introduxerunt. ii regem classe sua copiisque omnibus terra marique rem
                    Romanam iuvare quaeque imperarent Romani consules, impigre atque oboedienter ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem fecisse cum exposuissent, vereri dixerunt, <milestone
                        unit="section" n="10"/> ne id praestare ei per Antiochum regem ultra non
                    liceret; vacuum namque praesidiis navalibus terrestribusque regnum Attali
                    Antiochum invasisse. <milestone unit="section" n="11"/> itaque Attalum orare
                    patres conscriptos, si sua classi suaque opera uti ad Macedonicum bellum
                    vellent, mitterent ipsi praesidium ad regnum eius tutandum; si id <choice>
                        <corr>nollent,</corr>
                        <sic>:nollent,</sic>
                    </choice> ipsum ad sua defendenda cum classe ac reliquis copiis redire
                    paterentur. <milestone unit="section" n="12"/> senatus legatis ita responderi
                    iussit: quod rex Attalus classe copiisque <choice>
                        <corr>aliis</corr>
                        <sic>allis</sic>
                    </choice> duces Romanos iuvisset, id gratum senatui esse; <milestone
                        unit="section" n="13"/> auxilia nec ipsos missuros Attalo adversus
                    Antiochum, socium et amicum populi Romani, nec Attali auxilia retenturos ultra,
                    quam regi commodum esset; <milestone unit="section" n="14"/> semper populum
                    Romanum alienis rebus arbitrio alieno usum; et principium et finem in potestatem
                    ipsorum, qui ope sua velint adiutos Romanos, esse; <milestone unit="section"
                        n="15"/> legatos ad Antiochum missuros, qui nuntient Attali naviumque eius
                    et militum opera adversus Philippum communem hostem uti populum Romanum;
                        <milestone unit="section" n="16"/> gratum eum facturum senatui, si regno
                    Attali abstineat belloque absistat; aequum esse socios et amicos populi Romani
                    reges inter se quoque ipsos pacem servare. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consulem T. Quinctium ita habito dilectu, <pb
                        n="p.59"/> ut eos fere legeret, qui in Hispania aut Africa meruissent,
                    spectatae virtutis milites, properantem in provinciam prodigia nuntiata atque
                    eorum procuratio Romae tenuerunt. <milestone unit="section" n="2"/> de caelo
                    tacta erant via publica Veis, forum et aedes Iovis Lanuvi, Herculis aedes
                    Ardeae, Capuae murus et turres et aedes, quae alba dicitur; <milestone
                        unit="section" n="3"/> caelum ardere visum erat Arreti; terra Velitris trium
                    iugerum spatio caverna ingenti desederat; Suessae Auruncae nuntiabant agnum cum
                    duobus capitibus natum et Sinuessae porcum <hi rend="italics">cum</hi> humano
                    capite. <milestone unit="section" n="4"/> eorum prodigiorum causa supplicatio
                    unum diem habita, et consules rebus divinis operam dederunt placatisque diis in
                    provincias profecti sunt, Aelius cum Helvio praetore in Galliam; <milestone
                        unit="section" n="5"/> exercitumque ab L. Lentulo acceptum, quem dimittere
                    debebat, praetori tradidit, ipse novis legionibus, quas secum adduxerat, bellum
                    gesturus. neque memorabilis rei quicquam gessit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> T. Quinctius alter consul maturius, quam
                    priores soliti erant <choice>
                        <corr>consules,</corr>
                        <sic>consulles,</sic>
                    </choice> a Brundisio cum tramisisset, Corcyram tenuit cum octo milibus peditum,
                    equitibus octingentis. <milestone unit="section" n="7"/> ab Corcyra in proxima
                    Epiri quinqueremi traiecit et in castra Romana magnis itineribus contendit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> inde Villio dimisso paucos moratus dies,
                    dum se copiae ab Corcyra adsequerentur, consilium habuit, utrum recto itinere
                    per castra hostium vim facere conaretur, <milestone unit="section" n="9"/> an ne
                    temptata quidem re tanti laboris ac periculi per Dassaretios potius Lyncumque
                    tuto circuitu Macedoniam intraret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    vicissetque ea sententia, ni timuisset, ne, cum a mari longius recessisset,
                    emisso e manibus hoste, si, quod antea fecerat, solitudinibus silvisque se
                    tutari rex voluisset, sine ullo effectu aestas extraheretur. <milestone
                        unit="section" n="11"/> utcumque esset igitur, illo ipso tam iniquo loco
                    adgredi hostem placuit. sed magis fieri id placebat, quam, quomodo fieret, satis
                    expediebant; <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> diesque quadraginta sine ullo conatu sedentes
                    in conspectu hostium absumpserant. inde spes data Philippo est per Epirotarum
                    gentem temptandae <pb n="p.60"/> pacis; <milestone unit="section" n="2"/>
                    habitoque concilio delecti ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> rem agendam Pausanias praetor et Alexander magister equitum consulem
                    et regem, ubi in artissimas ripas Aous cogitur amnis, in conloquium adduxerunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> summa postulatorum consulis erat:
                    praesidia ex civitatibus rex deduceret; iis, quorum agros urbesque populatus
                    esset, redderet res, quae comparerent; ceterorum aequo arbitrio aestimatio
                    fieret. <milestone unit="section" n="4"/> Philippus aliam aliarum civitatium
                    condicionem esse respondit: quas ipse cepisset, eas liberaturum; quae sibi
                    traditae a maioribus essent, earum hereditaria ac iusta possessione non
                    excessurum. <milestone unit="section" n="5"/> si quas quererentur belli clades
                    eae civitates, cum quibus bellatum foret, arbitro quo vellent populorum, cum
                    quibus pax utrisque fuisset, se usurum. <milestone unit="section" n="6"/> consul
                    nihil ad id quidem arbitro aut iudice opus esse dicere; cui enim non apparere ab
                    eo, qui prior arma intulisset, iniuriam ortam, nec Philippum ab ullis bello
                    lacessitum priorem vim omnibus fecisse? <milestone unit="section" n="7"/> inde
                    cum ageretur, quae civitates liberandae essent, Thessalos primos omnium
                    nominavit consul. ad id vero adeo accensus indignatione est rex, ut exclamaret:
                    'quid victo gravius imperares, T. Quincti?', <milestone unit="section" n="8"/>
                    atque ita se ex colloquio proripuit; et temperatum aegre est, quin missilibus,
                    quia dirempti medio amni fuerant, pugnam inter se consererent. <milestone
                        unit="section" n="9"/> postero die per excursiones ab stationibus primo in
                    planitie satis ad id patenti multa levia commissa proelia sunt; <milestone
                        unit="section" n="10"/> deinde recipientibus se regiis in arta et confragosa
                    loca aviditate accensi certaminis eo quoque Romani penetravere. <milestone
                        unit="section" n="11"/> pro his ordo et militaris disciplina et genus
                    armorum erat, aptum tegendis corporibus; pro hoste loca et catapultae
                    ballistaeque in omnibus prope rupibus quasi in muro dispositae. <milestone
                        unit="section" n="12"/> multis hinc atque illinc vulneribus acceptis, cum
                    etiam, ut in proelio iusto, aliquot cecidissent, nox pugnae finem fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in hoc statu res esset, pastor quidam a
                    Charopo, principe Epirotarum, missus deducitur ad <pb n="p.61"/> consulem.
                        <milestone unit="section" n="2"/> is se in eo saltu, qui regiis <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> teneretur castris, armentum pascere solitum ait omnes montium eorum
                    amfractus callesque nosse. <milestone unit="section" n="3"/> si secum aliquos
                    consul mittere velit, se non iniquo nec perdifficili aditu super caput hostium
                    eos educturum. <milestone unit="section" n="4"/> haec ubi consul audivit,
                    percunctatum ad Charopum mittit, satisne credendum super tanta re agresti
                    censeret. Charopus renuntiari iubet, ita crederet, ut suae potius omnia quam
                    illius potestatis essent. <milestone unit="section" n="5"/> cum magis vellet
                    credere <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>qulam</sic>
                    </choice> auderet mixtumque gaudio et metu <choice>
                        <corr>animum</corr>
                        <sic>aninumr</sic>
                    </choice> gereret, auctoritate motus Charopi experiri spem oblatam statuit et,
                        <milestone unit="section" n="6"/> ut averteret <choice>
                        <corr>regem</corr>
                        <sic>reygm</sic>
                    </choice> ab suspicione, biduo <choice>
                        <corr>insequenti</corr>
                        <sic>insecluenti</sic>
                    </choice> lacessere hostem dispositis ab omni <choice>
                        <corr>parte</corr>
                        <sic>,arte</sic>
                    </choice> copiis succedentibusque integris in locum defessorum non destitit.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quattuor milia inde lecta peditum et
                    trecentos equites tribuno militum <choice>
                        <corr>tradit.</corr>
                        <sic>trait.</sic>
                    </choice> equites, quoad loca patiantur, ducere iubet; ubi ad invia equiti
                    ventum sit, in planitie aliqua locari equitatum, pedites, qua dux monstraret
                    viam, ire; <milestone unit="section" n="8"/> ubi, ut polliceatur, super caput
                    hostium perventum sit, fumo dare signum nec antea <choice>
                        <corr>clamorem</corr>
                        <sic>clamored</sic>
                    </choice> tollere, quam ab se signo recepto pugnam coeptam arbitrari posset.
                        <milestone unit="section" n="9"/> nocte itinera fieri iubet—et pernox forte
                    luna erat—; interdiu cibi quietisque sumeret tempus. ducem promissis ingentibus
                    oneratum, si fides extet, vinctum tamen tribuno tradit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> his copiis ita dimissis eo intentius Romanus undique
                    instat, † capit stationes. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> interim die tertio cum verticem, quem
                    petierant, Romani cepisse ac tenere se fumo significarent, tum vero trifariam
                    divisis copiis consul valle media cum militum robore succedit, cornua dextra
                    laevaque admovet castris; <milestone unit="section" n="2"/> nec segnius hostes
                    obviam eunt. et dum aviditate certaminis provecti extra munitiones pugnant, haud
                    paulo superior est Romanus miles et virtute et scientia et genere armorum;
                        <milestone unit="section" n="3"/> postquam multis vulneratis interfectisque
                    recepere se regii in loca <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> munimento aut <choice>
                        <corr>natura</corr>
                        <sic>natural</sic>
                    </choice> tuta, verterat periculum in <pb n="p.62"/> Romanos temere in loca
                    iniqua nec facilis ad <choice>
                        <corr>receptum</corr>
                        <sic>receptur</sic>
                    </choice> angustias progressos. <milestone unit="section" n="4"/> neque impunita
                    temeritate inde recepissent sese, ni clamor primum ab tergo auditus, dein pugna
                    etiam coepta amentis repentino terrore regios fecisset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> pars in fugam effusi sunt; pars, magis quia locus
                    fugae deerat, quam quod animi satis esset ad pugnam, cum substitissent, ab hoste
                    et a fronte et ab tergo urgente circumventi sunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> deleri totus exercitus potuit, si fugientis persecuti victores
                    essent; <milestone unit="section" n="7"/> sed equitem angustiae locorumque
                    asperitas, peditem armorum gravitas impediit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    rex primo effuse ac sine respectu fugit; dein quinque milium spatium progressus,
                    cum ex iniquitate locorum, id quod erat, suspicatus esset, sequi non posse
                    hostem, substitit in tumulo quodam dimisitque suos per omnia iuga vallesque, qui
                    palatos in unum colligerent. <milestone unit="section" n="9"/> non plus duobus
                    milibus hominum amissis cetera omnis multitudo, velut signum aliquod secuta, in
                    unum cum convenisset, frequenti agmine petunt Thessaliam. <milestone
                        unit="section" n="10"/> Romani, quoad tutum fuit, insecuti caedentes
                    spoliantesque caesos, castra regia, etiam sine defensoribus difficili aditu,
                    diripiunt; atque ea nocte in suis castris manserunt. <milestone unit="chapter"
                        n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die consul per ipsas angustias, quas
                    inter valle se flumen insinuat, hostem sequitur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> rex primo die ad castra Pyrrhi pervenit;
                    locus, quem ita vocant, est in Triphylia terrae Molottidis. inde postero
                    die—ingens iter agmini, sed metus urgebat—in montes Lyncon perrexit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ipsi Epiri sunt, interiecti Macedoniae Thessaliaeque;
                    latus, quod vergit in Thessaliam, oriens spectat, septentrio a Macedonia
                    obicitur. vestiti frequentibus silvis sunt; iuga summa campos patentes aquasque
                    perennis habent. <milestone unit="section" n="4"/> ibi stativis rex per aliquot
                    dies habitis fluctuatus animo est, utrum protinus in regnum se reciperet, an
                    praeverti in Thessaliam posset. <milestone unit="section" n="5"/> inclinavit
                    sententia, ut in Thessaliam agmen demitteret, Triccamque proximis <pb n="p.63"/>
                    limitibus petit; inde obvias urbes raptim peragravit. <milestone unit="section"
                        n="6"/> homines, qui sequi possent, sedibus excibat; oppida incendebat.
                    rerum suarum, quas possent, ferendarum secum dominis <choice>
                        <corr>ius</corr>
                        <sic>ils</sic>
                    </choice> fiebat, cetera militis praeda erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    nec, quod ab hoste crudelius pati possent, reliqui quicquam fuit, quam quae ab
                    sociis patiebantur. <milestone unit="section" n="8"/> haec etiam facienti
                    Philippo acerba erant, sed e terra mox futura hostium corpora saltem eripere
                    sociorum volebat. <milestone unit="section" n="9"/> ita evastata oppida sunt
                    Phacium, <choice>
                        <corr>Iresiae,</corr>
                        <sic>lresiae,</sic>
                    </choice> Euhydrium, Eretria, Palaepharsalus. Pheras cum peteret, exclusus, quia
                    res egebat mora, si expugnare vellet, nec tempus erat, omisso incepto in
                    Macedoniam transcendit; <milestone unit="section" n="10"/> nam etiam Aetolos
                    adpropinquare fama erat. qui audito proelio, quod circa amnem Aoum factum erat,
                    proximis prius evastatis circa Sperchias et Macran quam vocant Comen,
                    transgressi inde in Thessaliam Cymenes et Angeias primo impetu potiti sunt.
                        <milestone unit="section" n="11"/> a Metropoli, dum vastant agros, concursu
                    oppidanorum ad tuenda moenia facto repulsi sunt. Callithera inde adgressi
                    similem impetum oppidanorum pertinacius sustinuerunt; <milestone unit="section"
                        n="12"/> compulsisque intra moenia qui eruperant, contenti ea victoria, quia
                    spes nulla admodum expugnandi erat, abscesserunt. Teuma inde et Celathara vicos
                    expugnant diripiuntque; <milestone unit="section" n="13"/> Acharras per
                    deditionem receperunt. <milestone unit="section" n="14"/> Xyniae simili metu a
                    cultoribus desertae sunt. hoc sedibus suis extorre agmen in praesidium incidit,
                    quod ad <choice>
                        <corr>Thaumacum,</corr>
                        <sic>ThaumaLcum,</sic>
                    </choice> quo tutior frumentatio esset, ducebatur; incondita <choice>
                        <corr>inermisque</corr>
                        <sic>inermis(cie</sic>
                    </choice> multitudo, mixta et imbelli turba, ab armatis caesa est. Xyniae
                    desertae diripiuntur. Cyphaera inde Aetoli capiunt, opportune Dolopiae imminens
                    castellum. <milestone unit="section" n="15"/> haec raptim intra <choice>
                        <corr>paucos</corr>
                        <sic>paitcos</sic>
                    </choice> dies ab Aetolis gesta. nec Amynander atque Athamanes post famam
                    prosperae pugnae Romanorum quieverunt. <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum Amynander, quia suo militi parum
                    fidebat, petito a consule modico praesidio cum Gomphos peteret, oppidum protinus
                    nomine Phaecam situm inter Gomphos <pb n="p.64"/> faucesque angustas, quae ab
                    Athamania Thessaliam dirimunt, vi cepit. <milestone unit="section" n="2"/> inde
                    Gomphos adortus <hi rend="italics">est,</hi> et per aliquot dies summa vi
                    tuentes urbem, cum iam scalas ad moenia erexisset, eo demum metu perpulit ad
                    deditionem. <milestone unit="section" n="3"/> haec traditio Gomphorum ingentem
                    terrorem Thessalis intulit. dedidere deinceps sese qui Argenta quique Pherinium
                    et Timarum et Ligynas et Strymonem et Lampsum habent aliaque castella iuxta
                    ignobilia. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> dum Athamanes Aetolique submoto Macedonum metu
                    in aliena victoria suam praedam faciunt, Thessaliaque ab tribus simul
                    exercitibus incerta, quem hostem quemve socium crederet, <milestone
                        unit="section" n="5"/> vastatur, consul faucibus, quas fuga hostium
                    aperuerat, in regionem Epiri transgressus, etsi probe scit, cui parti Charopo
                    principe excepto Epirotae favissent, <milestone unit="section" n="6"/> tamen
                    quia ab satisfaciendi quoque cura imperata enixe facere videt, ex praesenti eos
                    potius quam ex praeterito aestimat habitu et ea ipsa facilitate veniae animos
                    eorum in posterum conciliat. <milestone unit="section" n="7"/> missis deinde
                    nuntiis Corcyram, ut onerariae naves in sinum venirent Ambracium, ipse
                    progressus modicis itineribus quarto die in monte Cercetio posuit castra, eodem
                    Amynandro cum suis auxiliis accito, <milestone unit="section" n="8"/> non tam
                    virium eius egens, quam ut duces in Thessaliam haberet. ab eodem consilio et
                    plerique Epirotarum voluntarii inter auxilia accepti. <milestone unit="chapter"
                        n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> primam urbem Thessaliae Phaloriam est
                    adgressus. duo milia Macedonum in praesidio habebat, qui primo summa vi
                    restiterunt, quantum arma, quantum moenia tueri poterant. <milestone
                        unit="section" n="2"/> sed oppugnatio continua, non nocte non die remissa,
                    cum consul in eo verti crederet ceterorum Thessalorum animos, si primi vim
                    Romanam non <choice>
                        <corr>sustinuissent,</corr>
                        <sic>sustlnuissent,</sic>
                    </choice> vicit pertinaciam <choice>
                        <corr>Macedonum.</corr>
                        <sic>Mlcedonum.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> capta Phaloria legati a Metropoli et a Cierio
                    dedentes <choice>
                        <corr>urbes</corr>
                        <sic>urmes</sic>
                    </choice> venerunt. venia <del status="unremarkable">eisdem</del> petentibus
                    datur: Phaloria incensa ac direpta est. <milestone unit="section" n="4"/> inde
                    Aeginium petit: quem locum cum vel modico praesidio <choice>
                        <corr>tutum</corr>
                        <sic>tntu</sic>
                    </choice> m ac prope inexpugnabilem <pb n="p.65"/> vidisset, paucis in stationem
                    proximam telis coniectis ad Gomphorum regionem agmen vertit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> degressusque in campos Thessaliae, cum iam omnia
                    exercitui deessent, quia Epirotarum pepercerat agris, explorato ante, utrum
                    Leucadem an sinum Ambracium onerariae tenuissent, frumentatum Ambraciam in vicem
                    cohortes misit; <milestone unit="section" n="6"/> et est iter a Gomphis
                    Ambraciam <choice>
                        <corr>sicut</corr>
                        <sic>gsiut</sic>
                    </choice> impeditum ac difficile, ita spatio perbrevi. <milestone unit="section"
                        n="7"/> intra paucos itaque dies transvectis a mari commeatibus repleta omni
                    rerum copia sunt castra. <milestone unit="section" n="8"/> inde Atracem est
                    profectus. decem ferme milia ab Larisa abest; ex Perrhaebia oriundi sunt; sita
                    est urbs super <choice>
                        <corr>Peneum</corr>
                        <sic>Peaeum</sic>
                    </choice> amnem. <milestone unit="section" n="9"/> nihil trepidavere Thessali ad
                    primum adventum Romanorum; et Philippus sicut in Thessaliam ipse progredi non
                    audebat, ita intra Tempe stativis positis, ut quisque locus ab hoste
                    temptabatur, praesidia per occasiones summittebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem fere tempus, quo consul adversus
                    Philippum primum in Epiri faucibus posuit castra, <milestone unit="section"
                        n="2"/> et L. Quinctius frater consulis, cui classis cura maritimaeque orae
                    imperium mandatum ab senatu erat, cum duabus quinqueremibus Corcyram travectus,
                        <milestone unit="section" n="3"/> postquam profectam inde classem audivit,
                    nihil morandum ratus, cum ad Samen insulam adsecutus esset, <milestone
                        unit="section" n="4"/> dimisso Livio, cui successerat, tarde inde ad Maleum
                    trahendis plerumque remulco navibus, quae cum commeatu sequebantur, pervenit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> a Maleo, iussis ceteris, quantum maxime
                    possent maturare, sequi, ipse tribus quinqueremibus expeditis Piraeum praecedit
                    accepitque naves relictas ibi ab L. Apustio legato ad praesidium Athenarum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> eodem tempore duae ex Asia classes
                    profectae, una cum Attalo rege—eae quattuor et viginti quinqueremes erant—,
                    Rhodia altera viginti navium tectarum; <milestone unit="section" n="7"/>
                    Agesimbrotus praeerat. hae circa <choice>
                        <corr>Andrum</corr>
                        <sic>drumm</sic>
                    </choice> insulam classes coniunctae Euboeam inde exiguo distantem freto
                    traiecerunt. <milestone unit="section" n="8"/> Carystiorum primum agros
                    vastarunt; deinde, ubi Carystus praesidio <pb n="p.66"/> a Chalcide raptim misso
                    firma visa est, ad Eretriam accesserunt. <milestone unit="section" n="9"/> eodem
                    et L. Quinctius cum iis navibus, quae Piraei fuerant, Attali regis adventu
                    audito venit iussis, ut quaeque ex sua classe venissent naves, Euboeam petere.
                        <milestone unit="section" n="10"/> Eretria summa vi oppugnabatur; nam et
                    trium iunctarum classium naves omnis generis tormenta machinasque ad urbium
                    excidia secum portabant, et agri adfatim materiae praebebant ad nova molienda
                    opera. <milestone unit="section" n="11"/> oppidani primo <del
                        status="unremarkable">haud</del> impigre tuebantur moenia, dein fessi
                    vulneratique aliquot, cum et muri partem eversam operibus hostium cernerent,
                        <milestone unit="section" n="12"/> ad deditionem inclinarunt. sed praesidium
                    erat Macedonum, quos non minus quam Romanos metuebant, et Philocles regius
                    praefectus a Chalcide nuntios mittebat se in tempore adfuturum, si sustinerent
                    obsidionem. <milestone unit="section" n="13"/> haec mixta metu spes ultra, quam
                    vellent aut quam possent, trahere eos tempus cogebat; <milestone unit="section"
                        n="14"/> deinde, postquam Philoclen repulsum trepidantemque refugisse <choice>
                        <corr>Chalcidem</corr>
                        <sic>Chalciden</sic>
                    </choice> acceperunt, oratores extemplo ad Attalum veniam fidemque eius petentis
                    miserunt. <milestone unit="section" n="15"/> dum in spem pacis intenti segnius
                    munera belli obeunt et ea modo parte, qua murus dirutus erat, ceteris neglectis
                    stationes armatas opponunt, Quinctius noctu ab ea parte, quae minime suspecta
                    erat, impetu facto scalis urbem cepit. <milestone unit="section" n="16"/>
                    oppidanorum omnis multitudo cum coniugibus ac liberis in arcem confugit, deinde
                    in deditionem venit. pecuniae aurique et argenti haud sane multum fuit;
                        <milestone unit="section" n="17"/> signa <hi rend="italics">et</hi> tabulae
                    priscae artis ornamentaque eius generis plura quam pro urbis magnitudine aut
                    opibus ceteris inventa. <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Carystus inde repetita, unde, priusquam e
                    navibus copiae exponerentur, omnis multitudo urbe deserta in arcem confugit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> inde ad fidem ab Romano petendam oratores
                    mittunt. oppidanis extemplo vita ac libertas concessa est; Macedonibus treceni
                    nummi in capita statutum pretium est, et ut armis traditis abirent. <milestone
                        unit="section" n="3"/> hac summa redempti inermes in Boeotiam traiecti.
                    navales copiae duabus claris <pb n="p.67"/> urbibus Euboeae intra dies paucos
                    captis circumvectae Sunium, Atticae terrae promunturium, Cenchreas, Corinthiorum
                    emporium, petierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> consul interim omnium spe longiorem <hi
                        rend="italics">Atracis</hi> atrocioremque oppugnationem habuit, et ea, qua <choice>
                        <corr>minimum</corr>
                        <sic>minimuum</sic>
                    </choice> credidisset, resistebant hostes. <milestone unit="section" n="5"/> nam
                    omnem laborem in muro crediderat diruendo fore; si aditum armatis in urbem
                    patefecisset, fugam inde caedemque hostium fore, qualis captis urbibus fieri
                    solet; <milestone unit="section" n="6"/> ceterum postquam parte muri arietibus
                    decussa per ipsas ruinas transcenderunt in urbem armati, illud <choice>
                        <corr>principium</corr>
                        <sic>principiul</sic>
                    </choice> velut novi atque integri laboris fuit. <milestone unit="section" n="7"
                    /> nam Macedones, qui in <choice>
                        <corr>praesidio</corr>
                        <sic>pracsidio</sic>
                    </choice> erant et multi et delecti, <milestone unit="section" n="8"/> gloriam
                    etiam egregiam rati, si armis potius et virtute quam moenibus urbem tuerentur,
                    conferti, pluribus introrsus ordinibus acie firmata, cum transcendere ruinas
                    sensissent Romanos, per impeditum ac difficilem ad receptum locum expulerunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/> id consul aegre passus nec eam ignominiam
                    ad unius modo oppugnandae moram urbis sed ad summam universi belli pertinere
                    ratus, quod ex momentis parvarum plerumque rerum penderet, <milestone
                        unit="section" n="10"/> purgato loco, qui strage semiruti muri <choice>
                        <corr>cumulatus</corr>
                        <sic>cuniulatus</sic>
                    </choice> erat, turrem ingentis altitudinis magnam vim armatorum multiplici
                    tabulato portantem promovit <milestone unit="section" n="11"/> et cohortes in
                    vicem sub signis, quae cuneum Macedonum—phalangem ipsi vocant—, si possent, vi
                    perrumperent, emittebat. <milestone unit="section" n="12"/> sed ad loci
                    angustias, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> late patente intervallo diruti muri, genus armorum pugnaeque hosti
                    aptius erat. <milestone unit="section" n="13"/> ubi conferti hastas ingentis
                    longitudinis prae se Macedones obiecissent, velut in constructam densitate
                    clipeorum testudinem Romani pilis nequiquam emissis cum strinxissent gladios,
                        <milestone unit="section" n="14"/> neque congredi propius neque praecidere
                    hastas poterant, et, si quam incidissent aut praefregissent, hastile fragmento
                    ipso acuto inter spicula integrarum hastarum velut vallum explebat. <milestone
                        unit="section" n="15"/> ad hoc et muri pars adhuc integra utraque tuta
                    praestabat latera, nec ex <pb n="p.68"/> longo spatio aut cedendum aut impetus
                    faciendus erat, quae res turbare ordines solet. <milestone unit="section" n="16"
                    /> accessit etiam fortuita res ad animos eorum firmandos; nam cum turris per
                    aggerem parum densati soli ageretur, <milestone unit="section" n="17"/> rota una
                    in altiorem orbitam depressa ita turrim inclinavit, ut speciem ruentis hostibus,
                    trepidationem † insanam superstantibus armatis praebuerit. <milestone
                        unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum <choice>
                        <corr>parum</corr>
                        <sic>parurn</sic>
                    </choice> quicquam succederet, consul minime aequo animo comparationem militum
                    generisque armorum fieri patiebatur, <milestone unit="section" n="2"/> simul nec
                    maturam expugnandi spem nec rationem procul a <choice>
                        <corr>mari</corr>
                        <sic>maria</sic>
                    </choice> et in evastatis belli cladibus locis hibernandi ullam cernebat.
                        <milestone unit="section" n="3"/> itaque relicta obsidione, quia nullus in
                    tota Acarnaniae atque Aetoliae ora portus erat, qui simul et omnis onerarias,
                    quae commeatum exercitui portabant, caperet et tecta ad hibernandum legionibus
                    praeberet, <milestone unit="section" n="4"/> Anticyra in Phocide, in Corinthium
                    versa sinum, ad id opportunissime sita visa, <milestone unit="section" n="5"/>
                    quia nec procul Thessalia hostiumque locis aberat et ex adverso Peloponnesum
                    exiguo maris spatio divisam, ab tergo Aetoliam Acarnaniamque, ab lateribus
                    Locridem ac Boeotiam habebat. <milestone unit="section" n="6"/> Phocidis primo
                    impetu Phanoteam sine certamine cepit. Anticyra haud multum oppugnando morae
                    praebuit. Ambrysus inde Hyampolisque receptae. <milestone unit="section" n="7"/>
                    Daulis, quia in tumulo excelso sita est, nec scalis nec operibus capi poterat.
                        <milestone unit="section" n="8"/> lacessendo missilibus eos, qui in
                    praesidio erant, cum ad excursiones elicuissent, refugiendo in vicem sequendoque
                    et levibus sine effectu certaminibus eo neglegentiae et contemptus adduxerunt,
                    ut cum refugientibus in portam permixti impetum Romani facerent. <milestone
                        unit="section" n="9"/> et alia ignobilia castella Phocidis terrore magis
                    quam armis in potestatem venerunt. Elatia clausit portas, nec, nisi vi
                    cogerentur, recepturi moenibus videbantur aut ducem aut exercitum Romanum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Elatiam obsidenti consuli rei maioris spes
                    adfulsit, Achaeorum gentem ab societate regia in Romanam amicitiam avertendi.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Cycliadan, principem <pb n="p.69"/>
                    factionis ad Philippum trahentium res, expulerant; Aristaenus, qui Romanis
                    gentem iungi volebat, praetor erat. <milestone unit="section" n="3"/> classis
                    Romana cum Attalo et Rhodiis Cenchreis stabat, parabantque communi omnes
                    consilio Corinthum oppugnare. <milestone unit="section" n="4"/> optimum igitur
                    ratus est, priusquam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem adgrederentur, legatos ad gentem Achaeorum mitti pollicentis, si
                    ab rege ad Romanos defecissent, Corinthum contributuros in anticum gentis
                    concilium. <milestone unit="section" n="5"/> auctore consule legati a fratre
                    eius L. Quinctio et Attalo et Rhodiis et Atheniensibus ad Achaeos missi.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Sicyone datum est iis concilium. erat
                    autem non admodum simplex habitus inter Achaeos animorum: terrebat Nabis
                    Lacedaemonius, gravis et adsiduus hostis; <milestone unit="section" n="7"/>
                    horrebant Romana arma; Macedonum beneficiis et veteribus et recentibus obligati
                    erant; regem ipsum suspectum habebant pro eius crudelitate perfidiaque,
                        <milestone unit="section" n="8"/> neque ex iis, quae tum ad tempus faceret,
                    aestimantes graviorem post bellum dominum futurum cernebant. <milestone
                        unit="section" n="9"/> neque solum, quid in senatu quisque civitatis suae
                    aut in communibus conciliis gentis pro sententia dicerent, <milestone
                        unit="section" n="10"/> ignorabant, sed ne ipsis quidem secum cogitantibus,
                    quid vellent aut quid optarent, satis constabat. ad homines ita incertos
                    introductis legatis potestas dicendi facta est. <milestone unit="section" n="11"
                    /> Romanus primum legatus L. Calpurnius, deinde Attali regis legati, post eos
                    Rhodii disseruerunt; <milestone unit="section" n="12"/> Philippi deinde legatis
                    potestas dicendi facta est; postremi Athenienses, ut refellerent Macedonum
                    dicta, auditi sunt. ii fere atrocissime in regem, quia nulli nec plura nec tam
                    acerba passi erant, invecti sunt. <milestone unit="section" n="13"/> et illa
                    quidem contio sub occasum solis tot legatorum perpetuis orationibus die absumpto
                    dimissa est. <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postero die advocatur concilium; ubi cum per
                    praeconem, sicut Graecis mos est, suadendi, si quis vellet, potestas a
                    magistratibus facta esset, nec quisquam prodiret, diu silentium aliorum alios
                    intuentium fuit. <milestone unit="section" n="2"/> neque mirum, si, quibus sua
                    sponte volutantibus res inter se repugnantes obtorpuerant <pb n="p.70"/> quodam
                    modo animi, eos orationes quoque insuper turbaverant utrimque, quae difficilia
                    essent, promendo admonendoque per totum diem habitae. <milestone unit="section"
                        n="3"/> tandem Aristaenus, praetor Achaeorum, ne <choice>
                        <corr>tacitum</corr>
                        <sic>taciturn</sic>
                    </choice> concilium dimitteret, 'ubi' inquit 'illa certamina animorum, Achaei,
                    sunt, quibus in conviviis et circulis, cum de Philippo et Romanis mentio
                    incidit, vix manibus temperatis? <milestone unit="section" n="4"/> nunc in
                    concilio ad eam rem unam indicto, cum legatorum utrimque verba audieritis, cum
                    referant magistratus, cum praeco ad suadendum vocet, <milestone unit="section"
                        n="5"/> obmutuistis! si non cura salutis communis, ne studia quidem, quae in
                    hanc aut in illam partem animos vestros inclinarunt, vocem cuiquam possunt
                    exprimere? <milestone unit="section" n="6"/> cum praesertim nemo tam hebes sit,
                    qui ignorare possit dicendi ac suadendi, quod quisque aut velit aut optimum
                    putet, nunc occasionem esse, priusquam quicquam decernamus; ubi semel decretum
                    erit, omnibus id, etiam quibus ante displicuerit, pro bono atque utili fore
                    defendendum.' <milestone unit="section" n="7"/> haec adhortatio praetoris non
                    modo quemquam unum elicuit ad suadendum, sed ne fremitum quidem aut murmur
                    contionis tantae ex tot populis congregatae movit. <milestone unit="chapter"
                        n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum Aristaenus praetor rursus: 'non magis
                    consilium vobis, principes Achaeorum, deest quam lingua; sed suo quisque
                    periculo in commune consultum non vult. forsitan ego quoque tacerem, si privatus
                    essem; nunc praetori video aut non dandum concilium legatis fuisse, <milestone
                        unit="section" n="2"/> aut non sine responso eos dimittendos esse;
                    respondere autem nisi ex vestro decreto qui possum? et quoniam nemo vestrum, qui
                    in hoc concilium advocati estis, pro sententia quicquam dicere vult aut audet,
                    orationes legatorum hesterno die <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>uit</sic>
                    </choice> pro sententiis dictas percenseamus perinde ac non postulaverint,
                        <milestone unit="section" n="3"/> quae e re sua essent, sed suaserint, quae
                    nobis censerent utilia esse. <milestone unit="section" n="4"/> Romani Rhodiique
                    et Attalus societatem amicitiamque nostram petunt et in bello, quod adversus
                    Philippum gerunt, se a nobis adiuvari <pb n="p.71"/> aequum censent. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Philippus societatis secum admonet et iuris iurandi
                    et modo postulat, ut secum stemus, modo, ne <choice>
                        <corr>intersimus</corr>
                        <sic>intersiinus</sic>
                    </choice> armis, contentum ait se esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    nulline venit in mentem, cur, qui nondum socii sunt, plus petant quam socius?
                    non fit hoc neque modestia Philippi neque impudentia Romanorum, Achaei:
                        <milestone unit="section" n="7"/> fortuna et dat fiduciam postulantibus et
                    demit. Philippi praeter legatum videmus nihil; Romana classis ad Cenchreas stat
                    urbium Euboeae spolia prae se ferens, consulem legionesque eius, exiguo maris
                    spatio diiunctas, Phocidem ac Locridem pervagantis videmus: <milestone
                        unit="section" n="8"/> miramini, cur diffidenter Cleomedon, legatus
                    Philippi, ut pro rege arma caperemus adversus Romanos, modo egerit? <milestone
                        unit="section" n="9"/> qui, si ex eodem foedere ac iure iurando, cuius nobis
                    religionem iniciebat, rogemus eum, ut nos Philippus et ab Nabide ac
                    Lacedaemoniis et ab Romanis defendat, non modo praesidium, quo tueatur nos,
                        <milestone unit="section" n="10"/> sed ne quid respondeat quidem nobis sit
                    inventurus, non hercule magis quam ipse Philippus priore anno, qui pollicendo se
                    adversus Nabidem bellum gesturum cum temptasset nostram iuventutem hinc in
                    Euboeam extrahere, <milestone unit="section" n="11"/> postquam nos neque
                    decernere id sibi praesidium neque velle illigari Romano bello vidit, oblitus
                    societatis eius, quam nunc iactat, vastandos populandosque Nabidi ac
                    Lacedaemoniis reliquit. <milestone unit="section" n="12"/> ac mihi quidem minime
                    conveniens inter se oratio Cleomedontis visa est. elevabat Romanum bellum
                    eventumque eius eundem fore, qui prioris belli, <milestone unit="section" n="13"
                    /> quod cum Philippo gesserint, dicebat. cur igitur nostrum ille auxilium absens
                    petit potius quam praesens nos, socios veteres, simul ab Nabide ac Romanis
                    tueatur? nos dico? quid ita passus est Eretriam Carystumque capi? quid ita tot
                    Thessaliae urbes? quid ita Locridem Phocidemque? <milestone unit="section"
                        n="14"/> quid ita nunc Elatiam oppugnari patitur? cur excessit faucibus
                    Epiri claustrisque illis inexpugnabilibus super Aoum amnem relictoque, quem
                    insidebat, saltu penitus in regnum abiit? aut <pb n="p.72"/> vi aut metu aut
                    voluntate. <milestone unit="section" n="15"/> si sua voluntate tot <choice>
                        <corr>socios</corr>
                        <sic>sociob</sic>
                    </choice> reliquit hostibus diripiendos, qui recusare potest, quin et socii sibi
                    consulant? si metu, nobis quoque ignoscat timentibus; si victus armis cessit,
                    Achaei Romana arma sustinebimus, Cleomedon, quae vos Macedones non sustinuistis?
                        <milestone unit="section" n="16"/> an tibi <del status="unremarkable"
                        >potius</del> credamus Romanos non maioribus copiis nec viribus nunc bellum
                    gerere, quam antea gesserint, potius quam res ipsas intueamur? <milestone
                        unit="section" n="17"/> Aetolos tum classe adiuverunt; nec duce consulari
                    nec exercitu bellum gesserunt; sociorum Philippi maritimae <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> urbes in terrore ac tumultu erant; mediterranea adeo tuta ab armis
                    Romanis fuerunt, ut Philippus <choice>
                        <corr>Aetolos</corr>
                        <sic>Aietoios</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>nequiquam</corr>
                        <sic>neqUilquam</sic>
                    </choice> opem— <choice>
                        <corr>Romanorum</corr>
                        <sic>aomanorum</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>implorantis</corr>
                        <sic>impioranris</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>depopularetur;</corr>
                        <sic>aepopularetur;</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="18"/> nunc autem defuncti bello Punico Romani, quod
                    per sedecim annos velut intra viscera Italiae toleraverunt, non praesidium
                    Aetolis bellantibus miserunt, sed ipsi duces belli arma terra marique simul
                    Macedoniae intulerunt. <milestone unit="section" n="19"/> tertius iam consul
                    summa vi gerit bellum. Sulpicius in ipsa Macedonia congressus fudit fugavitque
                    regem, partem opulentissimam regni eius depopulatus; <milestone unit="section"
                        n="20"/> nunc Quinctius tenentem claustra Epiri natura loci, munimentis,
                    exercitu fretum castris exuit, fugientem in Thessaliam persecutus praesidia
                    regia sociasque urbes eius prope in conspectu regis ipsius expugnavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="21"/> ne sint vera, quae Atheniensis modo legatus
                    de crudelitate, avaritia, libidine regis disseruit; nihil ad nos pertineant,
                    quae in terra Attica scelera in superos inferosque deos sunt admissa, <milestone
                        unit="section" n="22"/> multo minus, quae Ciani Abydenique, qui procul ab
                    nobis absunt, passi sunt; <milestone unit="section" n="23"/> nostrorum ipsi
                    vulnerum, si vultis, obliviscamur, caedes direptionesque bonorum Messenae in
                    media Peloponneso factas, et hospitem Cyparissiae Charitelen contra ius omne ac
                    fas inter epulas prope ipsas occisum, et Aratum patrem filiumque Sicyonios, cum
                    senem infelicem parentem etiam appellare solitus esset, interfectos, <milestone
                        unit="section" n="24"/> filii etiam uxorem libidinis causa in Macedoniam <pb
                        n="p.73"/> asportatam, cetera stupra virginum <choice>
                        <corr>matronarumque</corr>
                        <sic>matronarumrque</sic>
                    </choice> oblivioni dentur; <milestone unit="section" n="25"/> ne sit cum
                    Philippo res, cuius crudelitatis metu obmutuistis omnes—nam quae alia tacendi
                    advocatis in concilium causa est? —; <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cu,</sic>
                    </choice> Antigono, mitissimo ac iustissimo rege et de nobis omnibus optime
                    merito, existimemus disceptationem esse: <milestone unit="section" n="26"/> num
                    † id postularet facere nos, quod fieri non posset? paene insula est
                    Peloponnesus, angustis Isthmi faucibus continenti adhaerens, nulli <choice>
                        <corr>apertior</corr>
                        <sic>,pertior</sic>
                    </choice> neque opportunior quam navali bello. <milestone unit="section" n="27"
                    /> si centum tectae naves et quinquaginta leviores apertae et triginta Issaei
                    lembi maritimam oram vastare et expositas prope in ipsis litoribus urbes
                    coeperint oppugnare, in mediterraneas scilicet nos urbes recipiemus, tamquam non
                    intestino et haerente in ipsis visceribus uramur bello! <milestone
                        unit="section" n="28"/> cum terra Nabis et <choice>
                        <corr>Lacedaemonii,</corr>
                        <sic>Lacedaenonii,</sic>
                    </choice> mari classis Romana urgebunt, † unde regiam societatem et Macedonum
                    praesidia inploremus? an ipsi nostris armis ab hoste Romano tutabimur urbes,
                    quae oppugnabuntur? egregie enim Dymas priore bello sumus tutati! <milestone
                        unit="section" n="29"/> satis exemplorum nobis clades alienae praebent; ne
                    quaeramus, <choice>
                        <corr>quem</corr>
                        <sic>quern</sic>
                    </choice> ad <choice>
                        <corr>modum</corr>
                        <sic>mnodum</sic>
                    </choice> ceteris exemplo simus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="30"/> nolite, quia ultro Romani petunt amicitiam,
                    id quod optandum vobis ac summopere petendum erat, <milestone unit="section"
                        n="31"/> fastidire. metu enim videlicet compulsi et deprensi in aliena
                    terra, quia sub umbra vestri auxilii latere volunt, in societatem vestram
                    confugiunt, ut portibus vestris recipiantur, ut commeatibus utantur! <milestone
                        unit="section" n="32"/> mare in potestate habent; terras, quascunque adeunt,
                    extemplo dicionis suae faciunt. quod rogant, cogere possunt; <milestone
                        unit="section" n="33"/> quia pepercisse vobis volunt, committere vos, cur
                    pereatis, non patiuntur. nam quod Cleomedon modo tamquam mediam et tutissimam
                    vobis viam consilii, ut quiesceretis abstineretisque armis, ostendebat, ea non
                    media, sed nulla via est. <milestone unit="section" n="34"/> etenim praeterquam
                    quod aut accipienda aut spernenda vobis Romana <pb n="p.74"/> societas est, quid
                    aliud quam nusquam gratia stabili, velut qui eventum expectaverimus, ut fortunae
                    applicaremus nostra consilia, praeda victoris erimus? <milestone unit="section"
                        n="35"/> nolite, si, quod omnibus votis petendum erat, ultro offertur,
                    fastidire. non, quem ad modum hodie utrumque vobis licet, sic semper liciturum
                    est; nec saepe nec diu eadem occasio erit. <milestone unit="section" n="36"/>
                    liberare vos a Philippo iam diu magis vultis quam audetis. sine vestro labore et
                    periculo qui vos in libertatem vindicarent, cum magnis classibus exercitibusque
                    mare traiecerunt. <milestone unit="section" n="37"/> hos si socios aspernamini,
                    vix mentis sanae estis; sed aut socios aut hostes habeatis oportet.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secundum orationem praetoris murmur ortum
                    aliorum cum adsensu, aliorum inclementer adsentientes increpantium; <milestone
                        unit="section" n="2"/> et iam non singuli tantum sed populi <choice>
                        <corr>universi</corr>
                        <sic>universe</sic>
                    </choice> inter se altercabantur. tum inter magistratus gentis—damiurgos vocant;
                    decem numero creantur—certamen nihilo segnius quam inter multitudinem esse.
                        <milestone unit="section" n="3"/> quinque relaturos de societate Romana se
                    aiebant suffragiumque daturos; quinque lege cautum testabantur, ne quid, quod
                    adversus Philippi societatem esset, aut referre magistratibus aut decernere
                    concilio ius esset. is quoque dies iurgiis est consumptus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> supererat unus iusti concilii dies; tertio
                    enim lex iubebat decretum fieri; in quem adeo exarsere studia, ut vix parentes
                    ab liberis temperaverint. <milestone unit="section" n="5"/> Pisias Pellenensis
                    erat; filium damiurgum nomine Memnonem habebat, partis eius, quae decretum
                    recitari perrogarique sententias prohibebat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    is diu obtestatus filium, ut consulere Achaeos communi saluti pateretur neu
                    pertinacia sua gentem universam perditum iret, <milestone unit="section" n="7"/>
                    postquam parum proficiebant preces, iuratus se eum sua manu interempturum nec
                    pro filio sed pro hoste habiturum minis pervicit, <milestone unit="section"
                        n="8"/> ut postero die coniungeret iis se, qui referebant. qui cum plures
                    facti referrent, omnibus fere populis haud dubie approbantibus relationem <pb
                        n="p.75"/> ac prae se ferentibus, quid decreturi essent, <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <hi rend="italics">Dymaei</hi> ac Megalopolitani et quidam Argivorum, priusquam
                    decretum fieret, consurrexerunt ac reliquerunt concilium neque mirante ullo nec
                    improbante. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>nam</corr>
                        <sic>iiam</sic>
                    </choice> Megalopolitanos avorum memoria pulsos ab Lacedaemoniis restituerat in
                    patriam Antigonus, et Dymaeis, captis nuper direptisque ab exercitu Romano, cum
                    redimi eos, ubicumque servirent, Philippus iussisset, non libertatem modo sed
                    etiam patriam reddiderat; <milestone unit="section" n="11"/> iam Argivi,
                    praeterquam quod Macedonum reges ab se oriundos credunt, privatis etiam
                    hospitiis familiarique amicitia plerique illigati Philippo erant. <milestone
                        unit="section" n="12"/> ob <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>laec</sic>
                    </choice> concilio, quod inclinaverat ad Romanam societatem iubendam,
                    excesserunt, veniaque iis huius secessionis fuit et magnis et recentibus
                    obligatis beneficiis. <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceteri populi Achaeorum, cum sententias
                    perrogarentur, societatem cum <hi rend="italics">Attalo</hi> ac Rhodiis
                    praesenti decreto confirmarunt; <milestone unit="section" n="2"/> cum Romanis,
                    quia iniussu populi non poterat rata esse, in id tempus, <milestone
                        unit="section" n="3"/> quo Romam mitti legati possent, dilata est; in
                    praesentia tris legatos ad L. Quinctium mitti placuit et exercitum omnem
                    Achaeorum ad Corinthum admoveri captis Cenchreis iam urbem ipsam Quinctio
                    oppugnante. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> et hi quidem e regione portae, quae fert
                    Sicyonem, posuerunt castra; Romani <hi rend="italics">in</hi> Cenchreas versam
                    partem urbis, Attalus traducto per Isthmum exercitu ab Lechaeo, alterius maris
                    portu, oppugnabant, primo segnius, sperantes seditionem intus fore inter
                    oppidanos ac regium praesidium. <milestone unit="section" n="5"/> postquam uno
                    animo omnes, et Macedones tamquam communem patriam tuebantur, et Corinthii ducem
                    praesidii Androsthenen <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam civem et suffragio creatum suo imperio in se uti
                    patiebantur, omnis inde spes <hi rend="italics">op</hi> pugnantibus in vi et
                    armis et operibus erat. <milestone unit="section" n="6"/> undique aggeres <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> facili aditu ad moenia admovebantur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    aries ex ea parte, quam Romani oppugnabant, aliquantum <pb n="p.76"/> muri
                    diruerat; in quem locum, quia nudatus munimento erat, protegendum armis cum
                    Macedones concurrerent, atrox proelium inter eos ac Romanos ortum est.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ac primo multitudine facile expellebantur
                    Romani; adsumptis deinde Achaeorum Attalique auxiliis aequabant certamen, nec
                    dubium erat, quin Macedonas Graecosque facile loco pulsuri fuerint. <milestone
                        unit="section" n="9"/> transfugarum Italicorum magna multitudo erat, pars ex
                    Hannibalis exercitu metu poenae a Romanis Philippum secuta, pars navales socii
                    relictis nuper classibus ad spem honoratioris militiae transgressi; hos
                    desperata salus, si Romani vicissent, ad rabiem magis quam audaciam accendebat.
                        <milestone unit="section" n="10"/> promunturium est adversus Sicyonem <choice>
                        <corr>Iunonis,</corr>
                        <sic>lunonis,</sic>
                    </choice> quam vocant Acraeam, in altum excurrens; traiectus inde Corinthum
                    septem fere milium passuum. <milestone unit="section" n="11"/> eo Philocles,
                    regius et ipse praefectus, mille et quingentos milites per Boeotiam duxit.
                    praesto fuere ab Corintho lembi, qui praesidium id acceptum Lechaeum traicerent.
                        <milestone unit="section" n="12"/> auctor erat Attalus incensis operibus
                    omittendae extemplo oppugnationis; pertinacius Romanus in incepto perstabat. is <choice>
                        <corr>quoque,</corr>
                        <sic>(uoque,</sic>
                    </choice> ut pro omnibus portis disposita videt praesidia regia <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> facile erumpentium impetus sustineri posse, in Attali sententiam
                    concessit. <milestone unit="section" n="13"/> ita inrito incepto dimissis
                    Achaeis reditum ad naves est. Attalus <choice>
                        <corr>Piraeum,</corr>
                        <sic>Piraeuml,</sic>
                    </choice> Romani Corcyram petierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum haec ab navali exercitu geruntur, consul
                    in Phocide ad Elatiam castris positis primo colloquiis rem per principes
                    Elatensium temptavit; <milestone unit="section" n="2"/> postquam nihil esse in
                    manu sua et plures validioresque esse regios quam oppidanos respondebatur, tum
                    simul ab omni parte operibus armisque urbem est adgressus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ariete admoto cum quantum inter <hi rend="italics"
                        >duas</hi> turres muri erat prorutum cum ingenti fragore ac strepitu
                    nudasset urbem, simul et cohors Romana per apertum recenti strage iter invasit,
                        <milestone unit="section" n="4"/> et ex omnibus oppidi partibus relictis
                    suis quisque stationibus <choice>
                        <corr>in</corr>
                        <sic>in,</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.77"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/> eum, qui premebatur impetu hostium, locum
                    concurrerunt. eodem tempore Romani et ruinas muri supervadebant et scalas ad
                    stantia moenia inferebant. et dum in unam partem oculos animosque hostium
                    certamen averterat, pluribus locis scalis capitur murus, <milestone
                        unit="section" n="6"/> armatique in urbem transcenderunt. quo tumultu audito
                    territi hostes relicto, quem conferti tuebantur, loco in arcem omnes, inermi
                    quoque sequente turba, <milestone unit="section" n="7"/> confugerunt. ita urbe
                    potitur consul. qua direpta missis in arcem, qui vitam regiis, si inermes abire
                    vellent, libertatem Elatensibus pollicerentur, fideque in haec data post dies
                    paucos arcem recipit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum adventu in Achaiam Philoclis, regii
                    praefecti, non Corinthus tantum liberata obsidione, sed Argivorum quoque civitas
                    per quosdam principes Philocli prodita est temptatis prius animis plebis.
                        <milestone unit="section" n="2"/> mos erat comitiorum die primo velut ominis
                    causa praetores pronuntiare <choice>
                        <corr>Iovem</corr>
                        <sic>lovem</sic>
                    </choice> Apollinemque et Herculem; additum lege erat, ut his Philippus rex
                    adiceretur. <milestone unit="section" n="3"/> cuius nomen post pactam cum
                    Romanis societatem quia praeco non adiecit, fremitus primo multitudinis ortus,
                        <milestone unit="section" n="4"/> deinde clamor subicientium Philippi nomen
                    iubentiumque legitimum <choice>
                        <corr>honorem</corr>
                        <sic>honored</sic>
                    </choice> usurpare, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> cum ingenti adsensu nomen recitatum est. <milestone unit="section"
                        n="5"/> huius fiducia favoris Philocles arcessitus nocte occupat collem
                    imminentem urbi—Larisam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> arcem vocant—positoque ibi praesidio cum lucis principio signis
                    infestis ad subiectum arci forum vaderet, instructa acies ex adverso occurrit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> praesidium erat Achaeorum, nuper
                    impositum, quingenti fere iuvenes delecti omnium civitatium; Aenesidemus Dymaeus
                    praeerat. <milestone unit="section" n="7"/> ad hos orator a praefecto regio
                    missus, qui excedere urbe iuberet: neque enim pares eos oppidanis solis, qui
                    idem quod Macedones sentirent, nedum adiunctis Macedonibus esse, quos ne Romani
                    quidem ad Corinthum sustinuissent, primo nihil nec ducem nec ipsos movit;
                        <milestone unit="section" n="8"/> post paulo, ut Argivos quoque <pb n="p.78"
                    /> armatos ex parte altera venientis magno agmine viderunt, <choice>
                        <corr>certam</corr>
                        <sic>certain</sic>
                    </choice> perniciem cernentes, <choice>
                        <corr>omnem</corr>
                        <sic>ornnem</sic>
                    </choice> tamen casum, si pertinacior dux fuisset, videbantur subituri.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Aenesidemus, ne flos Achaeorum iuventutis
                    simul cum urbe amitteretur, pactus a Philocle, ut abire illis liceret, ipse quo
                    loco steterat armatus cum paucis clientibus non excessit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> missus a Philocle, qui quaereret, quid sibi vellet.
                    nihil <hi rend="italics">motus</hi> tantummodo, cum proiecto prae se clipeo
                    staret, in praesidio creditae <choice>
                        <corr>urbis</corr>
                        <sic>urhis</sic>
                    </choice> moriturum se armatum respondit. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> iussu praefecti a Thraecibus coniecta tela interfectique omnes.
                        <milestone unit="section" n="11"/> et post pactam inter Achaeos ac Romanos <choice>
                        <corr>societatem</corr>
                        <sic>societatemn</sic>
                    </choice> duae nobilissimae urbes, Argi et Corinthus, in potestate regis erant.
                        <milestone unit="section" n="12"/> haec ea aestate ab Romanis in Graecia
                    terra marique gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in Gallia nihil sane memorabile ab Sex. Aelio
                    consule gestum. <milestone unit="section" n="2"/> cum duos exercitus in
                    provincia habuisset, unum retentum, quem dimitti oportebat, cui L. Cornelius
                    proconsul praefuerat—ipse ei C. Helvium praetorem praefecit—, alterum, quem,
                        <milestone unit="section" n="3"/> in provinciam adduxit, totum prope annum
                    Cremonensibus Placentinisque cogendis redire in colonias, unde belli casibus
                    dissipati erant, consumpsit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> quem ad modum Gallia praeter spem quieta eo
                    anno fuit, ita circa urbem servilis prope <choice>
                        <corr>tumultus</corr>
                        <sic>tumrultus</sic>
                    </choice> est. <milestone unit="section" n="5"/> excitatus. obsides
                    Carthaginiensium Setiae custodiebantur. cum iis, ut principum liberis, magna vis
                    servorum erat. <milestone unit="section" n="6"/> augebant eorum numerum, ut ab
                    recenti. Africo bello, et ab ipsis Setinis captiva aliquot nationis eius empta
                    ex praeda mancipia. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <hi rend="italics">
                        <choice>
                            <corr>ii</corr>
                            <sic>ea</sic>
                        </choice>
                    </hi> cum coniurationem fecissent, missis ex eo numero, <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primur</sic>
                    </choice> qui, in Setino agro, deinde circa Norbam et Cerceios servitia
                    sollicitarent, satis iam omnibus praeparatis, ludis, qui Setiae prope diem
                    futuri erant, spectaculo <choice>
                        <corr>intentum</corr>
                        <sic>intentur</sic>
                    </choice> populum adgredi statuerant; <milestone unit="section" n="8"/> Setia
                    per caedem et . repentinum tumultum capta Norbam et Cerceios occupare * *
                    servitia. huius rei tam foedae indicium <pb n="p.79"/>
                    <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>ftomam</sic>
                    </choice> ad L. Cornelium Lentulum praetorem urbanum <choice>
                        <corr>delatum</corr>
                        <sic>(lelatum</sic>
                    </choice> est. <milestone unit="section" n="9"/> servi duo ante lucem ad eum
                    venerunt atque ordine omnia, quae facta futuraque erant, exposuerunt. <milestone
                        unit="section" n="10"/> quibus domi custodiri iussis, praetor senatu vocato
                    edoctoque, quae <choice>
                        <corr>iudices</corr>
                        <sic>indices</sic>
                    </choice> adferrent, proficisci ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> coniurationem quaerendam atque opprimendam iussus, <milestone
                        unit="section" n="11"/> cum quinque legatis profectus obvios in agris
                    sacramento rogatos arma capere et sequi cogebat. <milestone unit="section"
                        n="12"/> hoc tumultuario dilectu duobus milibus ferme hominum armatis Setiam
                    omnibus, quo pergeret, ignaris venit. <milestone unit="section" n="13"/> ibi
                    raptim principibus <choice>
                        <corr>coniurationis</corr>
                        <sic>coniurations</sic>
                    </choice> comprehensis fuga servorum ex oppido facta est. dimissis deinde per
                    agros, qui vestigarent * * *. <milestone unit="section" n="14"/> egregia duorum
                    opera servorum indicum et unius liberi fuit. ei centum milia gravis aeris dari
                    patres iusserunt, servis vicena quina milia aeris et libertatem; <milestone
                        unit="section" n="15"/> pretium eorum ex aerario solutum est dominis. haud
                    ita multo post ex eiusdem coniurationis reliquiis nuntiatum est servitia
                    Praeneste occupatura. <milestone unit="section" n="16"/> eo L. Cornelius praetor
                    profectus de quingentis fere hominibus, qui in <choice>
                        <corr>ii</corr>
                        <sic>ea</sic>
                    </choice> noxa erant, supplicium sumpsit. in timore civitas fuit obsides
                    captivosque Poenorum <choice>
                        <corr>ii</corr>
                        <sic>ea</sic>
                    </choice> moliri. <milestone unit="section" n="17"/> itaque et Romae vigiliae
                    per vicos servatae iussique circumire eas minores magistratus, et triumviri
                    carceris lautumiarum intentiorem custodiam habere iussi, <milestone
                        unit="section" n="18"/> et circa nomen Latinum a praetore litterae missae,
                    ut et obsides in privato servarentur neque in publicum prodeundi facultas
                    daretur, et captivi ne minus decem pondo compedibus vincti in nulla alia quam in
                    carceris publici custodia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno legati ab rege Attalo coronam
                    auream ducentum quadraginta sex pondo in Capitolio posuerunt gratiasque senatui
                    egere, quod Antiochus legatorum Romanorum auctoritate motus finibus Attali
                    exercitum deduxisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> eadem aestate equites ducenti et elephanti
                    decem <choice>
                        <corr>et</corr>
                        <sic>et,</sic>
                    </choice> tritici <choice>
                        <corr>modium</corr>
                        <sic>molium</sic>
                    </choice> ducenta milia ab rege Masinissa ad <pb n="p.80"/> exercitum, qui in
                    Graecia erat, pervenerunt. item ex Sicilia Sardiniaque magni commeatus et
                    vestimenta exercitui missa. <milestone unit="section" n="3"/> Siciliam M.
                    Marcellus, Sardiniam M. Porcius Cato obtinebat, sanctus et innocens, asperior
                    tamen in faenore coercendo habitus; <milestone unit="section" n="4"/> fugatique
                    ex insula faeneratores et sumptus, quos in cultum praetorum socii facere soliti
                    erant, circumcisi aut sublati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Sex. Aelius consul, ex Gallia comitiorum causa
                    Romam cum redisset, creavit consules C. <choice>
                        <corr>Cornelium</corr>
                        <sic>Corneliurm</sic>
                    </choice> Cethegum et Q. Minucium Rufum. <milestone unit="section" n="6"/> biduo
                    post praetorum comitia habita. sex praetores illo anno primum creati
                    crescentibus iam provinciis et latius patescente imperio; <milestone
                        unit="section" n="7"/> creati autem hi: <hi rend="italics">L.</hi> Manlius
                    Volso, C. Sempronius Tuditanus, M. Sergius Silus, M. Helvius, M. Minucius <choice>
                        <corr>Rufus.</corr>
                        <sic>Rufus,</sic>
                    </choice> L. Atilius—Sempronius et Helvius ex iis aediles plebis erant—;
                        <milestone unit="section" n="8"/> curules aediles Q. Minucius Thermus et Ti.
                    Sempronius Longus. ludi Romani eo anno quater instaurati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Cornelio et Q. Minucio consulibus omnium
                    primum de provinciis consulum praetorumque actum. <milestone unit="section"
                        n="2"/> prius de praetoribus transacta res, quae transigi sorte poterat.
                    urbana Sergio, peregrina iurisdictio Minucio obtigit; Sardiniam Atilius,
                    Siciliam Manlius, Hispanias Sempronius citeriorem, Helvius ulteriorem est
                    sortitus. <milestone unit="section" n="3"/> consulibus Italiam Macedoniamque
                    sortiri parantibus L. Oppius et Q. Fulvius tribuni plebis impedimento erant,
                    quod longinqua provincia Macedonia esset, <milestone unit="section" n="4"/>
                    neque ulla alia res maius bello impedimentum ad eam diem fuisset, quam quod
                    vixdum inchoatis rebus in ipso conatu gerendi belli prior consul revocaretur.
                        <milestone unit="section" n="5"/> quartum iam annum esse ab decreto
                    Macedonico bello. quaerendo regem et exercitum eius Sulpicium maiorem partem
                    anni absumpsisse. Villium congredientem cum hoste infecta re revocatum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> Quinctium rebus divinis Romae maiorem
                    partem anni retentum ita gessisse tamen res, ut, si <choice>
                        <corr>aut</corr>
                        <sic>ant</sic>
                    </choice> maturius in provinciam venisset, aut hiems magis <pb n="p.81"/>
                    <choice>
                        <corr>sera</corr>
                        <sic>scra</sic>
                    </choice> fuisset, potuerit debellare; <milestone unit="section" n="7"/> nunc
                    prope in hiberna profectum ita comparare dici bellum, ut, nisi successor
                    impediat, perfecturus aestate proxima videatur. <milestone unit="section" n="8"
                    /> his orationibus pervicerunt, ut consules in senatus auctoritate fore dicerent
                    se, si idem tribuni plebis facerent. permittentibus utrisque liberam
                    consultationem patres consulibus ambobus Italiam provinciam decreverunt,
                        <milestone unit="section" n="9"/> T. Quinctio prorogarunt imperium, donec
                    successor ex senatus consulto venisset. consulibus binae legiones decretae et ut
                    bellum cum Gallis Cisalpinis, <milestone unit="section" n="10"/> qui defecissent
                    a populo Romano, gererent. Quinctio in Macedoniam supplementum decretum, sex
                    milia peditum, trecenti equites, sociorum navalium milia tria. <milestone
                        unit="section" n="11"/> praeesse eidem, cui praeerat, classi L. Quinctius
                    Flamininus iussus. praetoribus in Hispanias octona <choice>
                        <corr>milia</corr>
                        <sic>inilia</sic>
                    </choice> peditum socium ac nominis Latini data et <choice>
                        <corr>quadringeni</corr>
                        <sic>qualringeni</sic>
                    </choice> equites, ut dimitterent veterem ex Hispaniis <choice>
                        <corr>militem;</corr>
                        <sic>railitem;</sic>
                    </choice> et terminare iussi, qua ulterior citeriorve provincia servaretur.
                        <milestone unit="section" n="12"/> Macedoniae legatos P. Sulpicium et P.
                    Villium, qui consules in ea provincia fuerant, adiecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam consules praetoresque in provincias
                    proficiscerentur, prodigia procurari placuit, quod aedes Vulcani Summanique
                    Romae, et quod Fregenis murus et porta de caelo tacta erant, <milestone
                        unit="section" n="2"/> et Frusinone inter noctem lux orta, et Aefulae agnus
                    biceps cum quinque pedibus natus, et Formiis duo lupi oppidum ingressi obvios
                    aliquot laniaverant, Romae non in urbem solum sed in Capitolium penetraverat
                    lupus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> C. Atinius tribunus plebis tulit, ut quinque <choice>
                        <corr>coloniae</corr>
                        <sic>coioniae</sic>
                    </choice> in oram maritimam deducerentur, duae ad ostia fluminum Vulturni
                    Liternique, una Puteolos, una ad Castrum Salerni: <milestone unit="section"
                        n="4"/> his Buxentum adiectum, trecenae familiae in singulas colonias
                    iubebantur mitti. triumviri deducendis iis, qui per triennium magistratum
                    haberent, creati M. Servilius Geminus, Q. Minucius Thermus, Ti. Sempronius
                    Longus. </p>
                <pb n="p.82"/>
                <p> dilectu rebusque aliis divinis humanisque, <milestone unit="section" n="5"/>
                    quae per ipsos agenda erant, perfectis consules ambo in Galliam profecti,
                        <milestone unit="section" n="6"/> Cornelius recta ad Insubres via, qui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> in armis erant Cenomanis adsumptis; Q. Minucius in laeva Italiae ad <choice>
                        <corr>inferum</corr>
                        <sic>inferlm</sic>
                    </choice> mare flexit iter Genuamque exercitu ducto ab Liguribus orsus bellum
                    est. <milestone unit="section" n="7"/> oppida Clastidium et Litubium, utraque
                    Ligurum, et duae gentis eiusdem civitates, Celeiates Cerdiciatesque, sese
                    dediderunt. et iam omnia cis Padum praeter Gallorum Boios, Ilvates Ligurum sub
                    dicione erant; <milestone unit="section" n="8"/> quindecim oppida, hominum
                    viginti milia esse dicebantur, quae se dediderant. inde in agrum Boiorum
                    legiones duxit. <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Boiorum exercitus haud ita multo ante
                    traiecerat Padum iunxeratque se Insubribus et Cenomanis, <milestone
                        unit="section" n="2"/> quod ita acceperant, coniunctis legionibus consules
                    rem gesturos, ut et ipsi collatas in unum viris firmarent. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>postquam</corr>
                        <sic>postauam</sic>
                    </choice> fama accidit alterum consulem Boiorum urere agros, <choice>
                        <corr>seditio</corr>
                        <sic>sedition</sic>
                    </choice> extemplo orta est; postulare Boi, ut laborantibus opem universi
                    ferrent; <milestone unit="section" n="4"/> Insubres negare se sua deserturos.
                    ita divisae copiae, Boisque in agrum suum tutandum profectis Insubres cum
                    Cenomanis super <choice>
                        <corr>amnis</corr>
                        <sic>arnis</sic>
                    </choice> Mincii ripam consederunt. <milestone unit="section" n="5"/> infra eum
                    locum duo milia et consul Cornelius eidem flumini castra applicuit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> inde mittendo in vicos Cenomanorum Brixiamque, quod
                    caput gentis erat, ut satis comperit non ex auctoritate seniorum iuventutem in
                    armis esse nec publico consilio Insubrum defectioni Cenomanos sese adiunxisse,
                        <milestone unit="section" n="7"/> excitis ad se principibus id agere ac
                    moliri coepit, ut desciscerent ab Insubribus Cenomani et sublatis signis aut
                    domos redirent aut ad Romanos transirent. <milestone unit="section" n="8"/> et
                    id quidem impetrari nequiit; in id fides data consuli est, ut in acie aut
                    quiescerent aut, si qua etiam occasio fuisset, adiuvarent Romanos. <milestone
                        unit="section" n="9"/> haec ita convenisse Insubres ignorabant; suberat
                    tamen quaedam suspicio animis labare fidem sociorum. itaque cum in aciem
                    eduxissent, neutrum iis cornu committere ausi, ne, si <pb n="p.83"/> dolo
                    cessissent, rem totam inclinarent, post signa in subsidiis eos locaverunt.
                        <milestone unit="section" n="10"/> consul principio pugnae vovit <choice>
                        <corr>aedem</corr>
                        <sic>aecem</sic>
                    </choice> Sospitae <choice>
                        <corr>Iunoni,</corr>
                        <sic>lunoni,</sic>
                    </choice> si eo die hostes fusi fugatique fuissent: a militibus clamor sublatus
                    compotem voti consulem se facturos, et impetus in hostis est factus. <milestone
                        unit="section" n="11"/> non tulerunt Insubres primum concursum. quidam et a
                    Cenomanis, terga repente in ipso certamine adgressis, tumultum ancipitem
                    iniectum auctores sunt, caesaque in medio quinque et triginta milia hostium,
                        <milestone unit="section" n="12"/> quinque milia et ducentos vivos captos,
                    in iis Hamilcarem, Poenorum imperatorem, qui belli causa fuisset; <milestone
                        unit="section" n="13"/> signa militaria centum triginta et carpenta supra
                    ducenta. multa oppida Gallorum, quae Insubrum defectionem secuta erant,
                    dediderunt se Romanis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Minucius consul primo effusis populationibus
                    peragraverat finis Boiorum, deinde, ut relictis Insubribus ad sua tuenda
                    receperant sese, castris se tenuit acie dimicandum cum hoste ratus. <milestone
                        unit="section" n="2"/> nec Boi detrectassent pugnam, ni fama Insubres victos
                    adlata animos fregisset. itaque relicto duce castrisque dissipati per vicos, sua
                    quisque ut defenderent, rationem gerendi belli hosti mutarunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> omissa enim spe per unam dimicationem rei decernendae
                    rursus populari agros et urere tecta vicosque expugnare coepit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> per eosdem dies Clastidium incensum. inde in
                    Ligustinos <choice>
                        <corr>Ilvates,</corr>
                        <sic>lvates,</sic>
                    </choice> qui soli non parebant, legiones ductae. <milestone unit="section"
                        n="5"/> ea quoque gens, ut Insubres acie victos, Boios ita, ut temptare spem
                    certaminis non auderent, territos audivit, in dicionem venit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> litterae consulum amborum de rebus in Gallia prospere
                    gestis sub idem tempus Romam adlatae M. Sergius praetor urbanus in senatu eas,
                    deinde ex auctoritate patrum ad populum recitavit. supplicatio in quadriduum
                    decreta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hiems iam eo tempore erat, et, cum T.
                    Quinctius capta Elatia in Phocide ac Locride hiberna disposita haberet, Opunte
                    seditio orta est. <milestone unit="section" n="2"/> factio una Aetolos, qui
                    propiores erant, altera Romanos accersebat. <pb n="p.84"/>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Aetoli priores venerunt; sed opulentior factio
                    exclusis Aetolis missoque ad imperatorem <choice>
                        <corr>Romanum</corr>
                        <sic>Romanuin</sic>
                    </choice> nuntio usque in adventum eius tenuit urbem. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>arcem</corr>
                        <sic>arcera</sic>
                    </choice> regium tenebat praesidium, neque, ut decederent inde, aut Opuntiorum
                    minis aut auctoritate imperatoris Romani perpelli potuerunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> mora, cur non extemplo oppugnarentur, ea fuit, quod
                    caduceator ab rege venerat locum ac tempus petens colloquio. <milestone
                        unit="section" n="6"/> id gravate regi concessum est, non quin cuperet
                    Quinctius per se partim armis, partim condicionibus confectum videri bellum;
                        <milestone unit="section" n="7"/> necdum enim sciebat, utrum successor sibi
                    alter ex novis consulibus mitteretur, an, quod summa vi ut tenderent amicis et
                    propinquis mandaverat, imperium prorogaretur; <milestone unit="section" n="8"/>
                    aptum autem fore colloquium credebat, ut sibi liberum esset vel ad bellum
                    manenti vel ad pacem decedenti rem inclinare. <milestone unit="section" n="9"/>
                    in sinu Maliaco prope Nicaeam litus elegere. eo rex ab Demetriade cum quinque
                    lembis et una nave rostrata venit. <milestone unit="section" n="10"/> erant cum
                    eo principes Macedonum et Achaeorum exul, vir insignis, Cycliadas. <milestone
                        unit="section" n="11"/> cum imperatore Romano rex Amynander erat et
                    Dionysodorus, Attali legatus, et Agesimbrotus, praefectus Rhodiae classis, et
                    Phaeneas, princeps Aetolorum, et Achaei duo, <milestone unit="section" n="12"/>
                    Aristaenus et Xenophon. inter hos Romanus <hi rend="italics">ad</hi> extremum
                    litus progressus, cum rex in proram navis in ancoris stantis processisset,
                        <milestone unit="section" n="13"/> 'commodius' inquit, 'si in terram
                    egrediaris, ex propinquo dicamus in vicem audiamusque'. cum rex facturum se id
                    negaret, 'quem tandem' inquit Quinctius 'times?' ad hoc ille superbo et regio
                    animo: ' <milestone unit="section" n="14"/> neminem equidem timeo praeter deos
                    immortalis; non omnium autem credo fidei, quos circa te video, <milestone
                        unit="section" n="15"/> atque omnium minime Aetolis'. 'istuc quidem' ait
                    Romanus 'par omnibus periculum est, qui cum hoste ad colloquium congrediuntur,
                    si nulla fides sit.' ' <milestone unit="section" n="16"/> non tamen' inquit, 'T.
                    Quincti, par perfidiae praemium est, si fraude agatur, Philippus et Phaeneas;
                    neque enim aeque difficulter Aetoli <choice>
                        <corr>praetorem</corr>
                        <sic>praetoremn</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.85"/> alium ac Macedones regem in meum locum substituant.' <milestone
                        unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secundum haec silentium fuit, cum Romanus eum
                    aecum censeret priorem dicere, qui petisset colloquium, rex eius esse priorem
                    orationem, <milestone unit="section" n="2"/> qui daret pacis leges, non qui
                    acciperet; tum Romanus: simplicem suam orationem esse; ea enim se dicturum, quae
                    ni fiant, nulla sit pacis condicio. <milestone unit="section" n="3"/> deducenda
                    ex omnibus Graeciae civitatibus regi praesidia esse, captivos et transfugas
                    sociis populi Romani reddendos, restituenda Romanis ea Illyrici loca, quae post
                    pacem in Epiro factam occupasset, <milestone unit="section" n="4"/> Ptolomaeo
                    Aegypti regi reddendas urbes, quas post Philopatoris <choice>
                        <corr>Ptolomaei</corr>
                        <sic>ptolomaei</sic>
                    </choice> mortem occupavisset. suas populique <choice>
                        <corr>Romani</corr>
                        <sic>Roiani</sic>
                    </choice> condiciones has esse; ceterum et socium audiri postulata verum esse.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Attali regis legatus naves captivosque,
                    quae ad Chium navali proelio capta essent, et Nicephorium Venerisque templum,
                    quae spoliasset evastassetque, pro incorruptis restitui; <milestone
                        unit="section" n="6"/> Rhodii Peraeam—regio est continentis adversus
                    insulam, vetustae eorum dicionis—repetebant postulabantque praesidia deduci ab
                    Iaso et a Bargyliis et Euromensium urbe et in Hellesponto Sesto atque Abydo,
                        <milestone unit="section" n="7"/> et Perinthum Byzantiis in antiqui formulam
                    iuris restitui, <milestone unit="section" n="8"/> et liberari omnia Asiae
                    emporia portusque. Achaei Corinthum et Argos repetebant. praetor Aetolorum
                    Phaeneas cum eadem fere, quae Romani, ut Graecia decederetur, postulasset,
                    redderenturque Aetolis urbes, <milestone unit="section" n="9"/> quae quondam
                    iuris ac dicionis eorum fuissent, excepit orationem eius princeps Aetolorum
                    Alexander, vir ut inter Aetolos facundus. <milestone unit="section" n="10"/> iam
                    dudum se reticere ait, non quo quicquam agi putet eo colloquio, sed ne quem
                    sociorum dicentem interpellet. nec de pace cum fide Philippum agere nec bella
                    vera virtute umquam gessisse. <milestone unit="section" n="11"/> in colloquiis
                    insidiari et captare; in bello non congredi aequo campo neque signis collatis
                    dimicare, sed refugientem incendere ac diripere urbes et vincentium praemia
                    victum corrumpere. <milestone unit="section" n="12"/> at non <pb n="p.86"/>
                    <choice>
                        <corr>antiquos</corr>
                        <sic>antiques</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>Macedonum</corr>
                        <sic>Malcedonum</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>reges,</corr>
                        <sic>teges</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">rem ita gessisse,</hi> sed acie bellare solitos, urbibus
                    parcere, quantum possent, quo <choice>
                        <corr>opulentius</corr>
                        <sic>opuleitius</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>haberent</corr>
                        <sic>habereiit</sic>
                    </choice> imperium. <milestone unit="section" n="13"/> nam de quorum possessione
                    dimicetur tollentem nihil sibi praeter <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellura</sic>
                    </choice> relinquere, quod consilium esse? <milestone unit="section" n="14"/>
                    pluris priore anno sociorum urbes in Thessalia evastasse Philippum quam omnes,
                    qui umquam hostes Thessaliae fuerint. <milestone unit="section" n="15"/> ipsis
                    quoque Aetolis eum plura socium quam hostem ademisse: Lysimachiam pulso praetore
                    et praesidio Aetolorum occupasse eum; <milestone unit="section" n="16"/> Cium,
                    item suae dicionis <choice>
                        <corr>urbem,</corr>
                        <sic>urbelu,</sic>
                    </choice> funditus evertisse ac delesse; eadem fraude habere eum Thebas Phthias,
                    Echinum, Larisam, Pharsalum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> motus oratione Alexandri Philippus navem,
                        <milestone unit="section" n="2"/> ut exaudiretur, propius terram applicuit.
                    orsum eum dicere, in Aetolos maxime, violenter Phaeneas interfatus non in verbis
                    rem verti ait: aut bello vincendum aut melioribus parendum esse. ' <milestone
                        unit="section" n="3"/> apparet id quidem' inquit Philippus 'etiam caeco',
                    iocatus in <choice>
                        <corr>valetudinem</corr>
                        <sic>valetudinemi</sic>
                    </choice> oculorum Phaeneae; et erat dicacior natura, quam regem decet, et ne
                    inter seria quidem risu satis temperans. <milestone unit="section" n="4"/>
                    indignari inde coepit, Aetolos tamquam Romanos decedi Graecia iubere, qui,
                    quibus finibus Graecia sit, dicere non possent; ipsius enim Aetoliae Agraeos
                    Apodotosque et Amphilochos, quae permagna eorum pars sit, Graeciam non esse. '
                        <milestone unit="section" n="5"/> an, quod a sociis eorum non abstinuerim,
                    iustam querellam habent, cum ipsi pro lege hunc antiquitus morem servent, ut
                    adversus socios ipsi suos publica tantum auctoritate dempta iuventutem suam
                    militare sinant, et contrariae persaepe acies in utraque parte Aetolica auxilia
                    habeant? <milestone unit="section" n="6"/> neque ego Cium expugnavi, sed Prusiam
                    socium et amicum oppugnantem adiuvi; et Lysimachiam ab" Thracibus vindicavi,
                    sed, quia me necessitas ad hoc bellum a custodia eius avertit, Thraces habent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> et Aetolis haec; Attalo autem Rhodiisque
                    nihil iure debeo; non enim a me, sed ab illis principium belli ortum est;
                        <milestone unit="section" n="8"/> Romanorum autem honoris causa <choice>
                        <corr>Peraean</corr>
                        <sic>Peraeaj</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.87"/>
                    <choice>
                        <corr>Rhodiis</corr>
                        <sic>IThodiis</sic>
                    </choice> et naves Attalo cum captivis, qui comparebunt, restituam. <milestone
                        unit="section" n="9"/> nam quod ad Nicephorium Venerisque templi
                    restitutionem attinet, <milestone unit="section" n="10"/> quid restitui ea
                    postulantibus <choice>
                        <corr>respondeam,</corr>
                        <sic>respondean</sic>
                    </choice> , nisi, quo uno modo silvae lucique caesi restitui possunt, curam
                    impensamque sationis me praestaturum, — quoniam haec inter se reges postulare et
                    respondere placet. <milestone unit="section" n="11"/> extrema eius oratio
                    adversus Achaeos fuit, in qua orsus ab Antigoni primum, suis deinde erga gentem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> meritis, recitari decreta eorum iussit omnis divinos humanosque
                    honores complexa atque eis obiecit recens decretum, <milestone unit="section"
                        n="12"/> quo ab se descivissent; invectusque graviter in perfidiam eorum,
                    Argos tamen se iis redditurum dixit; <milestone unit="section" n="13"/> de
                    Corintho cum imperatore Romano deliberaturum esse quaesiturumque ab eo simul,
                    utrum iisne urbibus decedere se aecum censeat, quas ab se ipso captas iure belli
                    habeat, an iis etiam, quas a maioribus suis accepisset. <milestone
                        unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> parantibus Achaeis Aetolisque ad ea
                    respondere, cum prope occasum sol esset, dilato in posterum diem colloquio
                    Philippus in stationem, <milestone unit="section" n="2"/> ex qua profectus erat,
                    Romani sociique in castra redierunt. Quinctius postero die ad Nicaeam—is enim
                    locus placuerat—ad constitutum tempus venit; Philippus nullus usquam, nec
                    nuntius ab eo per aliquot horas veniebat, et iam desperantibus venturum repente
                    apparuerunt naves. <milestone unit="section" n="3"/> atque ipse quidem, cum tam
                    gravia et indigna imperarentur, inopem consilii diem consumpsisse deliberando
                    aiebat; <milestone unit="section" n="4"/> vulgo credebant de industria rem in
                    serum tractam, ne tempus dari posset Achaeis Aetolisque ad respondendum,
                        <milestone unit="section" n="5"/> et <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> opinionem ipse adfirmavit petendo, ut summotis aliis, ne tempus
                    altercando tereretur et aliqui finis rei imponi posset, cum ipso imperatore
                    Romano liceret sibi colloqui. <milestone unit="section" n="6"/> id primo non
                    acceptum, ne excludi colloquio viderentur socii, <milestone unit="section" n="7"
                    /> dein, cum haud absisteret petere, ex omnium consilio Romanus imperator cum
                    Ap. Claudio tribuno militum ceteris summotis ad extremum litus <pb n="p.88"/>
                    processit; <milestone unit="section" n="8"/> rex cum duobus, quos pridie
                    adhibuerat, in terram est egressus. ibi cum aliquamdiu secreto locuti essent,
                    quae acta Philippus ad suos rettulerit, <milestone unit="section" n="9"/> minus
                    compertum est; Quinctius haec rettulit ad socios: Romanis eum cedere tota
                    Illyrici ora, perfugas remittere ac si qui sint captivi; <milestone
                        unit="section" n="10"/> Attalo naves et <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> iis captos navalis socios, Rhodiis regionem, quam Peraean vocant,
                    reddere, Iaso et Bargyliis non cessurum; <milestone unit="section" n="11"/>
                    Aetolis Pharsalum Larisamque reddere, Thebas non reddere; Achaeis non Argis modo
                    sed etiam Corintho cessurum. <milestone unit="section" n="12"/> nulli omnium
                    placere partium, quibus cessurus aut non cessurus esset, destinatio: plus enim
                    amitti in iis quam acquiri, nec umquam, nisi tota deduxisset Graecia praesidia,
                    causas certaminum defore. <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec toto ex concilio certatim omnes
                    vociferarentur, ad Philippum quoque procul stantem vox est perlata. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque a Quinctio petit, ut rem totam in posterum
                    diem differret: profecto aut persuasurum se aut persuaderi sibi passurum.
                        <milestone unit="section" n="3"/> litus ad Thronium colloquio destinatur. eo
                    mature conventum est. ibi Philippus primum et Quinctium et omnis qui aderant
                    rogare, ne spem pacis turbare vellent, <milestone unit="section" n="4"/>
                    postremo petere tempus, quo legatos mittere Romam ad senatum posset: aut iis
                    condicionibus se pacem impetraturum aut quascumque senatus dedisset leges pacis
                    accepturum. <milestone unit="section" n="5"/> id ceteris haudquaquam placebat:
                    nec enim aliud quam moram et <choice>
                        <corr>dilationem</corr>
                        <sic>dilationemr</sic>
                    </choice> ad colligendas vires quaeri; <milestone unit="section" n="6"/>
                    Quinctius verum id futurum fuisse dicere, si aestas et tempus rerum gerendarum
                    esset; nunc hieme instante nihil amitti dato spatio ad legatos mittendos;
                        <milestone unit="section" n="7"/> nam neque sine auctoritate senatus ratum
                    quicquam eorum fore, quae cum rege ipsi pepigissent, et explorari, dum bello
                    necessariam quietem ipsa hiems daret, senatus auctoritatem posse. in hanc
                    sententiam et ceteri sociorum principes concesserunt; <milestone unit="section"
                        n="8"/> indutiisque datis in duos menses, et ipsos mittere singulos legatos
                    ad senatum <pb n="p.89"/> edocendum, ne fraude regis caperetur, placuit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> additum indutiarum pacto, ut regia
                    praesidia Phocide ac Locride extemplo deducerentur. <milestone unit="section"
                        n="10"/> et ipse Quinctius cum sociorum legatis Amynandrum, Athamanum regem,
                    ut speciem legationi adiceret, et Q. Fabium—uxoris Quincti sororis filius
                    erat—et Q. Fulvium et Ap. Claudium misit. <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ut ventum Romam est, prius sociorum legati
                    quam regis auditi sunt. cetera eorum oratio conviciis regis consumpta est;
                        <milestone unit="section" n="2"/> moverunt maxime senatum demonstrando maris
                    terrarumque regionis eius situm, <milestone unit="section" n="3"/> ut omnibus
                    appareret, si Demetriadem in Thessalia, Chalcidem in Euboea, Corinthum in Achaia
                    rex teneret, non posse liberam Graeciam esse, <milestone unit="section" n="4"/>
                    et ipsum Philippum non contumeliosius quam verius compedes eas Graeciae
                    appellare. <milestone unit="section" n="5"/> legati deinde regis intromissi;
                    quibus longiorem exorsis orationem brevis interrogatio, cessurusne iis tribus
                    urbibus esset, sermonem incidit, cum mandati sibi de iis nominatim negarent
                    quicquam. sic infecta pace regii dimissi; Quinctio liberum arbitrium pacis ac
                    belli permissum. <milestone unit="section" n="6"/> cui ut satis apparuit non
                    taedere belli senatum, et ipse victoriae quam pacis avidior neque colloquium
                    postea Philippo dedit neque legationem aliam, quam quae omni Graecia decedi
                    nuntiaret, admissurum dixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus, cum acie decernendum videret et
                    undique ad se contrahendas vires, maxime de Achaiae urbibus, <milestone
                        unit="section" n="2"/> regionis ab se diversae, et magis tamen de Argis quam
                    de Corintho sollicitus, optimum ratus Nabidi eam Lacedaemoniorum tyranno velut
                    fiduciariam dare, ut victori sibi restitueret, si quid adversi accidisset, ipse
                    haberet, Philocli, qui Corintho Argisque praeerat, scribit, ut tyrannum ipse
                    conveniret. <milestone unit="section" n="3"/> Philocles, praeterquam quod iam
                    veniebat cum munere, adicit, ad pignus futurae regi cum tyranno amicitiae,
                    filias suas regem Nabidis filiis matrimonio coniungere velle. <milestone
                        unit="section" n="4"/> tyrannus primo negare aliter urbem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> se accepturum, nisi Argivorum ipsorum decreto <pb n="p.90"/>
                    accersitus ad auxilium urbis esset, <milestone unit="section" n="5"/> deinde, ut
                    frequenti contione non aspernatos modo sed abominatos <choice>
                        <corr>etiam</corr>
                        <sic>etiarn</sic>
                    </choice> nomen tyranni audivit, causam se spoliandi eos <choice>
                        <corr>nactum</corr>
                        <sic>nactur</sic>
                    </choice> ratus tradere, ubi vellet, urbem Philoclen iussit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> nocte ignaris omnibus acceptus in urbem est tyrannus;
                    prima luce occupata omnia superiora loca <choice>
                        <corr>portaeque</corr>
                        <sic>portaeqlie</sic>
                    </choice> clausae. <milestone unit="section" n="7"/> paucis principum inter
                    primum tumultum elapsis, eorum absentium direptae fortunae; praesentibus aurum
                    atque argentum ablatum, pecuniae imperatae ingentes. <milestone unit="section"
                        n="8"/> qui non cunctanter contulere, sine contumelia et laceratione
                    corporum dimissi; quos occulere aut retrahere aliquid suspicio fuit, in servilem
                    modum lacerati atque extorti. <milestone unit="section" n="9"/> contione inde
                    advocata rogationes promulgavit, unam de tabulis novis, alteram de agro viritim
                    dividendo, duas faces novantibus res ad plebem in optimates accendendam.
                        <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam in potestate Argivorum civitas erat,
                    nihil eius memor tyrannus, a quo <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> civitatem et in quam condicionem accepisset, <milestone unit="section"
                        n="2"/> legatos Elatiam ad Quinctium et <hi rend="italics">ad</hi> Attalum
                    Aeginae hibernantem mittit, qui nuntiarent Argos in potestate sua esse: eo si
                    veniret Quinctius ad colloquium, non diffidere sibi omnia cum eo conventura.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Quinctius, ut eo quoque praesidio
                    Philippum nudaret, cum adnuisset se venturum, mittit ad Attalum, ut ab Aegina
                    Sicyonem sibi occurreret, <milestone unit="section" n="4"/> ipse ab Anticyra
                    decem quinqueremibus, quas iis forte ipsis diebus L. Quinctius frater eius
                    adduxerat ex hibernis Corcyrae, Sicyonem tramisit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> iam ibi Attalus erat; qui cum tyranno ad Romanum imperatorem, non
                    Romano ad tyrannum eundum diceret, in sententiam suam Quinctium traduxit, ne in
                    urbem ipsam Argos iret. <milestone unit="section" n="6"/> haud procul urbe
                    Mycenica vocatur; in eo loco ut congrederentur convenit. <milestone
                        unit="section" n="7"/> Quinctius cum fratre et tribunis militum paucis,
                    Attalus cum regio comitatu, Nicostratus, Achaeorum praetor, cum auxiliaribus
                    paucis venit. <milestone unit="section" n="8"/> tyrannum ibi cum omnibus copiis
                    opperientem invenerunt. progressus armatus <pb n="p.91"/> cum satellitibus
                    armatis est in medium fere interiacentis campi; inermis Quinctius cum fratre et
                    duobus tribunis militum, inermi item regi praetor Achaeorum et unus ex
                    purpuratis latus cingebant. <milestone unit="section" n="9"/> initium sermonis
                    ab excusatione tyranni ortum, quod armatus ipse armatisque saeptus, cum inermes
                    Romanum imperatorem regemque cerneret, in colloquium venisset: <milestone
                        unit="section" n="10"/> neque enim se illos timere dixit, sed exules
                    Argivorum. inde ubi de condicionibus amicitiae coeptum agi est, Romanus duas
                    postulare res, unam, ut bellum <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumn</sic>
                    </choice> Achaeis finiret, alteram, ut adversus Philippum mitteret secum
                    auxilia. ea se missurum dixit; pro pace cum Achaeis indutiae impetratae, donec
                    bellum cum Philippo finiretur. <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> de Argis quoque disceptatio ab Attalo rege est
                    mota, cum fraude Philoclis proditam urbem vi ab eo teneri argueret, ille ab
                    ipsis Argivis se defenderet accitum. <milestone unit="section" n="2"/> contionem
                    rex Argivorum postulabat, ut id sciri posset; nec tyrannus abnuere; sed deductis
                    ex urbe praesidiis liberam contionem non immixtis Lacedaemoniis declaraturam,
                    quid Argivi vellent, praeberi debere dicebat rex; tyrannus negavit deducturum.
                        <milestone unit="section" n="3"/> haec disceptatio sine exitu fuit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> de colloquio discessum sescentis
                    Cretensibus ab tyranno datis Romano indutiisque inter Nicostratum, praetorem
                    Achaeorum, et Lacedaemoniorum tyrannum in quattuor menses factis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> inde Quinctius Corinthum est profectus et ad
                    portam cum Cretensium cohorte accessit, ut Philocli praefecto urbis appareret
                    tyrannum a Philippo descisse. <milestone unit="section" n="6"/> Philocles et
                    ipse ad imperatorem Romanum in colloquium venit hortantique, ut extemplo
                    transiret urbemque traderet, ita respondit, ut distulisse rem magis quam negasse
                    videretur. <milestone unit="section" n="7"/> a Corintho Quinctius Anticyram
                    traiecit; inde fratrem ad temptandam Acarnanum gentem misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Attalus ab Argis Sicyonem est profectus. ibi
                    et civitas novis honoribus veteres regis honores auxit, <pb n="p.92"/> et rex ad
                    id, quod sacrum Apollinis agrum <choice>
                        <corr>grandi</corr>
                        <sic>grand</sic>
                    </choice> quondam pecunia redemerat iis, <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quoque, ne sine aliqua munificentia praeteriret civitatem sociam atque
                    amicam, decem talenta argenti dono dedit et decem milia medimnum frumenti; atque
                    ita Cenchreas ad naves redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> et Nabis firmato <choice>
                        <corr>praesidio</corr>
                        <sic>presidio</sic>
                    </choice> Argis <choice>
                        <corr>Lacedaemonem</corr>
                        <sic>Lacedaemonera</sic>
                    </choice> regressus, cum ipse viros spoliasset, ad feminas spoliandas uxorem
                    Argos remisit. <milestone unit="section" n="11"/> ea nunc singulas illustres,
                    nunc simul plures genere inter se iunctas accersendo blandiendoque ac minando
                    non aurum modo iis, sed postremo vestem quoque mundumque omnem muliebrem ademit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
