<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-10 - 7</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars I. Libri I-X. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1898</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="7" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber VII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> annus hic erit insignis novi hominis
                    consulatu, insignis novis duobus magistratibus, praetura et curuli aedilitate.
                    hos sibi patricii quaesivere honores pro concesso plebi altero consulatu.
                        <milestone unit="section" n="2"/> plebes consulatum L. Sextio, cuius lege
                    partus erat, dedit; patres praeturam Sp. Furio M. f. Camillo, aedilitatem Cn.
                    Quinctio Capitolino et P. Cornelio Scipioni, suarum gentium viris, gratia
                    campestri dederunt. L. Sextio collega ex patribus datus L. Aemilius Mamercinus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> principio anni et de Gallis, quos primo
                    palatos per Apuliam congregari iam fama erat, et de Hernicorum defectione
                    agitata mentio. <milestone unit="section" n="4"/> cum de industria omnia, ne
                    quid per plebeium consulem ageretur, proferrentur, silentium omnium rerum ac
                    iustitio simile otium fuit, <milestone unit="section" n="5"/> nisi quod, non
                    patientibus tacitum tribunis, quod pro consule uno plebeio tres patricios
                    magistratus curulibus sellis praetextatos tamquam consules sedentes nobilitas
                    sibi sumpsisset, <milestone unit="section" n="6"/> praetorem quidem etiam iura
                    reddentem et collegam consulibus atque iisdem auspiciis creatum, verecundia inde
                    inposita est senatui ex patribus iubendi aediles curules creari. primo, ut
                    alternis annis ex plebe fierent, convenerat; postea promiscuum fuit. </p>
                <p> inde L. Genucio <milestone unit="section" n="7"/> et Q. Servilio consulibus et
                    ab seditione et a bello quietis rebus, ne quando a metu ac periculis vacarent,
                    pestilentia ingens orta. <milestone unit="section" n="8"/> censorem, aedilem
                    curulem, tres tribunos plebis mortuos ferunt, <pb n="p.399"/> pro portione et ex
                    multitudine alia multa funera fuisse; maxumeque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> pestilentiam insignem mors quamvis matura, tamen acerba M. Furi fecit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> fuit enim vere vir unicus in omni fortuna,
                    princeps pace belloque, priusquam exulatum iret, clarior in exilio vel desiderio
                    civitatis, quae capta absentis inploravit opem, vel felicitate, qua restitutus
                    in patriam secum patriam ipsam restituit; <milestone unit="section" n="10"/> par
                    deinde per quinque et viginti annos — tot enim postea vixit—titulo tantae
                    gloriae fuit dignusque habitus, quem secundum a Romulo conditorem <choice>
                        <corr>urbis</corr>
                        <sic>uirbis</sic>
                    </choice> Romanae ferrent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et hoc et insequenti anno C. Sulpicio Petico
                    C. Licinio Stolone consulibus pestilentia fuit. <milestone unit="section" n="2"
                    /> eo nihil dignum memoria actum, nisi quod pacis deum exposcendae causa tertio <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> post conditam urbem lectisternium fuit. <milestone unit="section"
                        n="3"/> et cum vis morbi nec humanis consiliis nec ope divina levaretur,
                    victis superstitione animis ludi quoque scaenici, nova res bellicoso populo —
                    nam circi modo spectaculum fuerat—, inter alia <choice>
                        <corr>caelestis</corr>
                        <sic>caelaestis</sic>
                    </choice> irae placamina instituti dicuntur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    ceterum parva <hi rend="italics">haec</hi> quoque, ut ferme principia omnia, et
                    ea ipsa peregrina res fuit. sine carmine ullo, sine imitandorum carminum actu
                    ludiones, ex Etruria acciti, ad tibicinis modos saltantes haud indecoros motus
                    more Tusco dabant. <milestone unit="section" n="5"/> imitari deinde eos iuventus
                    simul inconditis inter se iocularia fundentes versibus coepere, nec absoni a
                    voce motus erant. <milestone unit="section" n="6"/> accepta itaque res
                    saepiusque usurpando excitata. vernaculis artificibus, quia ister Tusco verbo
                    ludio vocabatur, nomen histrionibus inditum; <milestone unit="section" n="7"/>
                    qui non, sicut ante, Fescennino versu similem inconpositum temere ac rudem
                    alternis iaciebant, sed <choice>
                        <corr>impletas</corr>
                        <sic>inpletas</sic>
                    </choice> modis saturas descripto iam ad tibicinem cantu motuque congruenti
                    peragebant. <milestone unit="section" n="8"/> Livius post aliquot annis, qui ab
                    saturis ausus est primus argumento fabulam serere, idem scilicet, id quod omnes <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> erant, suorum carminum actor, <milestone unit="section" n="9"/>
                    dicitur, cum saepius revocatus vocem obtudisset, venia petita puerum ad <choice>
                        <corr>canendum</corr>
                        <sic>canendnum</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.400"/> ante tibicinem cum statuisset, canticum egisse aliquanto magis
                    vigente motu, quia nihil vocis usus inpediebat. <milestone unit="section" n="10"
                    /> inde ad manum cantari histrionibus coeptum, diverbiaque tantum ipsorum voci
                    relicta. <milestone unit="section" n="11"/> postquam lege hac fabularum ab risu
                    ac soluto ioco res avocabatur et ludus in artem paulatim verterat, iuventus
                    histrionibus fabellarum actu relicto ipsa inter se more antiquo ridicula intexta
                    versibus iactitare coepit; quae exodia postea appellata consertaque fabellis
                    potissimum Atellanis sunt. <milestone unit="section" n="12"/> quod genus ludorum
                    ab Oscis acceptum tenuit iuventus nec ab histrionibus pollui passa est: eo
                    institutum manet, ut actores Atellanarum nec tribu moveantur et stipendia,
                    tamquam expertes artis ludicrae, faciant. <milestone unit="section" n="13"/>
                    inter aliarum parva principia rerum ludorum quoque prima origo ponenda visa est,
                    ut appareret, quam ab sano initio res in hanc vix opulentis regnis tolerabilem
                    insaniam venerit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nec tamen ludorum primum initium procurandis
                    religionibus datum aut religione animos aut corpora morbis levavit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> quin etiam, cum medios forte ludos circus Tiberi
                    superfuso inrigatus inpedisset, id vero, velut aversis iam dis aspernantibusque
                    placamina irae, terrorem ingentem fecit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    itaque Cn. Genucio L. Aemilio Mamercino iterum consulibus, cum piaculorum magis
                    conquisitio animos quam corpora morbi adficerent, repetitum ex seniorum memoria
                    dicitur, pestilentiam quondam clavo ab dictatore fixo sedatam. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ea religione adductus senatus dictatorem clavi
                    figendi causa dici iussit. dictus L. Manlius Imperiosus L. Pinarium magistrum
                    equitum dixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> lex vetusta est, priscis litteris verbisque
                    scripta, ut, qui praetor maximus sit, idibus Septembribus clavum pangat; fixa
                    fuit dextro lateri aedis Iovis optimi maximi, ex qua parte Minervae templum est.
                        <milestone unit="section" n="6"/> eum clavum, quia rarae per ea tempora
                    litterae erant, notam numeri annorum fuisse ferunt eoque Minervae templo dicatam
                    legem, quia numerus Minervae <choice>
                        <corr>inuentum</corr>
                        <sic>inventurn</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.401"/> sit. <milestone unit="section" n="7"/> Volsiniis <choice>
                        <corr>quoque</corr>
                        <sic>quoqpe</sic>
                    </choice> clavos indices numeri annorum fixos in templo Nortiae, Etruscae deae,
                    conparere diligens talium monumentorum auctor Cincius adfirmat. <milestone
                        unit="section" n="8"/> Horatius consul ea lege templum Iovis optimi maximi
                    dedicavit anno post reges exactos; a consulibus postea ad dictatores, quia maius
                    imperium erat, sollemne clavi figendi translatum est. intermisso deinde more
                    digna etiam per se visa res, propter quam dictator crearetur. <milestone
                        unit="section" n="9"/> qua de causa creatus L. Manlius, perinde ac rei
                    gerendae ac non solvendae religionis gratia creatus esset, bellum Hernicum
                    adfectans dilectu acerbo iuventutem agitavit; tandemque omnibus in eum tribunis
                    plebis coortis, seu vi seu verecundia victus, dictatura abiit <milestone
                        unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> neque eo minus principio insequentis annis Q.
                    Servilio Ahala L. Genucio consulibus dies Manlio dicitur a M. Pomponio tribuno
                    plebis. <milestone unit="section" n="2"/> acerbitas in dilectu, non damno modo
                    civium sed etiam laceratione corporum cumulata, <milestone unit="section" n="3"
                    /> partim virgis caesis, qui ad nomina non respondissent, partim in vincula
                    ductis, invisa erat, et ante omnia invisum ipsum ingenium atrox cognomenque
                    Imperiosi, grave liberae civitati, ab ostentatione saevitiae adscitum, quam non
                    magis in alienis quam in proximis ac sanguine ipse suo <choice>
                        <corr>exerceret.</corr>
                        <sic>exercerp;.</sic>
                    </choice> criminique ei tribunus inter cetera dabat, <milestone unit="section"
                        n="4"/> quod filium iuvenem, nullius probri conpertum, extorrem urbe domo
                    penatibus, foro luce congressu aequalium prohibitum, in opus servile, <milestone
                        unit="section" n="5"/> prope in carcerem atque in ergastulum dederit, ubi
                    summo loco natus dictatorius iuvenis cotidiana miseria disceret vere imperioso
                    patre se natum esse. at quam ob noxam? quia infacundior sit et lingua
                    inpromptus. <milestone unit="section" n="6"/> quod naturae damnum utrum
                    nutriendum patri, si quidquam in eo humani esset, an castigandum ac vexatione
                    insigne faciendum fuisse? ne mutas quidem bestias minus alere ac fovere, si quid
                    ex progenie sua <choice>
                        <corr>parum</corr>
                        <sic>parur</sic>
                    </choice> prosperum sit; <milestone unit="section" n="7"/> at hercule L. Manlium
                    malum malo augere filii et tarditatem ingenii <pb n="p.402"/> insuper premere
                    et, si quid in eo exiguum naturalis vigoris sit, id extinguere vita agresti et
                    rustico cultu inter pecudes habendo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnium potius his criminationibus quam ipsius
                    iuvenis inritatus est animus; quin contra, se quoque parenti causam invidiae
                    atque criminum esse aegre passus, <milestone unit="section" n="2"/> ut omnes di
                    hominesque scirent se parenti opem latam quam inimicis eius malle, capit
                    consilium rudis quidem atque agrestis animi, sed, quamquam non civilis exempli,
                    tamen pietate laudabile. <milestone unit="section" n="3"/> inscientibus cunctis
                    cultro succinctus mane in urbem atque a porta domum confestim ad M. Pomponium
                    tribunum pergit: ianitori opus esse sibi domino eius convento extemplo ait:
                        <milestone unit="section" n="4"/> nuntiaret T. Manlium L. f. esse. mox
                    introductus — etenim percitum ira in patrem spes erat aut criminis aliquid novi
                    aut consilii ad rem agendam deferre—salute accepta redditaque esse ait, quae cum
                    eo agere arbitris remotis velit. <milestone unit="section" n="5"/> procul inde
                    omnibus abire iussis cultrum stringit et super lectum stans ferro intento, nisi
                    in quae ipse concepisset verba iuraret, se patris eius accusandi causa concilium
                    plebis numquam habiturum, se eum extemplo transfixurum minatur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> pavidus tribunus, quippe qui ferrum ante oculos
                    micare, se solum inermem, illum praevalidum iuvenem et, quod <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus timendum erat, stolide ferocem viribus suis cerneret, adiurat in
                    quae adactus est verba. <milestone unit="section" n="7"/> et prae se deinde
                    tulit ea vi subactum se incepto destitisse. nec perinde ut maluisset plebes sibi
                    suffragii ferendi de tam crudeli et superbo reo potestatem fieri, ita aegre
                    habuit filium id pro parente ausum; eoque id laudabilius erat, quod animum eius
                    tanta acerbitas patria nihil a pietate avertisset. </p>
                <p> itaque non patri modo remissa causae dictio est, <milestone unit="section" n="8"
                    /> sed ipsi etiam adulescenti ea res honori fuit, <milestone unit="section"
                        n="9"/> et, cum eo anno primum placuisset tribunos militum ad legiones
                    suffragio fieri—nam antea, sicut nunc, quos Rufulos <pb n="p.403"/> vocant,
                    imperatores ipsi faciebant—, secundum in sex locis tenuit, nullis domi
                    militiaeque ad conciliandam gratiam meritis, ut qui rure et procul coetu hominum
                    iuventam egisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno, seu motu terrae seu qua vi alia,
                    forum medium ferme specu vasto conlapsum in inmensam altitudinem dicitur;
                        <milestone unit="section" n="2"/> neque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> voraginem coniectu terrae, cum pro se quisque gereret, expleri
                    potuisse, priusquam deum monitu quaeri coeptum, quo plurimum populus Romanus
                    posset: <milestone unit="section" n="3"/> id enim illi loco dicandum vates
                    canebant, si rem publicam Romanam perpetuam esse vellent. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> M. Curtium, iuvenem bello egregium, castigasse ferunt dubitantes, an
                    ullum magis Romanum bonum quam arma virtusque esset, et silentio facto templa
                    deorum inmortalium, <milestone unit="section" n="4"/> quae foro inminent,
                    Capitoliumque intuentem et manus nunc in caelum, nunc in patentes terrae hiatus
                        <hi rend="italics">ad</hi> deos manes porrigentem se devovisse; <milestone
                        unit="section" n="5"/> equoque deinde quam poterat maxime exornato
                    insidentem armatum se in specum inmisisse, donaque ac fruges super eum a
                    multitudine virorum ac mulierum congestas, lacumque Curtium non ab antiquo illo
                    T. Tati milite Curtio Mettio, sed ab hoc appellatum. <milestone unit="section"
                        n="6"/> cura non deesset, si qua ad verum via inquirentem ferret; nunc fama
                    rerum standum est, ubi certam derogat vetustas fidem; et lacus nomen ab hac
                    recentiore insignitius fabula est. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>post</corr>
                        <sic>Post</sic>
                    </choice> tanti prodigii procurationem eodem anno de Hernicis consultus senatus
                    cum fetiales ad res repetendas nequiquam misisset, primo quoque die ferendum ad
                    populum de bello indicendo Hernicis censuit, populusque id bellum frequens
                    iussit. <milestone unit="section" n="8"/> L. Genucio consuli ea provincia sorte
                    evenit. in expectatione civitas erat, quod primus ille de plebe consul bellum
                    suis auspiciis gesturus esset, perinde ut evenisset res, ita communicatos
                    honores pro bene aut secus consulto habitura. forte ita tulit casus, <milestone
                        unit="section" n="9"/> ut Genucius ad hostes magno conatu profectus in
                    insidias praecipitaret <hi rend="italics">et</hi>
                    <choice>
                        <corr>legionibus</corr>
                        <sic>legioniba</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.404"/> necopinato pavore fusis consul circumventus ab insciis, quem
                    intercepissent, occideretur. <choice>
                        <corr>quod</corr>
                        <sic>Quod</sic>
                    </choice> ubi est Romam nuntiatum, <milestone unit="section" n="10"/> nequaquam <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantur</sic>
                    </choice> publica calamitate maesti patres, quantum feroces infelici consulis
                    plebei ductu, fremunt omnibus locis: irent, crearent consules ex plebe,
                    transferrent auspicia, quo nefas esset. <milestone unit="section" n="11"/>
                    potuisse patres plebi scito pelli honoribus suis; num etiam in deos immortales
                    inauspicatam legem valuisse? vindicasse ipsos suum numen, sua auspicia, quae ut
                    primum contacta sint ab eo, a quo nec ius nec fas fuerit, deletum cum duce
                    exercitum documento fuisse, ne deinde turbato gentium iure comitia haberentur.
                        <milestone unit="section" n="12"/> his vocibus cura et forum personat. Ap.
                    Claudium, quia dissuaserat legem, maiore nunc auctoritate eventum reprehensi ab
                    se consilii incusantem, dictatorem consensu patriciorum Servilius consul dicit,
                    dilectusque et iustitium indictum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam dictator legionesque novae in
                    Hernicos venirent, ductu C. Sulpici legati res per occasionem gesta egregie est.
                        <milestone unit="section" n="2"/> in Hernicos, morte consulis contemptim ad
                    castra Romana cum haud dubia expugnandi spe succedentes, hortante legato et
                    plenis irae atque indignitatis militum animis eruptio est facta. multum ab spe
                    adeundi valli res Hernicis afuit; adeo turbatis inde ordinibus abscessere.
                        <milestone unit="section" n="3"/> dictatoris deinde adventu novus veteri
                    exercitus iungitur et copiae duplicantur; et pro contione dictator laudibus
                    legati militumque, quorum virtute castra defensa erant, simul audientibus laudes
                    meritas tollit animos, simul ceteros ad aemulandas virtutes acuit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> neque segnius ad hostes bellum apparatur, qui et
                    parti ante decoris memores neque ignari auctarum virium hostis suas quoque vires
                    augent. omne Hernicum nomen, omnis militaris aetas excitur; quadringenariae octo
                    cohortes, lecta robora virorum, scribuntur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    hunc eximium florem iuventutis eo etiam, quod, ut duplex acciperent stipendium,
                    decreverant, spei animorumque inplevere; inmunes quoque <pb n="p.405"/> operum
                    militarium erant, ut in unum pugnae laborem reservati plus sibi quam pro virili
                    parte adnitendum scirent; <milestone unit="section" n="6"/> extra ordinem etiam
                    in acie locati, quo conspectior virtus esset. <choice>
                        <corr>duum</corr>
                        <sic>Duum</sic>
                    </choice> milium planities castra Romana ab Hernicis dirimebat; <milestone
                        unit="section" n="7"/> ibi pari ferme utrimque spatio in medio pugnatum est.
                    primo stetit ambigua spe pugna nequi quam saepe conatis equitibus Romanis impetu
                    turbare hostium aciem. <milestone unit="section" n="8"/> postquam equestris
                    pugna effectu quam conatibus vanior erat, consulto prius dictatore equites,
                    permissu deinde eius relictis equis, clamore ingenti provolant ante signa et
                    novam integrant pugnam. <milestone unit="section" n="9"/> neque sustineri
                    poterant, ni extraordinariae cohortes pari corporum animorumque robore se
                    obiecissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Tune inter primores duorum populorum res
                    geritur; quidquid hinc aut illine communis Mars belli aufert, multiplex quam pro
                    numero damnum est. vulgus aliud armatorum, velut delegata primoribus pugna,
                    eventum suum in virtute aliena ponit. multi utrimque cadunt, plures vulnera
                    accipiunt; <milestone unit="section" n="2"/> tandem equites alius alium
                    increpantes, quid deinde restaret, quaerendo, si neque ex equis pepulissent
                    hostem neque pedites quicquam momenti facerent? quam tertiam expectarent pugnam?
                    quid ante signa feroces prosiluissent et alieno pugnarent loco? <milestone
                        unit="section" n="3"/> — his inter se vocibus concitati clamore renovato
                    inferunt pedem et primum gradu moverunt hostem, deinde pepulerunt, postremo iam
                    haud dubie avertunt; <milestone unit="section" n="4"/> neque, tam vires pares
                    quae superaverit res, facile dictu est, nisi quod perpetua fortuna utriusque
                    populi et extollere animos et minuere potuit. usque ad castra fugientes Hernicos
                    Romanus sequitur; castrorum oppugnatione, <milestone unit="section" n="5"/> quia
                    serum erat diei, abstinuere. diu non perlitatum tenuerat dictatorem, ne ante
                    meridiem signum dare posset; eo in noctem tractum erat certamen. <milestone
                        unit="section" n="6"/> postero die deserta fuga castra Hernicorum, et saucii
                    relicti quidam inventi, agmenque fugientium ab Signinis, cum praeter moenia
                    eorum <pb n="p.406"/> infrequentia conspecta signa essent, fusum ac per agros
                    trepida fuga palatum est. <milestone unit="section" n="7"/> nec Romanis
                    incruenta victoria fuit; quarta pars militum amissa, et, ubi haud minus iacturae
                    fuit, aliquot equites Romani cecidere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> insequenti anno cum C. Sulpicius et C.
                    Licinius Calvus consules in Hernicos exercitum duxissent neque inventis in agro
                    hostibus Ferentinum urbem eorum vi cepissent, revertentibus inde eis Tiburtes
                    portas clausere. <milestone unit="section" n="2"/> ea ultima fuit causa, cum
                    multae ante querimoniae ultro citroque iactatae essent, cur per fetiales rebus
                    repetitis bellum Tiburti populo indiceretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> dictatorem T. Quinctium Poenum eo anno fuisse
                    satis constat et magistrum equitum Ser. Cornelium Maluginensem. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Macer Licinius comitiorum habendorum causa et ab
                    Licinio consule dictum scribit, quia collega comitia bello praeferre festinante,
                    ut continuaret consulatum, obviam eundum pravae cupiditati fuerit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quaesita ea propriae familiae laus leviorem auctorem
                    Licinium facit. cum mentionem eius rei in vetustioribus annalibus nullam
                    inveniam, magis ut belli Gallici causa dictatorem creatum arbitrer inclinat
                    animus. <milestone unit="section" n="6"/> eo certe anno Galli ad tertium lapidem
                    Salaria via trans pontem Anienis castra habuere. </p>
                <p> dictator cum tumultus Gallici causa iustitium edixisset, omnes iuniores
                    sacramento adegit ingentique exercitu ab urbe profectus in citeriore ripa
                    Anienis castra posuit. <milestone unit="section" n="7"/> pons in medio erat
                    neutris eum rumpentibus, ne timoris indicium esset. proelia de occupando ponte
                    crebra erant, nec, qui poterentur, incertis viribus satis discerni poterat.
                        <milestone unit="section" n="8"/> tum eximia corporis magnitudine in vacuum
                    pontem Gallus processit et, quantum maxima voce potuit, 'quem nunc' inquit 'Roma
                    virum fortissimum habet, procedat, agedum, ad pugnam, ut noster duorum eventus
                    ostendat, utra gens bello sit melior.' <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> diu inter primores iuvenum Romanorum silentium
                        <pb n="p.407"/> fuit, cum et abnuere certamen vererentur et praecipuam
                    sortem periculi petere nollent; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> T. Manlius L. f., qui patrem a vexatione tribunicia vindicaverat, ex
                    statione ad dictatorem pergit. 'iniussu tuo' inquit, 'imperator, extra ordinem
                    numquam pugnaverim, non si certam victoriam videam; <milestone unit="section"
                        n="3"/> si tu permittis, volo ego illi beluae ostendere, quando adeo ferox
                    praesultat hostium signis, me ex ea familia ortum, quae Gallorum agmen ex rupe
                    Tarpeia deiecit.' <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> dictator 'macte virtute' inquit 'ac pietate in patrem patriamque, T.
                    Manli, esto. perge et nomen Romanum invictum iuvantibus dis praesta'. <choice>
                        <corr>armant</corr>
                        <sic>Armant</sic>
                    </choice> inde iuvenem aequales; <milestone unit="section" n="5"/> pedestre
                    scutum capit, Hispano cingitur gladio ad propiorem habili pugnam; armatum
                    adornatumque adversus Gallum stolide laetum et—quoniam id quoque memoria dignum
                    antiquis visum est—linguam etiam ab inrisu exserentem producunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> recipiunt inde se ad stationem, et duo in medio
                    armati spectaculi magis more quam lege belli destituuntur, nequaquam visu ac
                    specie aestimantibus pares. <milestone unit="section" n="7"/> corpus alteri
                    magnitudine eximium, versicolori veste pictisque et auro caelatis refulgens
                    armis; media in altero militaris statura modicaque in armis habilibus magis quam
                    decoris species. <milestone unit="section" n="8"/> non cantus, non <choice>
                        <corr>exsultatio</corr>
                        <sic>exultatio</sic>
                    </choice> armorumque agitatio vana, sed pectus animorum iraeque tacitae plenum;
                    omnem ferociam in discrimen ipsum certaminis distulerat. <milestone
                        unit="section" n="9"/> ubi constitere inter duas acies, tot circa mortalium
                    animis spe metuque pendentibus, Gallus velut moles superne inminens proiecto
                    laeva scuto in advenientis arma hostis vanum caesim cum ingenti sonitu ensem
                    deiecit; <milestone unit="section" n="10"/> Romanus mucrone subrecto, cum scuto
                    scutum imum perculisset totoque corpore interior periculo vulneris factus
                    insinuasset se inter corpus armaque, uno alteroque subinde ictu ventrem atque
                    inguina hausit et in spatium ingens ruentem porrexit hostem. <milestone
                        unit="section" n="11"/> iacentis inde corpus ab omni alia vexatione intactum
                    uno torque spoliavit, <pb n="p.408"/> quem respersum cruore collo circumdedit
                    suo. <milestone unit="section" n="12"/> defixerat pavor cum admiratione Gallos;
                    Romani alacres ab statione obviam militi suo progressi, gratulantes laudantesque
                    ad dictatorem perducunt. <milestone unit="section" n="13"/> inter carminum prope
                        <hi rend="italics">in</hi> modum incondita quaedam militariter ioculantes
                    Torquati cognomen auditum; celebratum deinde posteris etiam familiaeque honori
                    fuit. <milestone unit="section" n="14"/> dictator coronam auream addidit donum
                    mirisque pro contione <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> pugnam laudibus tulit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et hercule tanti ea ad universi belli eventum
                    momenti dimicatio fuit, ut Gallorum exercitus proxima nocte relictis trepide
                    castris in Tiburtem agrum atque inde, societate belli facta commeatuque benigne
                    ab Tiburtibus adiutus, mox in Campaniam transierit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> ea fuit causa, cur proximo anno C. Poetelius
                    Balbus consul, cum collegae eius M. Fabio Ambusto Hernici provincia evenisset,
                    adversus Tiburtes iussu populi exercitum duceret. <milestone unit="section"
                        n="3"/> ad quorum auxilium cum Galli ex Campania redissent, foedae
                    populationes in Labicano Tusculanoque et Albano agro haud dubie Tiburtibus
                    ducibus sunt factae; <milestone unit="section" n="4"/> et, cum adversus Tiburtem
                    hostem duce consule contenta res publica esset, Gallicus tumultus dictatorem
                    creari coegit. creatus Q. Servilius Ahala T. Quinctium magistrum equitum dixit
                    et ex auctoritate patrum, si prospere id bellum evenisset, ludos magnos vovit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> dictator, ad continendos proprio bello
                    Tiburtes consulari exercitu iusso manere, omnes iuniores nullo detractante
                    militiam sacramento adegit. <milestone unit="section" n="6"/> pugnatum haud
                    procul porta Collina est totius viribus urbis in conspectu parentum coniugumque
                    ac liberorum, quae magna etiam absentibus hortamenta animi tum subiecta oculis
                    simul verecundia misericordiaque militem accendebant. <milestone unit="section"
                        n="7"/> magna utrimque edita caede avertitur tandem acies Gallorum. fuga
                    Tibur sicut arcem belli Gallici petunt; palati a consule Poetelio haud procul
                    Tibure excepti, <pb n="p.409"/> egressis ad opem ferendam Tiburtibus simul cum
                    iis intra portas conpelluntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> egregie cum ab dictatore tum ab consule res
                    gesta est. et consul alter Fabius proeliis primum parvis, postremo una insigni
                    pugna, cum hostes totis adorti copiis essent, Hernicos devincit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> dictator consulibus in senatu et apud populum
                    magnifice conlaudatis et suarum quoque rerum illis remisso honore dictatura se
                    abdicavit. Poetelius de Gallis Tiburtibusque geminum triumphum egit; Fabio satis
                    visum, ut ovans urbem iniret. <choice>
                        <corr>inridere</corr>
                        <sic>Inridere</sic>
                    </choice> Poeteli triumphum Tiburtes: <milestone unit="section" n="10"/> ubi
                    enim eum secum acie conflixisse? spectatores paucos fugae trepidationisque
                    Gallorum extra portas egressos, postquam in se quoque fieri impetum viderint et
                    sine discrimine obvios caedi, recepisse se intra urbem: eam rem triumpho dignam
                    visam Romanis. <milestone unit="section" n="11"/> ne nimis mirum magnumque
                    censerent tumultum exciere in hostium portis, maiorem ipsos trepidationem ante
                    moenia sua visuros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> itaque insequenti anno M. Popilio Laenate Cn.
                    Manlio consulibus primo silentio noctis ab Tibure agmine infesto profecti ad
                    urbem Romam venerunt. <milestone unit="section" n="2"/> terrorem repente ex
                    somno excitatis subita res et nocturnus pavor praebuit, ad hoc multorum
                    inscitia, qui aut unde hostes advenissent; <milestone unit="section" n="3"/>
                    conclamatum tamen celeriter ad arma est, et portae stationibus murique
                    praesidiis firmati; et ubi prima lux mediocrem multitudinem ante moenia neque
                    alium quam Tiburtem hostem ostendit, duabus portis egressi consules utrimque
                    aciem subeuntium iam muros adgrediuntur, <milestone unit="section" n="4"/>
                    apparuitque occasione magis quam virtute fretos venisse; adeo vix primum impetum
                    Romanorum sustinuere. quin etiam bono fuisse Romanis adventum eorum constabat,
                    orientemque iam seditionem inter patres et plebem metu tam propinqui belli
                    conpressam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> alius adventus hostium fuit proximo anno agris
                    terribilior quam urbi: <milestone unit="section" n="6"/> populabundi
                    Tarquinienses fines <pb n="p.410"/> Romanos, maxime qua ex parte Etruriae
                    adiacent, peragravere; rebusque nequiquam repetitis novi consules iis C. Fabius
                    et C. Plautius iussu populi bellum indixere; Fabioque ea provincia, Plautio
                    Hernici evenere. </p>
                <p> Gallici quoque belli fama increbrescebat. <milestone unit="section" n="7"/> sed
                    inter multos terrores solacio fuit pax Latinis petentibus data, et magna vis
                    militum ab iis ex foedere vetusto, quod multis intermiserant annis, accepta.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quo praesidio cum fulta res Romana esset,
                    levius fuit, quod Gallos mox Praeneste venisse atque inde circa Pedum consedisse
                    auditum est. <milestone unit="section" n="9"/> dictatorem dici C. Sulpicium
                    placuit; consul ad id accitus C. Plautius dixit; magister equitum dictatori
                    additus M. Valerius. hi robora militum ex duobus consularibus exercitibus electa
                    adversus Gallos duxerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> lentius id aliquanto bellum, quam parti
                    utrique placebat, fuit. cum primo Galli tantum avidi certaminis fuissent, deinde
                    Romanus miles ruendo in arma ac dimicationem aliquantum Gallicam ferociam
                    vinceret, dictatori neutiquam placebat, <milestone unit="section" n="11"/>
                    quando nulla cogeret res, fortunae se committere adversus hostem, quem tempus
                    deteriorem in dies faceret, locis alienis sine praeparato commeatu, sine firmo
                    munimento morantem, ad hoc iis corporibus animisque, quorum omnis in impetu vis
                    esset, parva eadem languesceret mora. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> his consiliis dictator bellum trahebat
                    gravemque edixerat poenam, si quis iniussu in hostem pugnasset. milites aegre id
                    patientes primo in stationibus vigiliisque inter se dictatorem sermonibus
                    carpere, interdum patres communiter increpare, quod non iussissent per consules
                    geri bellum: <milestone unit="section" n="13"/> electum esse eximium
                    imperatorem, unicum ducem, qui nihil agenti sibi de caelo devolaturam in sinum
                    victoriam censeat. eadem deinde haec interdiu propalam ac ferociora his iactare:
                    se iniussu imperatoris aut dimicaturos aut agmine Romam ituros; <milestone
                        unit="section" n="14"/> inmiscerique militibus centuriones, nec in circulis
                    modo fremere, sed iam in principiis ac praetorio <pb n="p.411"/> in unum
                    sermones confundi, atque in contionis magnitudinem crescere turba et vociferari
                    ex omnibus locis, ut extemplo ad dictatorem iretur; verba pro exercitu faceret
                    Sex. Tullius, ut virtute eius dignum esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> septimum primum pilum iam Tullius ducebat,
                    neque erat in exercitu, qui quidem pedestria stipendia fecisset, vir factis
                    nobilior. <milestone unit="section" n="2"/> is praecedens <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>militur</sic>
                    </choice> agmen ad tribunal pergit mirantique Sulpicio non turbam magis quam
                    turbae principem Tullium, <milestone unit="section" n="3"/> imperiis
                    oboedientissimum militem, 'si licet <hi rend="italics">dicere,</hi> dictator',
                    inquit 'condemnatum se universus exercitus a te ignaviae ratus et prope
                    ignominiae causa destitutum sine armis oravit me, ut suam causam apud te agerem.
                        <milestone unit="section" n="4"/> equidem, sicubi loco cessum, si terga data
                    hosti, si signa foede amissa obici nobis possent, tamen hoc a te impetrari
                    aequum censerem, ut nos virtute culpam nostram corrigere et abolere <choice>
                        <corr>flagitii</corr>
                        <sic>fiagitii</sic>
                    </choice> memoriam nova gloria patereris. <milestone unit="section" n="5"/>
                    etiam ad Aliam fusae legiones eandem, quam per pavorem amiserant, patriam
                    profectae postea a Veis virtute recuperavere. nobis deum benignitate, felicitate
                    tua populique Romani et res et gloria est integra. <milestone unit="section"
                        n="6"/> quamquam de gloria vix dicere ausim, si nos et hostes <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> secus quam feminas abditos intra vallum omnibus contumeliis eludunt,
                    et tu imperator noster, quod aegrius patimur, exercitum tuum sine animis, sine
                    armis, sine manibus iudicas esse et, priusquam expertus nos esses, de nobis ita
                    desperasti, ut te mancorum ac debilium ducem iudicares esse. quid enim aliud
                    esse causae credamus, <milestone unit="section" n="7"/> cur veteranus dux,
                    fortissimus bello, conpressis, quod aiunt, manibus sedeas? <milestone
                        unit="section" n="8"/> utcumque enim se habet res, te de nostra virtute
                    dubitasse videri quam nos de tua verius est. sin autem non tuum istuc, sed
                    publicum est consilium, et consensus aliqui patrum, non Gallicum bellum nos ab
                    urbe, a penatibus nostris ablegatos tenet, quaeso, ut ea, quae dicam, non a
                    militibus imperatori dicta <pb n="p.412"/> censeas, sed a plebe patribus, — quae
                    si, ut vos vestra habeatis consilia, sic se sua habituram dicat, quis tandem
                    suscenseat? <milestone unit="section" n="9"/> — milites nos esse, non servos
                    vestros, ad bellum, non in exilium missos? si quis det signum, in aciem educat,
                    ut viris ac Romanis dignum sit, pugnaturos; si nihil armis opus sit, otium Romae
                    potius quam in castris acturos? <milestone unit="section" n="10"/> haec dicta
                    sint patribus; te, imperator, milites tui oramus, ut nobis pugnandi copiam
                    facias. cum vincere cupimus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> te duce vincere, tibi lauream insignem deferre, tecum triumphantes
                    urbem inire, tuum sequentes currum Iovis optimi maximi templum gratantes
                    ovantesque adire.' <milestone unit="section" n="11"/> orationem Tulli exceperunt
                    preces multitudinis, et undique, ut signum daret, ut capere—arma iuberet,
                    clamabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dictator quamquam rem bonam exemplo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> probabili actam censebat, tamen facturum, quod milites vellent, <hi
                        rend="italics">in</hi> se recepit Tulliumque secreto, quaenam haec res sit
                    aut quo acta more, percunctatur. <milestone unit="section" n="2"/> Tullius magno
                    opere a dictatore petere, ne se oblitum disciplinae militaris, ne sui neve
                    imperatoriae maiestatis crederet; multitudini concitatae, quae ferme auctoribus
                    similis esset, non subtraxisse se ducem, ne quis alius, quales mota creare
                    multitudo soleret, existeret; <milestone unit="section" n="3"/> nam se quidem
                    nihil non arbitrio imperatoris acturum; illi quoque tamen videndum magno opere
                    esse, ut exercitum in potestate haberet; differri non posse adeo concitatos
                    animos; ipsos sibi locum ac tempus pugnandi sumpturos, si ab imperatore non
                    detur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> dum haec loquuntur, iumenta forte pascentia
                    extra vallum Gallo abigenti duo milites Romani ademerunt. in eos saxa coniecta a
                    Gallis, deinde ab Romana statione clamor ortus ac procursum utrimque est.
                        <milestone unit="section" n="5"/> iamque <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul iusto proelio res erat, ni celeriter diremptum certamen per
                    centuriones esset. adfirmata certe eo casu Tulli apud dictatorem fides est; nec
                    recipiente iam dilationem re in posterum diem edicitur acie pugnaturos.
                        <milestone unit="section" n="6"/> dictator tamen, ut qui magis animis quam
                        <pb n="p.413"/> viribus fretus ad certamen descenderet, omnia circumspicere
                    atque agitare coepit, ut arte aliqua terrorem hostibus incuteret. sollerti animo
                    rem novam excogitat, qua deinde multi nostri atque externi imperatores, nostra
                    quoque quidam aetate,usi sunt. <milestone unit="section" n="7"/> mulis strata
                    detrahi iubet binisque tantum centunculis relictis agasones partim captivis
                    partim aegrorum armis ornatos inponit. his fere mille effectis centum admiscet
                    equites <milestone unit="section" n="8"/> et nocte super castra in montes
                    evadere ac silvis se occultare iubet neque inde ante moveri, quam ab se
                    acceperint signum. <milestone unit="section" n="9"/> ipse, ubi inluxit, in
                    radicibus montium extendere aciem coepit sedulo, ut adversus montes consisteret
                    hostis. <milestone unit="section" n="10"/> instructo vani terroris apparatu, qui
                    quidem terror plus paene veris viribus profuit, primo credere duces Gallorum non
                    descensuros in aequum Romanos; deinde, ubi degressos repente viderunt, et ipsi
                    avidi certaminis in proelium ruunt, priusque pugna coepit, quam signum ab
                    ducibus daretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> acrius invasere Galli dextrum cornu; neque
                    sustineri potuissent, ni forte eo loco dictator fuisset Sex. <milestone
                        unit="section" n="2"/> Tullium nomine increpans rogitansque, 'sicine
                    pugnaturos milites spopondisset; ubi illi clamores sint arma poscentium, ubi
                    minae iniussu imperatoris proelium inituros; en ipsum imperatorem clara voce
                    vocare ad proelium et ire armatum ante prima signa; ecquis sequeretur eorum, qui
                    modo ducturi fuerint, in castris feroces, in acie pavidi.' <choice>
                        <corr>uera</corr>
                        <sic>Vera</sic>
                    </choice> audiebant; <milestone unit="section" n="3"/> itaque tantos pudor
                    stimulos admovit, ut ruerent in hostium tela alienatis a memoria periculi
                    animis. hic primo impetus prope vecors turbavit hostes, eques deinde emissus
                    turbatos avertit. ipse dictator, <milestone unit="section" n="4"/> postquam
                    labantem una parte vidit aciem, signa in laevum cornu confert, quo turbam
                    hostium congregari cernebat, et iis, qui in monte erant, signum, quod
                    convenerat, dedit. <milestone unit="section" n="5"/> ubi inde quoque novus
                    clamor ortus est et tendere obliquo monte ad castra Gallorum visi sunt, tum
                    metu, ne excluderentur, omissa <pb n="p.414"/> pugna est, cursuque effuso ad
                    castra ferebantur. <milestone unit="section" n="6"/> ubi cum occurrisset eis M.
                    Valerius magister equitum, qui profligato dextro cornu obequitabat hostium
                    munimentis, <milestone unit="section" n="7"/> ad montes silvasque vertunt fugam
                    plurimique ibi a fallaci equitum specie agasonibusque excepti sunt; et eorum,
                    quos pavor pertulerat in silvas, atrox caedes post sedatum proelium fuit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> nec alius post M. Furium quam C. Sulpicius
                    iustiorem de Gallis egit triumphum. auri quoque ex Gallicis spoliis satis magnum
                    pondus saxo quadrato saeptum in Capitolio sacravit. </p>
                <p> eodem anno et a consulibus vario eventu bellatum; <milestone unit="section"
                        n="9"/> nam Hernici a C. Plautio devicti subactique sunt. Fabius collega
                    eius incaute atque inconsulte adversus Tarquinienses pugnavit. <milestone
                        unit="section" n="10"/> nec in acie tantum ibi cladis acceptum, quam quod
                    trecentos septem milites Romanos captos Tarquinienses immolarunt, qua foeditate
                    supplicii aliquanto ignominia populi Romani insignitior fuit. <milestone
                        unit="section" n="11"/> accessit ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> cladem et vastatio Romani agri, quam Privernates, Veliterni deinde,
                    incursione repentina fecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="12"/> eodem anno duae tribus, Pomptina et Publilia,
                    additae; ludi votivi, quos M. Furius dictator voverat, facti; et de ambitu ab C.
                    Poetelio tribuno plebis auctoribus patribus <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> primum ad populum latum est; eaque rogatione novorum maxime hominum
                    ambitionem, <milestone unit="section" n="13"/> qui nundinas et conciliabula
                    obire soliti erant, conpressam credebant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haud aeque laeta patribus insequenti anno C.
                    Marcio Cn. Manlio consulibus de unciario faenore a M. Duillio L. Menenio
                    tribunis plebis rogatio est perlata; et plebs aliquanto <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> cupidius scivit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> ad bella nova priore anno destinata Falisci
                    quoque hostes exorti duplici crimine, quod et cum Tarquiniensibus iuventus eorum
                    militaverat, et eos, qui Falerios perfugerant, cum male pugnatum est,
                    repetentibus fetialibus Romanis non reddiderant. <milestone unit="section" n="3"
                    /> ea provincia Cn. Manlio obvenit. Marcius exercitum in agrum <pb n="p.415"/>
                    Privernatem, integrum pace longinqua, induxit militemnque <choice>
                        <corr>praeda</corr>
                        <sic>pracda</sic>
                    </choice> inplevit. ad copiam rerum addidit munificentiam, quod nihil in
                    publicum secernendo augenti rem privatum militi favit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Priverlates cum ante moenia sua castris permunitis consedissent,
                    vocatis ad contionem militibus 'castra nunc' inquit 'vobis hostium urbemque
                    praedae do, si mihi pollicemini vos fortiter in acie operam navaturos nec
                    praedae magis quam pugnae paratos esse'. <milestone unit="section" n="5"/>
                    signum poscunt ingenti clamore celsique et spe <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubia feroces in proelium vadunt. ibi ante signa Sex. Tullius, de quo
                    ante dictum est, exclamat: 'aspice, imperator' inquit, 'quem ad modum exercitus
                    tuus tibi promissa praestet' piloque posito stricto gladio in hostem impetum
                    facit. <milestone unit="section" n="6"/> sequuntur Tullium antesignani omnes
                    primoque impetu avertere hostem; fusum inde ad oppidum persecuti, cum iam scalas
                    moenibus admoverent, in deditionem <choice>
                        <corr>urbem</corr>
                        <sic>urbemn</sic>
                    </choice> acceperunt. triumphus de Privernatibus actus. <choice>
                        <corr>ab</corr>
                        <sic>Ab</sic>
                    </choice> altero consule nihil memorabile gestum, <milestone unit="section"
                        n="7"/> nisi quod legem novo exemplo ad Sutrium in castris tributim de
                    vicesima eorum, qui manu mitterentur, tulit. patres, quia ea lege haud parvum
                    vectigal inopi aerario additum esset, auctores fuerunt; <milestone
                        unit="section" n="8"/> ceterum tribuni plebis non tam lege quam exemplo
                    moti, ne quis postea populum sevocaret, capite sanxerunt; nihil enim non per
                    milites iuratos in consulis verba quamvis perniciosum populo, si id liceret,
                    ferri posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> eodem anno C. Licinius Stolo a M. Popilio
                    Laenate sua lege decem milibus aeris est damnatus, quod mille iugerum agri cum
                    filio possideret emancipandoque filium fraudem legi fecisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> novi consules inde, M. Fabius Ambustus iterum
                    et M. Popilius Laenas iterum, <milestone unit="section" n="2"/> duo bella
                    habuere, facile alterum cum Tiburtibus, quod Laenas gessit, qui hoste in urbem
                    conpulso agros vastavit; <milestone unit="section" n="3"/> Falisci
                    Tarquiniensesque alterum consulem prima pugna fuderunt. inde terror maximus
                    fuit, quod sacerdotes eorum facibus <pb n="p.416"/> ardentibus anguibusque
                    praelatis incessu furiali militem Romanum insueta turbaverunt specie. et <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> quidem velut lymphati et attoniti munimentis suis trepido agmine
                    inciderunt; <milestone unit="section" n="4"/> deinde, ubi consul legatique ac
                    tribuni puerorum ritu vana miracula paventes inridebant increpabantque, vertit
                    animos repente pudor, et in ea ipsa, quae fugerant, velut caeci ruebant.
                        <milestone unit="section" n="5"/> discusso itaque vano apparatu hostium cum
                    in ipsos armatos se intulissent, averterunt totam aciem; castrisque etiam eo die
                    potiti praeda ingenti parta victores reverterunt, militaribus iocis cum
                    apparatum hostium <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> suum increpantes pavorem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> concitatur deinde omne nomen Etruscum, et
                    Tarquiniensibus Faliscisque ducibus ad salinas perveniunt. adversus eum terrorem
                    dictator C. Marcius Rutilus primus de plebe dictus magistrum equitum item de
                    plebe C. Plautium dixit. <milestone unit="section" n="7"/> id vero patribus
                    indignum videri, etiam dictaturam iam in promiscuo esse; omnique ope
                    inpediebant, ne quid dictatori ad id bellum decerneretur parareturve. eo
                    promptius cuncta ferente dictatore populus iussit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> profectus ab urbe utraque parte Tiberis ratibus exercitu, quocumque
                    fama hostium ducebat, traiecto multos populatores agrorum vagos palantes
                    oppressit; <milestone unit="section" n="9"/> castra quoque necopinato adgressus
                    cepit et octo milibus hostium captis, ceteris aut caesis aut ex agro Romano
                    fugatis sine auctoritate patrum populi iussu triumphavit. </p>
                <p> quia <milestone unit="section" n="10"/> nec per dictatorem plebeium nec per
                    consulem comitia consularia haberi volebant et alter consul Fabius bello
                    retinebatur, res ad interregnum rediit. interreges deinceps Q. Servilius Ahala,
                        <milestone unit="section" n="11"/> M. Fabius, Cn. Manlius, C. Fabius, C.
                    Sulpicius, L. Aemilius, Q. Servilius, M. Fabius Ambustus. <milestone
                        unit="section" n="12"/> in secundo interregno orta contentio est, quod duo
                    patricii consules creabantur, intercedentibusque tribunis interrex Fabius aiebat
                    in duodecim tabulis legem esse, ut, quodcumque postremum populus iussisset, id
                    ius ratumque esset; iussum <pb n="p.417"/> populi et suffragia esse. <milestone
                        unit="section" n="13"/> cum intercedendo tribuni nihil aliud, quam ut
                    differrent comitia, valuissent, duo patricii consules creati sunt, C. Sulpicius
                    Peticus tertium M. Valerius Publicola, <choice>
                        <corr>eodemque</corr>
                        <sic>eodenmque</sic>
                    </choice> die magistratum inierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quadringentesimo anno quam urbs Romana condita
                    erat, quinto tricesimo quam a Gallis reciperata, ablato post undecimum annum a
                    plebe consulatu patricii consules ambo ex interregno magistratum iniere, C.
                    Sulpicius Peticus tertium M. Valerius Publicola. <milestone unit="section" n="2"
                    /> Empulum eo anno ex Tiburtibus haud memorando certamine captum, sive duorum
                    consulum auspicio bellum ibi gestum est, ut scripsere quidam, seu per idem
                    tempus Tarquiniensium quoque sunt vastati agri ab Sulpicio consule, quo Valerius
                    adversus Tiburtes legiones duxit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <choice>
                        <corr>domi</corr>
                        <sic>Domi</sic>
                    </choice> maius certamen consulibus cum plebe ac tribunis erat. fidei iam suae,
                    non solum virtutis ducebant esse, ut accepissent duo patricii consulatum, ita
                    ambobus patriciis mandare: <milestone unit="section" n="4"/> quin aut toto
                    cedendum esse, ut plebeius iam magistratus consulatus fiat, aut totum
                    possidendum, quam possessionem integram a patribus accepissent. <milestone
                        unit="section" n="5"/> plebes contra fremit: quid se vivere, quid in parte
                    civium censeri, si, quod duorum hominum virtute, L. Sexti ac C. Licini, partum
                    sit, id obtinere universi non possint? <milestone unit="section" n="6"/> vel
                    reges, vel decemviros, vel si quod tristius sit imperii nomen, patiendum esse
                    potius, quam ambos patricios consules videant, <milestone unit="section" n="7"/>
                    nec in vicem pareatur atque imperetur, sed pars altera in aeterno imperio locata
                    plebem nusquam alio natam quam ad serviendum putet. <milestone unit="section"
                        n="8"/> non desunt tribuni auctores turbarum, sed inter concitatos per se
                    omnes vix duces eminent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> aliquotiens frustra in campum descensum cum
                    esset multique per seditiones acti comitiales dies, postremo victae
                    perseverantia consulum plebis eo dolor erupit, ut tribunos, actum esse de
                    libertate vociferantes relinquendumque <pb n="p.418"/> non campum iam solum sed
                    etiam urbem, captam atque oppressam regno patriciorum, maesta plebs sequeretur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> consules relicti a parte populi per
                    infrequentiam comitia nihilo segnius perficiunt. creati consules ambo patricii,
                    M. Fabius Ambustus tertium T. Quinctius. in quibusdam annalibus pro T. Quinctio
                    M. Popilium consulem invenio. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> duo bella eo anno prospere gesta. cum
                    Tiburtibus usque ad deditionem pugnatum. Sassula ex his urbs capta; ceteraque
                    oppida eandem fortunam habuissent, ni universa gens positis armis in fidem
                    consulis venisset. <milestone unit="section" n="2"/> triumphatum de Tiburtibus;
                    alioquin mitis victoria fuit. in Tarquinienses acerbe saevitum; multis
                    mortalibus in acie caesis ex ingenti captivorum numero trecenti quinquaginta
                    octo delecti, nobilissimus quisque, qui Romam mitterentur; vulgus aliud
                    trucidatum. <milestone unit="section" n="3"/> nec populus in eos, qui missi
                    Romam erant, mitior fuit; medio in foro omnes virgis caesi ac securi percussi.
                    id pro immolatis in foro Tarquiniensium Romanis poenae hostibus redditum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> res bello bene gestae, ut Samnites quoque
                    amicitiam peterent, effecerunt. legatis eorum comiter ab senatu responsum,
                    foedere in societatem accepti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> non eadem domi quae militiae fortuna erat
                    plebi Romanae. nam etsi unciario faenore facto levata usura erat, sorte ipsa
                    obruebantur inopes nexumque inibant; eo nec patricios ambo consules neque
                    comitiorum curam publicave studia prae privatis incommodis plebs ad animum
                    admittebat. <milestone unit="section" n="6"/> consulatus uterque apud patricios
                    manet; consules creati C. Sulpicius Peticus quartum M. Valerius Publicola
                    iterum. </p>
                <p> in bellum Etruscum intentam civitatem, quia Caeritem populum misericordia
                    consanguinitatis Tarquiniensibus adiunctum fama ferebatur, legati Latini ad
                    Volscos convertere nuntiantes exercitum conscriptum armatumque iam suis finibus
                    inminere; inde populabundos in agrum Romanum venturos esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> censuit <pb n="p.419"/> igitur senatus neutram
                    neglegendam rem esse, utroque legiones scribi consulesque sortiri provincias
                    iussit. <milestone unit="section" n="8"/> inclinavit deinde pars maior curae in
                    Etruscum bellum, postquam litteris Sulpici consulis, cui Tarquinii provincia
                    evenerat, cognitum est depopulatum agrum circa Romanas salinas praedaeque partem
                    in Caeritum fines avectam et haud dubie iuventutem eius populi inter praedatores
                    fuisse. <milestone unit="section" n="9"/> itaque Valerium consulem, Volscis
                    oppositum castraque ad finem Tusculanum habentem, revocatum inde senatus
                    dictatorem dicere iussit. <milestone unit="section" n="10"/> T. Manlium L. f.
                    dixit. is cum sibi magistrum equitum A. Cornelium Cossum dixisset, consulari
                    exercitu contentus ex auctoritate patrum ac populi iussu Caeritibus bellum
                    indixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum primum Caerites, tamquam in verbis hostium
                    vis maior ad bellum significandum quam in suis factis, qui per populationem
                    Romanos lacessierant, esset, verus belli terror invasit, et, quam non suarum
                    virium ea dimicatio esset, cernebant; <milestone unit="section" n="2"/>
                    paenitebatque populationis, et Tarquinienses <choice>
                        <corr>exsecrabantur</corr>
                        <sic>execrabantur</sic>
                    </choice> defectionis auctores; nec arma aut bellum quisquam apparare, sed pro
                    se quisque legatos mitti iubebat ad petendam erroris veniam. <milestone
                        unit="section" n="3"/> legati senatum cum adissent, ab senatu reiecti ad
                    populum deos rogaverunt, quorum sacra bello Gallico accepta rite procurassent,
                    ut Romanos florentes ea sui misericordia caperet, quae se rebus adfectis quondam
                    populi Romani cepisset; <milestone unit="section" n="4"/> conversique ad delubra
                    Vestae hospitium flaminum Vestaliumque ab se caste ac religiose cultum
                    invocabant: <milestone unit="section" n="5"/> eane meritos crederet quisquam
                    hostes repente sine causa factos? aut, si quid hostiliter fecissent, consilio id
                    magis quam furore lapsos fecisse, ut sua vetera beneficia, locata praesertim
                    apud tam gratos, novis conrumperent maleficiis florentemque populum Romanum ac
                    felicissimum bello sibi desumerent hostem, cuius adflicti <choice>
                        <corr>amicitiam</corr>
                        <sic>amicitiani</sic>
                    </choice> petissent? <milestone unit="section" n="6"/> ne appellarent consilium,
                    quae vis ac necessitas appellanda esset. transeuntes agmine infesto per <pb
                        n="p.420"/> agrum suum Tarquinienses, cum praeter viam nihil petissent,
                    traxisse quosdam agrestium populationis eius, quae sibi crimini detur, comites.
                        <milestone unit="section" n="7"/> eos seu dedi placeat, dedere se paratos
                    esse, seu supplicio adfici, daturos poenas. Caere, sacrarium populi Romani,
                    deversorium sacerdotum ac receptaculum Romanorum sacrorum, intactum
                    inviolatumque crimine belli hospitio Vestalium cultisque dis darent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> movit populum non tam causa praesens quam
                    vetus meritum, ut maleficii quam beneficii potius inmemores essent. itaque pax
                    populo Caeriti data, indutiasque in centum annos factas in aes referri placuit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> in Faliscos eodem noxios crimine vis belli
                    conversa est, sed hostes nusquam inventi. cum populatione peragrati fines
                    essent, ab oppugnatione urbium temperatum; legionibusque Romam reductis reliquum
                    anni muris turribusque reficiendis consumptum et aedis Apollinis dedicata est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> extremo anno comitia consularia certamen
                    patrum ac plebis diremit, tribunis negantibus passuros comitia haberi, ni
                    secundum Liciniam legem haberentur, dictatore obstinato tollere potius totum e
                    re publica consulatum quam promiscuum patribus ac plebi facere. <milestone
                        unit="section" n="2"/> prolatandis igitur comitiis cum dictator magistratu
                    abisset, res ad interregnum rediit. infestam inde patribus plebem interreges cum
                    accepissent, ad undecimum interregem seditionibus certatum est. <milestone
                        unit="section" n="3"/> legis Liciniae patrocinium tribuni iactabant; propior
                    dolor plebi faenoris ingravescentis erat, curaeque privatae in certaminibus
                    publicis erumpebant. <milestone unit="section" n="4"/> quorum taedio patres L.
                    Cornelium Scipionem interregem concordiae causa observare legem Liciniam
                    comitiis consularibus <choice>
                        <corr>iussere.</corr>
                        <sic>iusseres.</sic>
                    </choice> P. Valerio Publicolae datus e plebe collega C. Marcius Rutilus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> inclinatis semel in concordiam animis novi
                    consules faenebrem quoque rem, quae distinere una animos videbatur, levare
                    adgressi solutionem alieni aeris in publicam curam verterunt quinqueviris
                    creatis, <choice>
                        <corr>quos</corr>
                        <sic>cqups</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.421"/> mensarios ab dispensatione pecuniae appellarunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> meriti aequitate curaque sunt, ut per omnium annalium
                    monumenta celebres nominibus essent; fuere autem C. Duillius, P. Decius Mus, M.
                    Papirius, Q. Publilius et T. Aemilius. <milestone unit="section" n="7"/> qui rem
                    difficillimam tractatu et plerumque parti utrique, semper certe alteri gravem
                    cum alia moderatione <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> inpendio magis publico quam iactura sustinuerunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> tarda enim nomina et inpeditiora inertia debitorum
                    quam facultatibus aut aerarium mensis cum aere in foro positis dissolvit, ut
                    populo prius caveretur, aut aestimatio aequis rerum pretiis liberavit, ut non
                    modo sine iniuria sed etiam sine querimoniis partis utriusque exhausta vis
                    ingens aeris alieni sit. <choice>
                        <corr>terror</corr>
                        <sic>Terror</sic>
                    </choice> inde vanus belli Etrusci, <milestone unit="section" n="9"/> cum
                    coniurasse duodecim populos fama esset, dictatorem dici coegit; dictus in
                    castris—eo enim ad consules missum senatus consultum est—C. Iulius, cui magister
                    equitum adiectus L. Aemilius. ceterum foris tranquilla omnia fuere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> temptatum domi per dictatorem, ut ambo
                    patricii consules crearentur, rem ad interregnum perduxit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> duo interreges C. Sulpicius et M. Fabius interpositi
                    obtinuere, quod dictator frustra tetenderat, mitiore iam plebe ob recens meritum
                    levati aeris alieni, ut ambo patricii consules crearentur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> creati ipse C. Sulpicius Peticus, qui prior
                    interregno abiit, et T. Quinctius Poenus; quidam Caesonem, alii Gaium nomen
                    Quinctio adiciunt. <choice>
                        <corr>ad</corr>
                        <sic>Ad</sic>
                    </choice> bellum ambo profecti, <milestone unit="section" n="4"/> Faliscum
                    Quinctius, Sulpicius Tarquiniense, nusquam acie congresso hoste cum agris magis
                    quam cum hominibus urendo populandoque gesserunt bella; <milestone
                        unit="section" n="5"/> cuius lentae velut tabis senio victa utriusque
                    pertinacia populi est, ut primum a consulibus, dein permissu eorum ab senatu
                    indutias peterent. in quadraginta annos impetraverunt. <milestone unit="section"
                        n="6"/> ita <choice>
                        <corr>posita</corr>
                        <sic>positar</sic>
                    </choice> duorum bellorum, quae inminebant, cura, dum aliqua ab armis <pb
                        n="p.422"/> quies esset, quia solutio aeris alieni multarum rerum mutaverat
                    dominos, censum agi placuit. <milestone unit="section" n="7"/> ceterum cum
                    censoribus creandis indicta comitia essent, professus censuram se petere C.
                    Marcius Itutilus, qui primus dictator de plebe fuerat, concordiam ordinum
                    turbavit. quod videbatur quidem tempore alieno fecisse, <milestone
                        unit="section" n="8"/> quia ambo <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> forte patricii consules erant, qui rationem eius se habituros
                    negabant; <milestone unit="section" n="9"/> sed et ipse constantia inceptum
                    obtinuit, et tribuni omni vi, reciperaturi ius consularibus comitiis amissum,
                    adiuverunt, et cum ipsius viri maiestas nullius honoris fastigium non aequabat,
                    tum per eundem, qui ad dictaturam aperuisset viam, censuram quoque in partem
                    vocari plebes volebat. <milestone unit="section" n="10"/> nec variatum comitiis
                    est, quin cum Gnaeo Manlio censor Marcius crearetur. </p>
                <p> dictatorem quoque hic annus habuit M. Fabium nullo terrore belli, sed ne Licinia
                    lex comitiis consularibus observaretur. magister equitum dictatori additus Q.
                    Servilius. <milestone unit="section" n="11"/> nec tamen dictatura potentiorem
                    eum consensum patrum consularibus comitiis fecit, quam censoriis fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> M. Popilius Laenas a plebe consul, a patribus
                    L. Cornelius Scipio datus. fortuna quoque inlustriorem plebeium consulem fecit;
                        <milestone unit="section" n="2"/> nam cum ingentem Gallorum exercitum in
                    agro Latino castra posuisse nuntiatum esset, Scipione gravi morbo inplicito
                    Gallicum bellum Popilio extra ordinem datum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    is inpigre exercitu scripto, cum omnis extra portam Capenam ad Martis aedem
                    convenire armatos iuniores iussisset signaque eodem quaestores ex aerario
                    deferre, quattuor expletis legionibus quod superfuit militum P. Valerio
                    Publicolae praetori tradidit, <milestone unit="section" n="4"/> auctor patribus
                    scribendi alterius exercitus, quod ad incertos belli eventus subsidium rei
                    publicae esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ipse iam satis omnibus instructis
                    conparatisque ad hostem pergit. cuius ut prius nosceret vires quam periculo
                    ultimo temptaret, in tumulo, quem proximum <pb n="p.423"/> castris <choice>
                        <corr>Gallorum</corr>
                        <sic>Gallorur</sic>
                    </choice> capere potuit, vallum ducere coepit. gens ferox <milestone
                        unit="section" n="6"/> et ingenii avidi ad pugnam cum procul visis Romanorum
                    signis, ut extemplo proelium initura, explicuisset aciem, postquam neque in
                    aequum demitti agmen vidit et cum loci altitudine tum vallo etiam tegi Romanos,
                    perculsos pavore rata simul opportuniores, quod intenti tum maxime operi essent,
                    truci clamore adgreditur. <milestone unit="section" n="7"/> ab Romanis nec opus
                    intermissum — triarii erant, qui muniebant—, et ab hastatis principibusque, qui
                    pro munitoribus intenti armatique steterant, proelium initum. <milestone
                        unit="section" n="8"/> praeter virtutem locus quoque superior adiuvit, ut
                    pila omnia hastaeque non tamquam ex aequo missa vana, quod plerumque fit,
                    caderent, sed omnia librata ponderibus figerentur; <milestone unit="section"
                        n="9"/> oneratique telis Galli, quibus aut corpora transfixa aut praegravata
                    inhaerentibus gerebant scuta, cum cursu paene in adversum subissent, primo
                    incerti restitere; dein, <milestone unit="section" n="10"/> cum ipsa cunctatio
                    et his animos minuisset et auxisset hosti, inpulsi retro ruere alii super alios
                    stragemque inter se caede ipsa foediorem dare; adeo praecipiti turba obtriti
                    plures quam ferro necati. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> necdum certa Romanis victoria erat; alia in
                    campum degressis supererat moles; <milestone unit="section" n="2"/> namque
                    multitudo Gallorum sensum omnem talis damni exsuperans, velut nova rursus
                    exoriente acie, integrum militem adversus victorem hostem ciebat; <milestone
                        unit="section" n="3"/> stetitque suppresso impetu Romanus, et quia iterum
                    fessis subeunda dimicatio erat, et quod consul, dum inter primores incautus
                    agitat, laevo umero matari prope traiecto cesserat parumper ex acie. <milestone
                        unit="section" n="4"/> iamque omissa cunctando victoria erat, cum consul
                    vulnere alligato revectus ad prima signa 'quid stas, miles?' inquit; 'non cum
                    Latino Sabinoque hoste res est, quem victum armis socium ex hoste facias;
                        <milestone unit="section" n="5"/> in beluas strinximus ferrum; hauriendus
                    aut dandus est sanguis. propulistis a castris, supina valle praecipites egistis,
                    stratis corporibus hostium superstatis; conplete eadem strage campos, qua montis
                        <pb n="p.424"/> replestis. <milestone unit="section" n="6"/> nolite
                    expectare, dum stantes vos fugiant; inferenda sunt signa et vadendam in hosted.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> his adhortationibus iterum coorti pellunt loco
                    primos manipulos Gallorum; cuneis deinde in medium agmen perrumpunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde barbari dissipati, quibus nec certa imperia nec
                    duces essent, vertunt impetum in suos; fusique per campos et praeter castra
                    etiam sua fuga praelati, quod editissimum inter aequales tumulos occurrebat
                    oculis, arcem Albanam petunt. <milestone unit="section" n="9"/> consul non ultra
                    castra insecutus, quia et vulnus degravabat et subicere exercitum tumulis ab
                    hoste occupatis nolebat, praeda omni castrorum militi data victorem exercitum
                    opulentumque Gallicis spoliis Romam reduxit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    moram triumpho vulnus consulis attulit eademque causa dictatoris desiderium
                    senatui fecit, ut esset, qui aegris consulibus comitia haberet. <milestone
                        unit="section" n="11"/> dictator L. Furius Camillus dictus, addito magistro
                    equitum P. Cornelio Scipione, reddidit patribus possessionem pristinam
                    consulatus. ipse ob id meritum ingenti patrum studio creatus consul collegam Ap.
                    Claudium Crassum dixit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam inirent novi consules magistraturn,
                    triumphus a Popilio de Gallis actus magno favore plebis; mussantesque inter se
                    rogitabant, num quem plebei consulis paeniteret; <milestone unit="section" n="2"
                    /> simul dictatorem increpabant, qui legis Liciniae spretae mercedem <del
                        status="unremarkable">consulatum</del> , privata cupiditate quam publica
                    iniuria foediorem, cepisset, ut se ipse consulem dictator crearet. </p>
                <p> annus multis variisque motibus fuit insignis. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Galli ex Albanis montibus, quia hiemis vim pati nequiverant, per campos
                    maritumaque loca vagi populabantur; <milestone unit="section" n="4"/> mare
                    infestum classibus Graecorum erat oraque litoris Antiatis Laurensque tractus et
                    Tiberis ostia, ut praedones maritimi cum terrestribus congressi ancipiti semel
                    proelio decertarint dubiique discesserint in castra Galli, Graeci retro ad
                    naves, <choice>
                        <corr>uictos</corr>
                        <sic>victQs</sic>
                    </choice> se an victores putarent. <milestone unit="section" n="5"/> inter hos
                    longe maximus extitit terror concilia populorum Latinorum ad lucum Ferentinae
                    habita responsumque <pb n="p.425"/> haud ambiguum imperantibus milites Romanis
                    datum, absisterent imperare iis, quorum auxilio egerent; <milestone
                        unit="section" n="6"/> Latinos pro sua libertate potius quam pro alieno
                    imperio laturos arma. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>inter</corr>
                        <sic>Inter</sic>
                    </choice> duo simul bella externa defectione etiam sociorum senatus anxius cum
                    cerneret metu tenendos, quos fides non tenuisset, contendere omnes <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> vires consules dilectu habendo iussit; civili quippe standum exercitu
                    esse, quando socialis <del status="unremarkable">coetus</del> desereret.
                        <milestone unit="section" n="8"/> undique, non urbana tantum sed etiam
                    agresti iuventute, decem legiones scriptae dicuntur quaternum milium et
                    ducenorum peditum equitumque trecenorum, quem nunc novum exercitum, <milestone
                        unit="section" n="9"/> si qua externa vis ingruat, hae vires populi Romani,
                    quas vix terrarum capit orbis, contractae in unum haud facile efficiant; adeo in
                    quae laboramus sola crevimus, divitias luxuriamque. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <choice>
                        <corr>inter</corr>
                        <sic>Inter</sic>
                    </choice> cetera tristia eius anni consul alter Ap. Claudius in ipso belli
                    apparatu moritur, redieratque res ad Camillum, <milestone unit="section" n="11"
                    /> cui unico consuli vel ob aliam dignationem haud subiciendam dictaturae vel ob
                    omen faustum ad Gallicum tumultum cognominis dictatorem adrogari <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> satis decorum visum est patribus. <milestone unit="section" n="12"/>
                    consul duabus legionibus urbi praepositis, octo cum L. Pinario praetore divisis,
                    memor paternae virtutis Gallicum sibi bellum extra sortem sumit, praetorem
                    maritimam oram tutari Graecosque arcere litoribus iussit. <milestone
                        unit="section" n="13"/> et cum in agrum Pomptinum descendisset, quia neque
                    in campis congredi nulla cogente re volebat, et prohibendo populationibus, quos
                    rapto vivere necessitas cogeret, satis domari credebat hostem, locum idoneum
                    stativis delegit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi cum <hi rend="italics">in</hi> stationibus
                    quieti tempus tererent, Gallus processit magnitudine atque armis insignis;
                    quatiensque scutum hasta cum silentium fecisset, provocat per interpretem unum
                    ex Romanis, qui secum ferro decernat. <milestone unit="section" n="2"/> M. erat
                    Valerius tribunus militum adulescens, qui haud <choice>
                        <corr>indigniorem</corr>
                        <sic>indigniorenm</sic>
                    </choice> eo decore se 425) <pb n="p.426"/> quam T. Manlium ratus, prius
                    sciscitatus consulis voluntatem in medium armatus processit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> minus insigne certamen humanum numine interposito
                    decorum factum; namque conserenti iam manum Romano corvus repente in galea
                    consedit in hostem versus. <milestone unit="section" n="4"/> quod primo ut
                    augurium caelo missum laetus accepit tribunus, precatus deinde: si divus, si
                    diva esset, qui sibi praepetem misisset, volens propitius adesset. <milestone
                        unit="section" n="5"/> dictu <choice>
                        <corr>mirabile</corr>
                        <sic>mirabile!</sic>
                    </choice> tenuit non solum ales captam semel sedem, sed quotienscumque certamen
                    initum est, levans se alis os oculosque hostis rostro et unguibus adpetit, donec
                    territum prodigii talis visu oculisque simul ac mente turbatum Valerius
                    obtruncat; corvus ex conspectu elatus orientem petit. </p>
                <p> Hactenus quietae utrimque stationes fuere; <milestone unit="section" n="6"/>
                    postquam spoliare corpus caesi hostis tribunus coepit, nec Galli se statione
                    tenuerunt et Romanorum cursus ad victorem etiam ocior fuit. ibi circa iacentis
                    Galli corpus contracto certamine pugna atrox concitatur. <milestone
                        unit="section" n="7"/> iam non manipulis proximarum stationum sed legionibus
                    utrimque effusis res geritur. Camillus laetum militem victoria tribuni, laetum
                    tam praesentibus ac secundis dis ire in proelium iubet; ostentansque insignem
                    spoliis tribunum 'hunc imitare, miles', aiebat 'et circa iacentem ducem sterne
                    Gallorum catervas'. <milestone unit="section" n="8"/> di hominesque illi adfuere
                    pugnae, depugnatumque haudquaquam certamine ambiguo cum Gallis est; adeo duorum
                    militum eventum, inter quos pugnatum erat, utraque acies animis praeceperat.
                        <milestone unit="section" n="9"/> inter primos, quorum concursus alios
                    exciverat, atrox proelium fuit; alia multitudo, priusquam ad coniectum teli
                    veniret, terga vertit. primo per Volscos Falernumque agrum dissipati sunt; inde
                    Apuliam ac mare superum petierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> consul contione advocata laudatum tribunum
                    decem bubus aureaque corona donat; ipse iussus ab senatu bellum maritimum curare
                    cum praetore iunxit castra. <milestone unit="section" n="11"/> ibi quia res
                    trahi segnitia Graecorum non committentium <pb n="p.427"/> se in aciem
                    videbantur, dictatorem comitiorum causa T. Manlium Torquatum ex auctoritate
                    senatus dixit. <milestone unit="section" n="12"/> dictator magistro equitum A.
                    Cornelio Cosso dicto comitia consularia habuit aemulumque decoris sui absentem
                    M. Valerium Corvum—id enim illi deinde cognominis fuit—summo favore populi, tres
                    et viginti natum annos, consulem renuntiavit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    collega Corvo de plebe M. Popilius Laenas, quartum consul futurus, datus est. </p>
                <p> cum Graecis a Camillo nulla memorabilis gesta res; <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> illi terra nec Romanus mari bellator erat. postremo cum litoribus
                    arcerentur, <milestone unit="section" n="14"/> aqua etiam praeter cetera
                    necessaria usui deficiente Italiam reliquere. <milestone unit="section" n="15"/>
                    cuius populi ea cuiusque gentis classis fuerit, nihil certi est. maxime Siciliae
                    fuisse tyrannos crediderim; nam ulterior Graecia ea tempestate intestino fessa
                    bello iam Macedonum opes horrebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exercitibus dimissis cum et foris pax et domi
                    concordia ordinum otium esset, ne nimis laetae res essent, pestilentia civitatem
                    adorta coegit senatum imperare decemviris, ut libros Sibyllinos inspicerent;
                    eorumque monitu lectisternium fuit. <milestone unit="section" n="2"/> eodem anno
                    Satricum ab Antiatibus colonia deducta restitutaque urbs, quam Latini diruerant;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et cum Carthaginiensibus legatis Romae
                    foedus ictum, cum amicitiam ac <choice>
                        <corr>societatem</corr>
                        <sic>societater</sic>
                    </choice> petentes venissent. idem otium domi forisque mansit T. Manlio
                    Torquato, C. Plautio consulibus. semunciarium tantum ex unciario faenus factum,
                    et in pensiones aequas triennii, ita ut quarta praesens esset, solutio aeris
                    alieni dispensata est; <milestone unit="section" n="4"/> et sic quoque parte
                    plebis adfecta fides tamen publica privatis difficultatibus potior ad curam
                    senatui fuit. levatae maxime res, quia tributo ac dilectu supersessum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Tertio anno post Satricum restitutum a
                    Volscis M. Valerius Corvus iterum consul cum C. Poetelio factus, cum ex Latio
                    nuntiatum esset legatos ab Antio circumire populos Latinorum ad concitandum
                    bellum, <pb n="p.428"/> priusquam plus hostium fieret, Volscis arma inferre
                    iussus ad Satricum exercitu infesto pergit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    quo <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cumn</sic>
                    </choice> Antiates aliique Volsci praeparatis iam ante, si quid ab Roma
                    moveretur, copiis occurrissent, nulla mora inter infensos diutino odio dimicandi
                    facta est. <milestone unit="section" n="7"/> Volsci, ferocior ad rebellandum
                    quam ad bellandum gens, certamine victi fuga effusa Satrici moenia petunt. et ne
                    in muris quidem satis firma spe, cum corona militum cincta iam scalis caperetur
                    urbs, ad quattuor milia militum praeter multitudinem inbellem sese dedidere.
                    oppidum dirutum atque incensum; <milestone unit="section" n="8"/> ab aede tantum
                    matris Matutae abstinuere ignem. praeda omnis militi data. extra praedam
                    quattuor milia deditorum habita; eos vinctos consul ante currum triumphans egit;
                    venditis deinde magnam pecuniam in aerarium redegit. sunt, <milestone
                        unit="section" n="9"/> qui hanc multitudinem captivam servorum fuisse
                    scribant, idque magis veri simile est quam deditos venisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hos consules secuti sunt M. Fabius Dorsuo,
                    Ser. <milestone unit="section" n="2"/> Sulpicius Camerinus. Auruncum inde bellum
                    ab repentina populatione coeptum, metuque, ne id factum populi unius, consilium
                    omnis nominis Latini esset, dictator velut adversus armatum iam Latium L. Furius
                    creatus magistrum equitum Cn. Manlium Capitolinum dixit; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et cum, quod per magnos tumultus fieri solitum erat,
                    iustitio indicto dilectus sine vacationibus habitus esset, legiones, quantum
                    maturari potuit, in Auruncos ductae. ibi praedonum magis quam hostium animi
                    inventi; prima itaque acie debellatum est. <milestone unit="section" n="4"/>
                    dictator tamen, quia et ultro bellum intulerant et sine detractatione se
                    certamini offerebant, deorum quoque opes adhibendas ratus inter ipsam
                    dimicationem aedem Iunoni Monetae vovit; cuius damnatus voti cum victor Romam
                    revertisset, dictatura se abdicavit. <milestone unit="section" n="5"/> senatus
                    duumviros ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> aedem pro amplitudine populi Romani faciendam creari iussit; locus in
                    arce destinatus, quae area aedium M. Manli <pb n="p.429"/> Capitolini fuerat.
                        <milestone unit="section" n="6"/> consules dictatoris exercitu ad bellum
                    Volscum usi Soram ex hostibus, incautos adorti, ceperunt. </p>
                <p> anno post, quam vota erat, aedes Monetae dedicatur C. Marcio Rutilo tertium, T.
                    Manlio Torquato iterum consulibus. <milestone unit="section" n="7"/> prodigium
                    extemplo dedicationem secutum, simile vetusto montis Albani prodigio; namque et
                    lapidibus pluit et nox interdiu visa intendi; librisque inspectis cum plena
                    religione civitas esset, senatui placuit dictatorem feriarum constituendarum
                    causa dici. <milestone unit="section" n="8"/> dictus P. Valerius Publicola;
                    magister equitur ei Q. Fabius Ambustus datus est. non tribus <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantur</sic>
                    </choice> supplicatum ire placuit, sed finitimos etiam populos, ordoque iis, quo
                    quisque die supplicarent, statutus. </p>
                <p> iudicia eo anno populi tristia in faeneratores facta, <milestone unit="section"
                        n="9"/> quibus ab aedilibus dicta dies esset, traduntur. et res haud ulla
                    insigni ad memoriam causa ad interregnum rediit; <milestone unit="section"
                        n="10"/> eo interregno, ut id actum videri posset, ambo patricii consules
                    creati sunt M. Valerius Corvus tertium, A. Cornelius Cossus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> maiora iam hinc bella et viribus hostium et
                    vel longinquitate regionum vel temporum spatio, quibus bellatum est, dicentur.
                    namque eo anno adversus Samnites, gentem opibus armisque validam, mota arma;
                        <milestone unit="section" n="2"/> Samnitium bellum ancipiti Marte gestum
                    Pyrrhus hostis, Pyrrhum Poeni secuti. quanta rerum moles! quotiens in extrema
                    periculorum ventum, ut in hanc magnitudinem, quae vix sustinetur, erigi imperium
                    posset! <milestone unit="section" n="3"/> belli autem causa cum Samnitibus
                    Romanis, cum societate amicitiaque iuncti essent, extrinsecus venit, non orta
                    inter ipsos est. <milestone unit="section" n="4"/> Samnites Sidicinis iniusta
                    arma, quia viribus plus poterant, cum intulissent, coacti inopes ad opulentiorum
                    auxilium confugere Campanis sese coniungunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Campani magis nomen ad praesidium sociorum quam vires cum attulissent, fluentes
                    luxu ab duratis usu armorum <del status="unremarkable">in</del> Sidicino <pb
                        n="p.430"/> pulsi agro, in se deinde molem omnem belli verterunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> namque Samnites omissis Sidicinis ipsam arcem
                    finitimorum Campanos adorti, unde aeque facilis victoria, praedae atque gloriae
                    plus esset, Tifata, inminentis Capuae colles, cum praesidio firmo occupassent,
                    descendunt inde quadrato agmine in planitiem, quae Capuam Tifataque interiacet.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ibi rursus acie dimicatum; adversoque
                    proelio Campani intra moenia conpulsi, cum robore iuventutis suae acciso nulla
                    propinqua spes esset, coacti sunt ab Romanis petere auxilium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legati introducti in senatum maxime in hanc
                    sententiam locuti sunt: 'populus nos Campanus legatos ad vos, patres conscripti,
                    misit amicitiam in perpetuum, auxilium praesens a vobis petitum. <milestone
                        unit="section" n="2"/> quam si secundis rebus nostris petissemus, sicut
                    coepta celerius, ita infirmiore vinculo contracta esset; <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> enim, ut qui ex aequo nos venisse in amicitiam meminissemus, amici
                    forsitan pariter ac nunc, subiecti atque obnoxii vobis minus essemus; <milestone
                        unit="section" n="3"/> nunc, misericordia vestra conciliati auxilioque in
                    dubiis rebus defensi, beneficium quoque acceptum colamus oportet, ne ingrati
                    atque omni ope divina humanaque indigni videamur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> neque hercule, quod Samnites priores amici
                    sociique vobis facti sunt, ad id valere arbitror, ne nos in amicitiam
                    accipiamur, sed ut vetustate et gradu honoris nos praestent; neque enim foedere
                    Samnitium, ne qua nova iungeretis foedera, cautum est. <milestone unit="section"
                        n="5"/> fuit quidem apud vos semper satis iusta causa amicitiae, velle eum
                    vobis amicum esse, qui vos appeteret; <milestone unit="section" n="6"/> Campani,
                    etsi fortuna praesens magnifice loqui prohibet, non urbis amplitudine, non agri
                    ubertate ulli populo praeterquam vobis cedentes, haud parva, ut arbitror,
                    accessio bonis rebus vestris in amicitiam venimus vestram. Aequis Volscisque,
                        <milestone unit="section" n="7"/> aeternis hostibus huius urbis,
                    quandocumque se moverint, ab tergo erimus, et quod vos pro salute nostra priores
                    feceritis, id nos pro imperio vestro et gloria semper faciemus. <milestone
                        unit="section" n="8"/> subactis his gentibus, <pb n="p.431"/> quae inter nos
                    vosque sunt, quod prope diem futurum spondet et virtus et fortuna vestra,
                    continens <choice>
                        <corr>imperium</corr>
                        <sic>inlperinm</sic>
                    </choice> usque ad nos habebitis. <milestone unit="section" n="9"/> acerbum ac
                    miserum est, quod fateri nos fortuna nostra cogit: eo ventum est, patres
                    conscripti, ut aut amicorum aut inimicorum Campani simus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> si defenditis, vestri, si deseritis, Samnitium
                    erimus; Capuam ergo et Campaniam omnem vestris an Samnitium viribus accedere
                    malitis, deliberate. <milestone unit="section" n="11"/> omnibus quidem, Romani,
                    vestram misericordiam vestrumque auxilium aequum est patere, iis tamen maxime,
                    qui, <hi rend="italics">fidem suam</hi> inplorantibus aliis <del
                        status="unremarkable">auxilium</del> dum supra vires suas praestant, <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>iopes</sic>
                    </choice> ipsi in hanc necessitatem venerunt. <milestone unit="section" n="12"/>
                    quamquam pugnavimus verbo pro Sidicinis, re pro nobis, cum videremus finitimum
                    populum nefario latrocinio Samnitium peti et, ubi conflagrassent Sidicini, ad
                    nos traiecturum illud incendium esse. <milestone unit="section" n="13"/> nec
                    enim nunc, quia dolent iniuriam acceptam Samnites, sed quia gaudent oblatam sibi
                    esse causam, oppugnatum nos veniunt. <milestone unit="section" n="14"/> an, si
                    ultio irae haec et non occasio cupiditatis explendae esset, parum fuit, quod
                    semel in Sidicino agro, iterum in Campania ipsa legiones nostras cecidere?
                        <milestone unit="section" n="15"/> quae est ista tam infesta ira, quam per
                    duas acies fusus sanguis explere non potuerit? adde huc populationem agrorum,
                    praedas hominum atque pecudum actas, incendia villarum ac ruinas, omnia ferro
                    ignique vastata; <milestone unit="section" n="16"/> hiscine ira expleri non
                    potuit? sed cupiditas explenda est. ea ad oppugnandam Capuam rapit; <milestone
                        unit="section" n="17"/> aut delere urbem pulcherrimam aut ipsi possidere
                    volunt. sed vos potius, Romani, beneficio vestro occupate ear, quam illos habere
                    per maleficium sinatis. non loquor apud recusantem iusta bella populum; sed
                    tamen, si ostenderitis auxilia vestra, ne bello quidem arbitror vobis opus fore.
                        <milestone unit="section" n="18"/> usque ad nos contemptus Samnitium
                    pervenit, supra non ascendit; itaque umbra vestri auxilii, Romani, tegi
                    possumus, quidquid deinde habuerimus, quidquid ipsi fuerimus, vestrum id omne
                    existimaturi. <pb n="p.432"/> vobis arabitur ager Campanus, <milestone
                        unit="section" n="19"/> vobis Capua urbs frequentabitur; conditorum,
                    parentium, deorum inmortalium numero nobis eritis; nulla colonia vestra erit,
                    quae nos obsequio erga vos fideque superet. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="20"/> Adnuite, patres conscripti, nutum numenque
                    vestrum invictum Campanis et iubete sperare incolumem Capuam futuram. <milestone
                        unit="section" n="21"/> qua frequentia omnium generum multitudinis
                    prosequente creditis nos illinc profectos? quam omnia votorum lacrimarumque
                    plena reliquisse? in qua nunc expectatione senatum populumque Campanum, coniuges
                    liberosque nostros esse? <milestone unit="section" n="22"/> stare omnem
                    multitudinem ad portas viam hinc ferentem prospectantes certum habeo. quid illis
                    nos, patres conscripti, sollicitis ac pendentibus animi renuntiare iubetis?
                        <milestone unit="section" n="23"/> alterum responsum salutem victoriam,
                    lucem ac libertatem, alterum — ominari horreo, quae ferat. proinde ut aut de
                    vestris futuris sociis atque amicis aut nusquam ullis futuris nobis consulite'. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Submotis deinde legatis cum consultus senatus
                    esset, etsi magnae parti urbs maxima opulentissimaque Italiae, uberrimus ager
                    marique propinquus ad varietates annonae horreum populi Romani fore videbatur,
                    tamen tanta utilitate fides antiquior fuit, responditque ita ex auctoritate
                    senatus consul: ' <milestone unit="section" n="2"/> auxilio vos, Campani, dignos
                    censet senatus; sed ita vobiscum amicitiam institui par est, ne qua vetustior
                    amicitia ac societas violetur. Samnites nobiscum foedere iuncti sunt; itaque
                    arma, deos prius quam homines violatura, adversus Samnites vobis negamus;
                        <milestone unit="section" n="3"/> legatos, sicut ius fasque est, ad socios
                    atque amicos precatum mittemus, ne qua vobis vis fiat'. </p>
                <p> ad ea princeps legationis—sic enim domo mandatum attulerant—: 'quando quidem'
                    inquit 'nostra tueri adversus vim atque iniuriam iusta vi non vultis, vestra
                    certe defendetis; <milestone unit="section" n="4"/> itaque populum Campanum
                    urbemque Capuam, agros, delubra deum, divina humanaque omnia in vestram, patres
                    conscripti, populique <pb n="p.433"/> Romani dicionem dedimus, quidquid deinde
                    patiemur, dediticii vestri passuri.' <milestone unit="section" n="5"/> sub haec
                    dicta omnes, manus ad consules tendentes, pleni lacrimarum in vestibulo curiae <choice>
                        <corr>procubuerunt.</corr>
                        <sic>procuhuerunt.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="6"/> commoti patres vice fortunarum humanarum, si
                    ille praepotens opibus populus, luxuria superbiaque clarus, a quo paulo ante
                    auxilium finitimi petissent, adeo infractos gereret animos, ut se ipse suaque
                    omnia potestatis alienae faceret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> iam fides agi visa deditos non prodi; nec facturum aequa Samnitium
                    populum censebant, si agrum urbemque per deditionem factam populi Romani
                    oppugnarent. <choice>
                        <corr>legatos</corr>
                        <sic>Legatos</sic>
                    </choice> itaque extemplo mitti ad Samnites placuit. <milestone unit="section"
                        n="8"/> data mandata, ut preces Campanorum, responsum senatus amicitiae
                    Samnitium memor, deditionem postremo factam Samnitibus exponerent; <milestone
                        unit="section" n="9"/> peterent pro societate amicitiaque, ut dediticiis
                    suis parcerent neque in eum agrum, qui populi Romani factus esset, hostilia arma
                    inferrent; <milestone unit="section" n="10"/> si leniter agendo parum
                    proficerent, denuntiarent Samnitibus populi Romani senatusque verbis, ut Capua
                    urbe Campanoque agro abstinerent. <milestone unit="section" n="11"/> haec
                    legatis agentibus in concilio Samnitium adeo est ferociter responsum, ut non
                    solum gesturos se esse dicerent id bellum, sed magistratus eorum e curia egressi
                    stantibus legatis praefectos cohortium vocarent iisque clara voce imperarent,
                        <milestone unit="section" n="12"/> ut praedatum in agrum Campanum extemplo
                    proficiscerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hac legatione Romam relata positis omnium
                    aliarum rerum curis patres fetialibus ad res repetendas missis belloque, quia
                    non redderentur, sollemni more indicto decreverunt, ut primo quoque tempore de
                    ea re ad populum ferretur; <milestone unit="section" n="2"/> iussuque populi
                    consules ambo cum duobus exercitibus ab urbe profecti, Valerius in Campaniam,
                    Cornelius in Samnium, ille ad montem Gaurum, hic ad Saticulam castra ponunt. <choice>
                        <corr>priori</corr>
                        <sic>Priori</sic>
                    </choice> Valerio Samnitium legiones— <milestone unit="section" n="3"/> eo
                    namque omnem belli molem inclinaturam censebant—occurrunt; simul in Campanos
                    stimulabat ira, tam promptos <pb n="p.434"/> nunc ad ferenda nunc ad accersenda
                    adversus se auxilia. ut vero castra Romana viderunt, <milestone unit="section"
                        n="4"/> ferociter pro se quisque signum duces poscere; adfirmare eadem
                    fortuna Romanum Campano laturum opem, quo Campanus Sidicino tulerit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Valerius levibus certaminibus temptandi hostis
                    causa haud ita multos moratus dies signum pugnae proposuit paucis suos
                    adhortatus: ne novum bellum eos novusque hostis terreret; <milestone
                        unit="section" n="6"/> quidquid ab urbe longius proferrent arma, magis
                    magisque in inbelles gentes eos prodire. <milestone unit="section" n="7"/> ne
                    Sidicinorum Campanorumque cladibus Samnitium aestimarent virtutem; qualescumque
                    inter se certaverint, necesse fuisse alteram partem vinci. Campanos quidem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie magis nimio luxu fluentibus rebus mollitiaque sua quam vi
                    hostium victos esse. <milestone unit="section" n="8"/> quid autem esse duo
                    prospera in tot saeculis bella Samnitium adversus tot decora populi Romani, qui
                    triumphos paene plures quam annos ab urbe condita numeret, qui omnia circa se—
                        <milestone unit="section" n="9"/> Sabinos, Etruriam, Latinos, Hernicos,
                    Aequos, Volscos, Auruncos—domita armis habeat, qui Gallos tot proeliis caesos
                    postremo in mare ac naves fuga conpulerit? <milestone unit="section" n="10"/>
                    cum gloria belli ac virtute sua quemque fretos ire in aciem debere, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> intueri, cuius ductu auspicioque ineunda pugna sit, utrum, <milestone
                        unit="section" n="11"/> qui, audiendus dumtaxat, magnificus adhortator sit,
                    verbis tantum ferox, operum, militarium expers, an qui et ipse tela tractare,
                    procedere ante signa, versari media in mole pugnae sciat. ' <choice>
                        <corr>facta</corr>
                        <sic>Facta</sic>
                    </choice> mea, <milestone unit="section" n="12"/> non dicta vos, milites',
                    inquit 'sequi volo nec disciplinam modo, sed exemplum etiam a me petere. non
                    factionibus <del status="unremarkable">modo</del> nec per coitiones usitatas
                    nobilibus, sed hac dextra mihi tres consulatus summamque laudem peperi.
                        <milestone unit="section" n="13"/> fuit, cum hoc dici poterat 'patricius
                    enim eras et a liberatoribus patriae ortus, et eodem anno familia ista
                    consulatum, quo urbs haec consulem habuit'; <milestone unit="section" n="14"/>
                    nunc iam nobis patribus vobisque plebei promiscuus consulatus patet, nec
                    generis, ut <pb n="p.435"/> ante, sed virtutis est praemium. <milestone
                        unit="section" n="15"/> proinde summum quodque spectate, milites, decus.
                    non, si mihi novum hoc Corvini cognomen dis auctoribus homines dedistis,
                    Publicolarum vetustum familiae nostrae cognomen memoria excessit; <milestone
                        unit="section" n="16"/> semper ego plebem Romanam militiae domique,
                    privatus, in magistratibus parvis magnisque, aeque tribunus ac consul, eodem
                    tenore per omnes deinceps consulatus colo atque colui. <milestone unit="section"
                        n="17"/> nunc, quod instat, dis bene iuvantibus novum atque integrum de
                    Samnitibus triumphum mecum petite.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> non alias militi familiarior dux fuit omnia
                    inter infimos militum haud gravate munia obeundo, in ludo praeterea militari,
                        <milestone unit="section" n="2"/> cum velocitatis viriumque inter se
                    aequales certamina ineunt, comiter facilis; vincere ac vinci vultu eodem, nec
                    quemquam aspernari parem, qui se offeret; <milestone unit="section" n="3"/>
                    factis benignus pro re, dictis haud minus libertatis alienae quam suae
                    dignitatis memor, et, quo nihil popularius est, quibus artibus petierat
                    magistratus, iisdem gerebat. <milestone unit="section" n="4"/> itaque universus
                    exercitus incredibili alacritate adhortationem prosecutus ducis castris
                    egreditur. Proelium, <milestone unit="section" n="5"/> ut quod maxime umquam,
                    pari spe utrimque, aequis viribus, cum fiducia sui sine contemptu hostium
                    commissum est. <milestone unit="section" n="6"/> Samnitibus ferociam augebant
                    novae res gestae et paucos ante dies geminata victoria, Romanis contra
                    quadringentorum annorum decora et conditae urbi aequalis victoria; <milestone
                        unit="section" n="7"/> utrisque tamen novus hostis curam addebat. pugna
                    indicio fuit, quos gesserint animos; namque ita conflixerunt, ut aliquamdiu in
                    neutram partem inclinarent acies. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> consul trepidationem iniciendam ratus, <milestone unit="section" n="8"
                    /> quando vi pelli non poterant, equitibus inmissis turbare prima signa hostium
                    conatur. <milestone unit="section" n="9"/> quos ubi nequiquam tumultuantes in
                    spatio exiguo volvere turmas vidit nec posse aperire in hostes viam, <milestone
                        unit="section" n="10"/> revectus ad antesignanos legionum cum desiluisset ex
                    equo, 'nostrum' inquit 'peditum illud, milites, est opus; agitedum, ut me <pb
                        n="p.436"/> videritis, quacumque incessero in aciem hostium, ferro viam
                    facientem, sic pro se quisque obvios sternite; illa omnia, qua nunc erectae
                    micant hastae, patefacta strage vasta cernetis.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> Vix haec dicta dederat, cum equites consulis
                    iussu discurrunt in cornua legionibusque in mediam aciem aperiunt viam. primus
                    omnium consul invadit hostem et, cum quo forte contulit gradum, obtruncat.
                        <milestone unit="section" n="12"/> hoc spectaculo accensi dextra laevaque
                    ante se quisque memorandum proelium cient; stant obnixi Samnites, quamquam plura
                    accipiunt quam inferunt vulnera. aliquamdiu iam pugnatum erat, <milestone
                        unit="section" n="13"/> atrox caedes circa signa Samnitium, fuga ab nulladum
                    parte erat; adeo morte sola vinci destinaverant animis. <milestone
                        unit="section" n="14"/> itaque Romani, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cur</sic>
                    </choice> et fluere iam lassitudine vires sentirent et diei <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multum superesse, accensi ira concitant se in hostem. <milestone
                        unit="section" n="15"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> primum referri pedem atque inclinari rem in fugam apparuit; <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> capi, occidi Samnis; nec superfuissent multi, ni nox victoriam magis
                    quam proelium diremisset. <milestone unit="section" n="16"/> et Romani
                    fatebantur numquam cum pertinaciore hoste conflictum, et Samnites, cum
                    quaereretur, quaenam prima causa tam obstinatos movisset in fugam, oculos sibi
                    Romanorum ardere visos aiebant vesanosque vultus et furentia ora; inde plus quam
                    ex alia ulla re terroris ortum. <milestone unit="section" n="17"/> quem terrorem
                    non pugnae solum eventu, sed nocturna profectione confessi sunt. <milestone
                        unit="section" n="18"/> postero die vacuis hostium castris Romanus potitur,
                    quo se omnis Campanorum <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> gratulabunda effudit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ceterum hoc gaudium magna prope clade in
                    Samnio foedatum est. nam ab Saticula profectus Cornelius consul exercitum
                    incaute in saltum cava valle pervium circaque insessum ab hoste induxit
                        <milestone unit="section" n="2"/> nec prius, quam recipi tuto signa non
                    poterant, <choice>
                        <corr>imminentem</corr>
                        <sic>inminenter</sic>
                    </choice> capiti hostem vidit. <milestone unit="section" n="3"/> dum id morae
                    Samnitibus est, quoad totum in vallem infimam demitteret agmen, P. Decius
                    tribunus militum conspicit unum editum in <pb n="p.437"/> saltu collem,
                    inminentem hostium castris, aditu arduum inpedito agmini, expeditis haud
                    difficilem. <milestone unit="section" n="4"/> itaque consuli territo animi
                    'videsne tu' inquit, 'A. Corneli, cacumen illud supra hostem? arx illa est spei
                    salutisque nostrae, si earn, quoniam caeci reliquere Samnites, inpigre capimus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ne tu mihi plus quam unius legionis
                    principes hastatosque dederis; cum quibus ubi evasero in summum, perge hinc omni
                    liber metu teque et exercitum serva; neque enim moveri hostis, subiectus nobis
                    ad omnes ictus, sine sua pernicie poterit. <milestone unit="section" n="6"/> nos
                    deinde aut fortuna populi Romani aut nostra virtus expediet.' <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>conlaudatus</corr>
                        <sic>Conlaudatus</sic>
                    </choice> ab consule accepto praesidio vadit occultus per saltum nec prius ab
                    hoste est visus, quam loco, quem petebat, adpropinquavit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> inde admiratione paventibus cunctis cum omnium in se
                    vertisset oculos, et spatium consuli dedit ad subducendum agmen in aequiorem
                    locum et ipse in summo constitit vertice. Samnites, <milestone unit="section"
                        n="9"/> dum <choice>
                        <corr>huc</corr>
                        <sic>hue</sic>
                    </choice> illuc signa vertunt, utriusque rei amissa occasione neque insequi
                    consulem nisi per eandem vallem, in qua paulo ante subiectum eum telis suis
                    habuerant, possunt nec erigere agmen in captum super se ab Decio tumulum.
                        <milestone unit="section" n="10"/> sed cum ira in hos magis, qui fortunam
                    gerendae rei eripuerant, tum propinquitas loci atque ipsa paucitas incitat;
                        <milestone unit="section" n="11"/> et nunc circumdare undique collem armatis
                    volunt, ut a consule Decium intercludant, nunc viam patefacere, ut degressos in
                    vallem adoriantur. incertos, quid agerent, nox oppressit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Decium primum spes tenuit cum subeuntibus in
                    adversum collem ex superiore loco se pugnaturum; deinde admiratio incessit, quod
                    nec pugnam inirent nec, si ab eo consilio iniquitate loci deterrerentur, opere
                    se valloque circumdarent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> centurionibus ad se vocatis: 'quaenam illa inscitia belli ac pigritia
                    est, aut quonam modo isti ex Sidicinis Campanisque victoriam pepererunt? <choice>
                        <corr>huc</corr>
                        <sic>hue</sic>
                    </choice> atque illuc signa moveri ac <pb n="p.438"/> modo in unum conferri,
                    modo diduci videtis; opus quidem incipit nemo, cum iam circumdati vallo
                    potuerimus esse. tum vero nos similes istorum simus, si diutius hic moremur,
                    quam commodum sit. <milestone unit="section" n="14"/> agitedum, ite mecum, ut,
                    dum lucis aliquid superest, quibus locis praesidia ponant, qua pateat hinc
                    exitus, exploremus'. <milestone unit="section" n="15"/> haec omnia sagulo
                    gregali amictus centurionibus item manipularium militum habitu ductis, ne ducem
                    circumire hostes notarent, perlustravit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Vigiliis deinde dispositis ceteris omnibus
                    tesseram dari iubet, ubi secundae vigiliae bucina datum signum esset, armati cum
                    silentio ad se convenirent. <milestone unit="section" n="2"/> quo ubi, sicut
                    edictum erat, taciti convenerunt: 'hoc silentium, milites', inquit 'omisso
                    militari adsensu in me audiendo servandum est. ubi sententiam meam vobis
                    peregero, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> quibus eadem placebunt in dextram partem taciti transibitis; quae pars
                    maior erit, eo stabitur consilio. <milestone unit="section" n="3"/> nunc, quae
                    mente agitem, audite. non fuga delatos nec inertia relictos hic vos circumvenit
                    hostis; virtute cepistis locum, virtute hinc oportet evadatis. <milestone
                        unit="section" n="4"/> veniendo huc exercitum egregium populo Romano
                    servastis; erumpendo hinc vosmet ipsos servate; digni estis, qui pauci pluribus
                    opem tuleritis, ipsi nullius auxilio egueritis. <milestone unit="section" n="5"
                    /> cum eo hoste res est, qui hesterno die delendi omnis exercitus fortuna per
                    socordiam usus non sit, hunc tam opportunum collem inminentem capiti suo non
                    ante viderit quam captum a nobis; <milestone unit="section" n="6"/> nos tam
                    paucos tot ipse milibus hominum nec ascensu arcuerit, nec tenentes locum, cum
                    diei tantum superesset, vallo circumdederit. quem videntem ac vigilantem sic
                    eluseritis, sopitum oportet fallatis, immo necesse est. <milestone
                        unit="section" n="7"/> in eo enim loco res sunt nostrae, ut vobis ego magis
                    necessitatis vestrae index quam consilii auctor sim. <milestone unit="section"
                        n="8"/> neque enim, maneatis an abeatis hinc, deliberari potest, cum praeter
                    arma et animos armorum memores nihil vobis fortuna reliqui fecerit fameque et
                    siti moriendum sit, si plus, quam viros ac <pb n="p.439"/> Romanos decet, ferrum
                    timeamus. ergo una est salus erumpere hinc atque abire. <milestone
                        unit="section" n="9"/> id aut interdiu aut nocte faciamus oportet.
                        <milestone unit="section" n="10"/> ecce autem aliud minus dubium; quippe si
                    lux expectetur, quae spes est non vallo perpetuo fossaque nos saepturum hostem,
                    qui nunc corporibus suis subiectis undique cinxerit, ut videtis, collem? atqui
                    si nox opportuna est eruptioni, sicut est, haec profecto noctis aptissima hora
                    est. <milestone unit="section" n="11"/> signo secundae vigiliae convenistis,
                    quod tempus mortales somno altissimo premit; per corpora sopita vadetis vel
                    silentio incautos fallentes vel sentientibus clamore subito pavorem iniecturi.
                        <milestone unit="section" n="12"/> me modo sequimini, quem secuti estis; ego
                    eandem, quae duxit hue, sequar fortunam. quibus haec salutaria videntur,
                    agitedum in dextram partem pedibus transite.' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnes transierunt vadentemque per intermissa
                    custodiis loca Decium secuti sunt. <milestone unit="section" n="2"/> iam
                    evaserant media castra, cum superscandens <choice>
                        <corr>uigilum</corr>
                        <sic>vigilum</sic>
                    </choice> strata somno corpora miles offenso scuto praebuit sonitum; quo
                    excitatus vigil cum proximum movisset erectique alios concitarent, ignari, cives
                    an hostes essent, praesidium erumperet an consul castra cepisset, <milestone
                        unit="section" n="3"/> Decius, quoniam non fallerent, clamorem tollere
                    iussis militibus torpidos somno insuper pavore exanimat, quo praepediti nec arma
                    inpigre capere nec obsistere nec insequi poterant. <milestone unit="section"
                        n="4"/> inter trepidationem tumultumque Samnitium praesidium Romanum obviis
                    custodibus caesis ad castra consulis pervadit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> aliquantum supererat noctis, iamque in tuto
                    videbantur esse, cum Decius 'macte virtute' inquit, 'milites Romani, este;
                        <milestone unit="section" n="6"/> vestrum iter ac reditum omnia saecula
                    laudibus ferent; sed ad conspiciendam tantam virtutem luce ac die opus est, nec
                    vos digni estis, quos cum tanta gloria in castra reduces silentium ac nox tegat.
                        <milestone unit="section" n="7"/> hic lucem quieti opperiemur.' dictis
                    obtemperatum; atque ubi primum inluxit, praemisso nuntio ad consulem castra
                    ingenti gaudio concitantur, <pb n="p.440"/> et tessera data incolumes reverti,
                    qui sua corpora pro salute omnium haud dubio periculo obiecissent, pro se
                    quisque obviam effusi laudant, gratulantur, singulos universos servatores suos
                    vocant, dis laudes gratesque agunt, Decium in caelum ferunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> hic Deci castrensis triumphus fuit incedentis per
                    media castra cum armato praesidio coniectis in eum omnium oculis et omni honore
                    tribunum consuli aequantibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> ubi ad praetorium ventum est, consul classico
                    ad contionem convocat orsusque meritas Deci laudes interfante ipso Decio
                    distulit contionem, <milestone unit="section" n="10"/> qui auctor omnia
                    posthabendi, dum occasio in manibus esset, perpulit consulem, ut hostes et
                    nocturno pavore attonitos et circa collem castellatim <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> adgrederetur; credere etiam aliquos ad se sequendum emissos per saltum
                    vagari. <milestone unit="section" n="11"/> iussae legiones arma capere
                    egressaeque castris, cum per exploratores notior iam saltus esset, via
                    patentiore ad hostem ducuntur, <milestone unit="section" n="12"/> quem incautum
                    inproviso adortae, cum palati passim Samnitium milites plerique inermes nec
                    coire in unum nec arma capere nec recipere intra vallum se possent, paventem
                    primum in castra conpellunt, deinde castra ipsa turbatis stationibus capiunt.
                    perfertur circa collem clamor fugatque ex suis quemque praesidiis. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ita magna pars absenti hosti cessit; quos intra
                    vallum egerat pavor — fuere autem ad triginta milia—omnes caesi, castra direpta.
                        <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ita rebus gestis consul advocata contione P.
                    Deci non coeptas solum ante, sed cumulatas nova virtute laudes peragit et
                    praeter militaria alia dona aurea corona eum et centum bubus eximioque uno albo
                    opimo auratis cornibus donat. <milestone unit="section" n="2"/> milites, qui in
                    praesidio simul fuerant, duplici <choice>
                        <corr>frumento</corr>
                        <sic>fruniento</sic>
                    </choice> in perpetuum, in praesentia singulis bubus <del status="unremarkable"
                        >privisque</del> binisque tunicis donati. secundum consulis donationem
                    legiones gramineam coronam obsidialem, clamore donum adprobantes, Decio
                    inponunt. altera corona, eiusdem honoris <pb n="p.441"/> index, a praesidio suo
                    inposita est. <milestone unit="section" n="3"/> his decoratus insignibus bovem
                    eximium Marti immolavit, centum boves militibus dono dedit, qui secum in
                    expeditione fuerant. iisdem militibus legiones libras farris et sextarios vini
                    contulerunt; omniaque ea ingenti alacritate per clamorem militarem, indicem
                    omnium adsensus, gerebantur. Tertia pugna ad Suessulam commissa est, <milestone
                        unit="section" n="4"/> qua fugatus a M. Valerio Samnitium exercitus, omni
                    robore iuventutis domo accito, certamine ultimo fortunam experiri statuit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ab Suessula nuntii trepidi Capuam, inde
                    equites citati ad Valerium consulem opem oratum veniunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/> confestim signa mota relictisque inpedimentis <hi
                        rend="italics">et</hi> castrorum valido praesidio raptim agitur agmen; nec
                    procul ab hoste locum perexiguum, ut quibus praeter equos ceterorum iumentorum
                    calonumque turba abesset, <choice>
                        <corr>castris</corr>
                        <sic>eastris</sic>
                    </choice> cepit. Samnitium exercitus, <milestone unit="section" n="7"/> velut <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ulla mora pugnae futura esset, aciem instruit; deinde, postquam nemo
                    obvius ibat, infestis signis ad castra hostium succedit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ubi ut militem in vallo vidit missique ab omni parte
                    exploratum, quam in exiguum orbem contracta castra essent, <milestone
                        unit="section" n="9"/> paucitatem inde hostium colligentes, rettulerunt,
                    fremere omnis acies conplendas esse fossas scindendumque vallum et in castra
                    inrumpendum; <milestone unit="section" n="10"/> transactumque ea temeritate
                    bellum foret, ni duces continuissent impetum militum. ceterum, quia multitudo
                    sua commeatibus gravis et prius sedendo ad Suessulam et <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> certaminis mora <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul ab rerum omnium inopia esset, placuit, dum inclusus paveret
                    hostis, frumentatum per agros militem duci: <milestone unit="section" n="11"/>
                    interim quieto Romano, qui expeditus, quantum umeris inter arma geri posset
                    frumenti, secum attulisset, defutura omnia. <choice>
                        <corr>consul</corr>
                        <sic>Consul</sic>
                    </choice> palatos per agros cum vidisset hostes, <milestone unit="section"
                        n="12"/> stationes infrequentes relictas, paucis milites adhortatus ad
                    castra oppugnanda ducit. <milestone unit="section" n="13"/> quae cum primo
                    clamore <pb n="p.442"/> atque impetu cepisset, pluribus hostium in tentoriis
                    suis quam in portis valloque caesis, signa captiva in unum locum conferri iussit
                    relictisque duabus legionibus custodiae et praesidii causa gravi edicto monitis,
                    ut, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> ipse revertisset, praeda abstinerent, profectus agmine instructo,
                        <milestone unit="section" n="14"/> cum praemissus eques velut indagine <choice>
                        <corr>dissipatos</corr>
                        <sic>dissipates</sic>
                    </choice> Samnites ageret, caedem ingentem fecit. nam neque, <milestone
                        unit="section" n="15"/> quo signo coirent inter se, neque, utrum castra
                    peterent an longiorem intenderent fugam, territis constare poterat; <milestone
                        unit="section" n="16"/> tantumque fugae ac formidinis fuit, ut ad
                    quadraginta milia scutorum, nequaquam tot caesis, et signa militaria cum iis,
                    quae in castris capta erant, ad centum septuaginta ad consulem deferrentur.
                        <milestone unit="section" n="17"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> in castra hostium reditum ibique omnis praeda militi data. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> huius certaminis fortuna et Faliscos, cum in
                    indutiis essent, foedus petere ab senatu coegit et Latinos iam exercitibus
                    conparatis ab Romano in Paelignum vertit bellum. <milestone unit="section" n="2"
                    /> neque ita rei gestae fama Italiae se finibus tenuit, sed Carthaginienses
                    quoque legatos gratulatum Romam misere cum coronae aureae dono, quae in
                    Capitolio in Iovis cella poneretur. fuit pondo viginti quinque. <milestone
                        unit="section" n="3"/> consules ambo de Samnitibus triumpharunt sequente
                    Decio insigni cum laude donisque, cum incondito militari ioco <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> minus tribuni celebre nomen quam consulum esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> Campanorum deinde Suessulanorumque auditae
                    legationes, precantibusque datum, ut praesidium eo in hiberna mitteretur, quo
                    Samnitium excursiones arcerentur. <milestone unit="section" n="5"/> iam <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> minime salubris militari disciplinae Capua instrumento omnium
                    voluptatium delenitos militum animos avertit a memoria patriae inibanturque
                    consilia in hibernis eodem scelere adimendae Campanis Capuae, per quod illi <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> antiquis cultoribus ademissent: <milestone unit="section" n="6"/>
                    neque inmerito suum ipsorum exemplum in eos versurum. cur autem potius Campani
                    agrum Italiae uberrimum, dignam agro urbem, qui nec se nec sua <pb n="p.443"/>
                    tutari possent, quam victor exercitus haberet, qui suo sudore ac sanguine inde
                    Samnites depulisset? <milestone unit="section" n="7"/> an aequum esse,
                    dediticios suos illa fertilitate atque amoenitate perfrui, se militando fessos
                    in pestilenti atque arido circa urbem solo luctari aut in urbe insidentem tabem
                    crescentis in dies faenoris pati? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>haec</corr>
                        <sic>Haec</sic>
                    </choice> agitata occultis coniurationibus necdum vulgata in omnes consilia
                    invenit novus consul C. Marcius Rutilus, cui Campania sorte provincia evenerat,
                    Q. Servilio collega ad urbem relicto. <milestone unit="section" n="9"/> itaque
                    cum omnia ea, sicut gesta erant, per tribunos conperta haberet et aetate et usu
                    doctus, quippe qui iam quartum consul esset dictatorque et censor fuisset,
                    optimum ratus differendo spem, quandocumque vellent, consilii exsequendi
                    militarem impetum frustrari, rumorem dissipat in iisdem oppidis et anno post
                    praesidia hibernatura; <milestone unit="section" n="10"/> divisa enim erant per
                    Campaniae urbes, manaverantque a Capua consilia in exercitum omnem. eo laxamento
                    cogitationibus dato quievit in praesentia seditio. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul educto in aestiva milite, dum quietos
                    Samnites habebat, exercitum purgare missionibus turbulentorum hominum instituit,
                    aliis emerita dicendo stipendia esse, alios graves iam aetate aut viribus parum
                    validos. <milestone unit="section" n="2"/> quidam in commeatus mittebantur,
                    singuli primo, deinde et cohortes quaedam, quia procul ab domo ac rebus suis
                    hibernassent; per speciem etiam militarium usuum, cum alii alio mitterentur,
                    magna pars ablegati. <milestone unit="section" n="3"/> quam multitudinem consul
                    alter Romae praetorque alias ex aliis fingendo moras retinebat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> et primo quidem ignari ludificationis minime inviti
                    domos revisebant; postquam neque reverti ad signa primos nec ferme alium, quam
                    qui in Campania hibernassent, praecipueque ex his seditionis auctores mitti
                    viderunt, primum admiratio, deinde haud dubius timor incessit animos consilia
                    sua emanasse: <milestone unit="section" n="5"/> iam quaestiones, iam indicia,
                    iam occulta singulorum supplicia inpotensque et crudele consulum ac patrum in se
                    regnum passuros. </p>
                <pb n="p.444"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> haec qui in castris erant occultis sermonibus
                    serunt, nervos coniurationis exsectos arte consulis cernentes. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <choice>
                        <corr>cohors</corr>
                        <sic>colors</sic>
                    </choice> una, cum haud procul Anxure esset, ad Lautulas saltu angusto inter
                    mare ac montis consedit ad excipiendos, quos consul aliis atque aliis, ut ante
                    dictum est, causis mittebat. <milestone unit="section" n="8"/> iam valida
                    admodum numero manus erat, nec quicquam ad iusti exercitus formam praeter ducem
                    deerat. inconpositi itaque praedantes in agrum Albanum perveniunt et sub iugo
                    Albae Longae castra vallo cingunt. <milestone unit="section" n="9"/> perfecto
                    inde opere reliquum diei de imperatore sumendo sententiis decertant, nulli ex
                    praesentibus satis fidentes: <milestone unit="section" n="10"/> quem autem ab
                    Roma posse exciri? quem patrum aut plebis esse, qui aut se tanto periculo sciens
                    offerat, aut cui ex iniuria insanientis exercitus causa recte committatur?
                        <milestone unit="section" n="11"/> postero die cum eadem deliberatio
                    teneret, ex praedatoribus vagis quidam conpertum attulerunt T. Quinctium in
                    Tusculano agrum colere, urbis honorumque inmemorem. <milestone unit="section"
                        n="12"/> patriciae hic vir gentis erat, cui cum militiae magna cum gloria
                    actae finem pes alter ex vulnere claudus fecisset, ruri agere vitam procul
                    ambitione ac foro constituit. <milestone unit="section" n="13"/> nomine audito
                    extemplo agnovere virum et, quod bene verteret, acciri iusserunt. sed parum spei
                    erat voluntate quicquam facturum; <milestone unit="section" n="14"/> vim
                    adhiberi ac metum placuit. itaque silentio noctis cum tectum villae qui ad id
                    missi erant intrassent, somno gravem Quinctium oppressum, nihil medium, aut
                    imperium atque honorem aut, ubi restitaret, mortem, ni sequeretur, denuntiantes,
                    in castra pertraxerunt. <milestone unit="section" n="15"/> imperator extemplo
                    adveniens appellatus, insigniaque honoris exterrito subitae rei miraculo
                    deferunt et ad urbem ducere iubent. <milestone unit="section" n="16"/> suo magis
                    inde impetu quam consilio ducis convulsis signis infesto agmine ad lapidem
                    octavum viae, quae nunc Appia est, perveniunt; <milestone unit="section" n="17"
                    /> issentque confestim ad urbem, ni venire contra exercitum dictatoremque
                    adversus se M. Valerium Corvum dictum audissent et <choice>
                        <corr>magistrum</corr>
                        <sic>nagistrum</sic>
                    </choice> equitum L. Aemilium Mamercinum. </p>
                <pb n="p.445"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ubi <choice>
                        <corr>primum</corr>
                        <sic>primurn</sic>
                    </choice> in conspectum ventum est <hi rend="italics">et</hi>
                    <choice>
                        <corr>arma</corr>
                        <sic>arnna</sic>
                    </choice> signaque agnovere, extemplo omnibus memoria patriae iras permulsit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> nondum erant tam fortes ad sanguinem
                    civilem nec praeter externa noverant bella, ultimaque rabies secessio ab suis
                    habebatur; itaque iam duces, iam milites utrimque congressus quaerere ac
                    conloquia: <milestone unit="section" n="3"/> Quinctius, quem armorum etiam pro
                    patria satietas teneret, nedum adversus patriam, Corvinus, omnes caritate cives,
                    praecipue milites et ante alios suum exercitum, <choice>
                        <corr>complexus.</corr>
                        <sic>conplexus.</sic>
                    </choice>
                    <hi rend="italics">is</hi> ad conloquium processit. <milestone unit="section"
                        n="4"/> cognito ei extemplo haud minore ab adversariis verecundia quam ab
                    suis silentium datum. 'Deos' inquit 'inmortales, milites, vestros <del
                        status="unremarkable">publicos</del> meosque ab urbe proficiscens ita
                    adoravi veniamque supplex poposci, ut mihi de vobis concordiae partae gloriam,
                    non victoriam darent. <milestone unit="section" n="5"/> satis fuit eritque, unde
                    belli decus pariatur; hinc pax petenda est. quod deos inmortales inter
                    nuncupanda vota expoqosci, eius me conpotem voti vos facere potestis, <milestone
                        unit="section" n="6"/> si meminisse vultis non vos in Samnio nec in Volscis,
                    sed in Romano solo castra habere, si illos colles, quos cernitis, patriae
                    vestrae esse, si <choice>
                        <corr>hunc</corr>
                        <sic>hune</sic>
                    </choice> exercitum civium vestrorum, si me consulem vestrum, cuius ductu
                    auspicioque priore anno bis legiones Samnitium fudistis, bis castra vi cepistis.
                        <milestone unit="section" n="7"/> ego sum M. Valerius Corvus, milites, cuius
                    vos nobilitatem beneficiis erga vos, non iniuriis sensistis, nullius superbae in
                    vos legis, nullius crudelis senatus consulti auctor, in omnibus meis imperiis in
                    me severior quam in vos. <milestone unit="section" n="8"/> ac si cui genus, si
                    cui sua virtus, si cui etiam maiestas, si cui honores subdere spiritus
                    potuerunt, iis eram natus, id specimen mei dederam, ea aetate consulatum adeptus
                    eram, ut potuerim tris et viginti annos natus consul patribus quoque ferox esse,
                    non solum plebi. <milestone unit="section" n="9"/> quod meum <choice>
                        <corr>factum</corr>
                        <sic>factunm</sic>
                    </choice> dictumve consulis gravius quam tribuni audistis? eodem tenore duo
                    insequentes consulatus gessi, eodem haec imperiosa dictatura geretur <del
                        status="unremarkable">ut</del> , neque in hos meos <pb n="p.446"/> et
                    patriae meae milites mitior quam in vos—horreo dicere—hostes ero. <milestone
                        unit="section" n="10"/> vos prius in me strinxeritis ferrum quam in vos ego;
                    istinc signa canent, istinc clamor prius incipiet atque impetus, si dimicandum
                    est. <milestone unit="section" n="11"/> inducite in animum, quod non induxerunt
                    patres avique vestri, non illi, qui in Sacrum montem secesserunt, non hi, qui
                    postea Aventinum insederunt. expectate, <milestone unit="section" n="12"/> dum
                    vobis singulis, ut olim Coriolano, matres coniugesque crinibus passis obviae ab
                    urbe veniant! <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> Volscorum legiones, quia Romanum habebant ducem, quieverunt; vos,
                    Romanus exercitus, ne destiteritis inpio bello! <milestone unit="section" n="13"
                    /> T. Quincti, quocumque istic loco seu volens seu invitus constitisti, si
                    dimicandum erit, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>turn</sic>
                    </choice> tu in novissimos te recipito; fugeris etiam honestius tergumque civi
                    dederis quam pugnaveris contra patriam; <milestone unit="section" n="14"/> nunc
                    ad pacificandum bene atque honeste inter primos stabis et conloquii huius
                    salutaris interpres fueris. postulate aequa et ferte; quamquam vel iniquis
                    standum est potius quam inpias inter nos conseramus manus.' </p>
                <p> T. Quinctius plenus lacrimarum ad suos versus ' <milestone unit="section" n="15"
                    /> me quoque' inquit, 'milites, si quis usus mei est, meliorem pacis quam belli
                    habetis ducem. <milestone unit="section" n="16"/> non enim illa modo Volscus aut
                    Samnis, sed Romanus verba fecit, vester consul, vester imperator, milites, cuius
                    auspicia pro vobis experti nolite adversus vos velle experiri. qui pugnarent
                    vobiscum infestius, <milestone unit="section" n="17"/> et alios duces senatus
                    habuit; qui maxime vobis, suis militibus, parceret, cui plurimum vos, imperatori
                    vestro, crederetis, eum elegit. <milestone unit="section" n="18"/> pacem etiam
                    qui vincere possunt volunt; quid nos velle oportet? <milestone unit="section"
                        n="19"/> quin omissis ira et spe, fallacibus auctoribus, nos ipsos nostraque
                    omnia cognitae permittimus fidei?' </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adprobantibus clamore cunctis T. Quinctius
                    ante signa progressus in potestate dictatoris milites fore dixit; oravit, ut
                    causam miserorum civium susciperet susceptamque eadem fide, qua rem publicam
                    administrare <pb n="p.447"/> solitus esset, tueretur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> sibi se privatim nihil cavere; nolle alibi quam in innocentia spem
                    habere; militibus cavendum, quod apud patres semel plebi, iterum legionibus
                    cautum sit, ne fraudi secessio esset. <milestone unit="section" n="3"/> Quinctio
                    conlaudato ceteris bonum animum habere iussis dictator equo citato ad urbem
                    revectus auctoribus patribus tulit ad populum in luco Petelino, ne cui militum
                    fraudi secessio esset; oravit etiam bona venia Quirites, ne quis <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem ioco seriove cuiquam exprobraret. <milestone unit="section" n="4"
                    /> lex quoque sacrata militaris lata est, ne cuius militis scripti nomen nisi
                    ipso volente deleretur; additumque legi, ne quis, ubi ordinum ductor fuisset,
                    postea tribunus militum esset. <milestone unit="section" n="5"/> id propter P.
                    Salonium postulatum est ab coniuratis, qui alternis prope annis et tribunus
                    militum et primus centurio erat, quem nunc primi pili appellant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> huic infensi milites erant, quod semper adversatus
                    novis consiliis fuisset et, ne particeps eorum esset, <del status="unremarkable"
                        >qui</del> ab Lautulis fugisset. <milestone unit="section" n="7"/> itaque
                    cum hoc unum propter Salonium ab senatu non impetraretur, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> Salonius obtestatus patres conscriptos, ne suum honorem pluris quam
                    concordiam civitatis aestimarent, perpulit, ut id quoque ferretur. aeque
                    inpotens postulatum fuit, <milestone unit="section" n="8"/> ut de stipendio
                    equitur—merebant autem triplex ea tempestate—aera demerentur, quod adversati
                    coniurationi fuissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praeter haec invenio apud quosdam L. Genucium
                    tribunum plebis tulisse ad plebem, ne faenerare liceret; <milestone
                        unit="section" n="2"/> item aliis plebi scitis cautum, ne quis eundem
                    magistratum intra decem annos caperet neu duos magistratus uno anno gereret
                    utique liceret consules ambos plebeios creari. quae si omnia concessa sunt
                    plebi, apparet <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> parvas vires defectionem habuisse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    aliis annalibus proditum est neque dictatorem Valerium dictum, sed per consules
                    omnem rem actam, neque antequam Romam veniretur, sed Romae <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> multitudinem coniuratorum ad arma consternatam esse <milestone
                        unit="section" n="4"/> nec in T. Quincti villam, sed in aedis C. Manli nocte <choice>
                        <corr>impetum</corr>
                        <sic>impetur</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.448"/> factum eumque a coniuratis conprehensum, ut dux fieret;
                        <milestone unit="section" n="5"/> inde ad quartum lapidem profectos loco
                    munito consedisse, nec ab ducibus mentionem concordiae ortam, sed repente, cum
                    in aciem armati exercitus processissent, <milestone unit="section" n="6"/>
                    salutationem factam, et permixtos dextras iungere ac conplecti inter se
                    lacrimantes milites coepisse coactosque consules, cum viderent aversos a
                    dimicatione militum animos, rettulisse ad patres de concordia reconcilianda.
                        <milestone unit="section" n="7"/> adeo nihil praeterquam seditionem fuisse
                    eamque conpositam inter antiquos rerum auctores constat. </p>
                <p> et huius fama seditionis <milestone unit="section" n="8"/> et susceptum cum
                    Samnitibus grave bellum aliquot populos ab Romana societate avertit, et praeter
                    Latinorum infidum iam diu foedus Privernates etiam Norbam atque Setiam,
                    finitimas colonias Romanas, incursione subita depopulati sunt. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
