<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 41-45 - 42</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars IV. Libri XLI-CXLII Fragmenta. Index. </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">4</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter" n="chunk"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/13</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="42" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XLII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Postumius Albinus M. Popilius Laenas <hi
                        rend="italics">consules</hi> cum omnium primum de provinciis <hi
                        rend="italics">et</hi> exercitibus ad senatum rettulissent, Ligures utrique
                    decreti sunt, ut novas ambo, quibus eam provinciam obtinerent, legiones —
                        <milestone unit="section" n="2"/> binae singulis decretae — et socium Latini
                    nominis dena milia peditum et sescenos equites, et supplementum Hispaniae tria
                    milia peditum Romanorum <pb n="p.31"/> scriberent et ducentos equites.
                        <milestone unit="section" n="3"/> ad hoc mille et quingenti pedites Romani
                    cum centum equitibus scribi iussi, cum quibus praetor, cui Sardinia obtigisset,
                    in Corsicam transgressus bellum gereret; <milestone unit="section" n="4"/>
                    interim M. Atilius, vetus praetor, provinciam obtineret Sardiniam. <milestone
                        unit="section" n="5"/> praetores deinde provincias sortiti sunt, A. Atilius
                    Serranus urbanam, C. Cluvius Saxula inter cives et peregrinos, N. Fabius Buteo
                    Hispaniam citeriorem, M. Matienus ulteriorem, M. Furius Crassipes Siciliam, C.
                    Cicereius Sardiniam. <milestone unit="section" n="6"/> priusquam in <hi
                        rend="italics">provincias</hi> magistratus proficiscerentur, senatui
                    placuit, L. Postumium consulem ad agrum publicum a privato terminandum in
                    Campaniam ire, cuius ingentem modum possidere privatos paulatim proferendo fines
                    constabat. <milestone unit="section" n="7"/> hic iratus Praenestinis, quod, cum
                    eo privatus sacrificii in templo Fortunae faciundi causa profectus esset, nihil
                    in se honorifice neque publice neque privatim factum a Praenestinis esset,
                    priusquam ab Roma proficisceretur, litteras Praeneste misit, ut sibi magistratus
                    obviam exiret, locum publice pararent, ubi deverteretur, iumentaque, cum exiret
                    inde, praesto essent. <milestone unit="section" n="8"/> ante hunc consulem nemo
                    umquam sociis in ulla re oneri aut sumptui fuit. <milestone unit="section" n="9"
                    /> ideo magistratus mulis tabernaculisque et omni alio instrumento militari
                    ornabantur, ne quid tale imperarent sociis. <milestone unit="section" n="10"/>
                    privata hospitia habebant; ea benigne comiterque colebant, domusque eorum Romae
                    hospitibus patebant, apud quos ipsis deverti mos esset. <milestone
                        unit="section" n="11"/> legati, qui repente aliquo mitterentur, singula
                    iumenta per oppida, iter qua faciundum erat, imperabant; aliam inpensam socii in
                    magistratus Romanos non faciebant. <milestone unit="section" n="12"/> ira
                    consulis, etiamsi iusta, non tamen in magistratu exercenda, et silentium nimis
                    aut modestum aut timidum Praenestinorum ius, velut probato exemplo,
                    magistratibus fecit graviorum in dies talis generis imperiorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> principio huius anni legati, qui in Aetoliam
                    et Macedoniam missi erant, renuntiarunt, sibi conveniendi regis Persei, cum alii
                    abesse eum, alii aegrum esse, <pb n="p.32"/> falso utrumque, fingerent,
                    potestatem non factam. <milestone unit="section" n="2"/> facile tamen apparuisse
                    sibi, bellum parari, nec ultra ad arma ire <hi rend="italics">regem</hi>
                    dilaturum. item in Aetolia seditionem gliscere in dies, neque discordiarum
                    principes auctoritate sua coerceri potuisse. <milestone unit="section" n="3"/>
                    cum bellum Macedonicum in expectatione esset, priusquam id susciperetur,
                    prodigia expiari pacemque deum peti precationibus, qui editi ex fatalibus libris
                    essent, placuit. <milestone unit="section" n="4"/> Lanuvi classis magnae species
                    in caelo visa dicebatur, et Priverni lana pulla terra enata, et in Veienti apud
                    Rementem lapidatum; <milestone unit="section" n="5"/> Pomptinum omne velut
                    nubibus lucustarum coopertum esse; in Gallico agro, qua induceretur aratrum, sub
                    existentibus glaebis pisces emersisse. ob haec prodigia libri fatales inspecti,
                        <milestone unit="section" n="6"/> editumque ab decemviris est, et quibus
                    diis quibusque hostiis sacrificaretur, et ut supplicatio prodigiis expiandis
                    fieret, alteraque, <hi rend="italics">quae</hi> priore anno valetudinis populi
                    causa vota esset, ea uti <hi rend="italics">fieret feriaeque</hi> essent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> itaque sacrificatum est, ut decemviri
                    scriptum ediderant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno aedis Iunonis Laciniae detecta. Q.
                    Fulvius Flaccus censor aedem Fortunae equestris, quam in Hispania praetor bello
                    Celtiberico voverat, faciebat enixo studio, ne ullum Romae amplius aut
                    magnificentius templum esset. <milestone unit="section" n="2"/> magnum ornatum
                    ei templo ratus adiecturum, si tegulae marmoreae essent, profectus in Bruttios
                    aedem Iunonis Laciniae ad partem dimidiam detegit, id satis fore ratus ad
                    tegendum, quod aedificaretur. <milestone unit="section" n="3"/> naves paratae
                    fuerunt, quae tollerent atque asportarent, auctoritate censoria sociis
                    deterritis id sacrilegium prohibere. <milestone unit="section" n="4"/> postquam
                    censor rediit, tegulae expositae de navibus ad templum portabantur. <milestone
                        unit="section" n="5"/> quamquam, unde essent, silebatur, non tamen celari
                    potuit. fremitus igitur in curia ortus est; ex omnibus partibus postulabatur, ut
                    consules eam rem ad senatum referrent. ut vero accersitus in curiam censor
                    venit, multo infestius singuli universique praesentem lacerare: <milestone
                        unit="section" n="6"/> templum augustissimum regionis eius, quod non <pb
                        n="p.33"/> Pyrrhus, non Hannibal violassent, violare parum habuisse, nisi
                    detexisset foede ac prope diruisset. <milestone unit="section" n="7"/> detractum
                    culmen templo, nudatum tectum patere imbribus putrefaciendum. <hi rend="italics"
                        >ad</hi> id censorem moribus regendis creatum? cui sarta tecta exigere
                    sacris publicis et loca <gap/> tuenda more maiorum traditum esset, <milestone
                        unit="section" n="8"/> eum per sociorum urbes diruentem templa nudantemque
                    tecta aedium sacrarum vagari ! et quod, si in privatis sociorum aedificiis
                    faceret, indignum videri posset, id eum <hi rend="italics">templa deum</hi>
                    immortalium demolientem facere, <milestone unit="section" n="9"/> et obstringere
                    religione populum Romanum, ruinis templorum templa aedificantem, tamquam non
                    iidem ubique di immortales sint, sed spoliis aliorum alii colendi exornandique !
                    cum, <milestone unit="section" n="10"/> priusquam referretur, appareret, quid
                    sentirent patres, relatione facta in unam omnes sententiam ierunt, ut eae
                    tegulae reportandae in templum <hi rend="italics">locarentur</hi> piaculariaque
                    Iunoni fierent. <milestone unit="section" n="11"/> quae ad religionem
                    pertinebant, cum cura facta; tegulas relictas in area templi, quia reponendarum
                    nemo artifex inire rationem potuerit, redemptores nuntiarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ex praetoribus, qui in provincias ierant, N.
                    Fabius Massiliae moritur, cum in citeriorem Hispaniam iret. <milestone
                        unit="section" n="2"/> itaque cum id nuntiatum <hi rend="italics">a</hi>
                    Massiliensibus legatis esset, senatus decrevit, ut P. Furius et Cn. Servilius,
                    quibus succedebatur, inter se sortirentur, uter citeriorem Hispaniam prorogato
                    imperio obtineret. <milestone unit="section" n="3"/> sors opportuna fuit, <hi
                        rend="italics">ut</hi> P. Furius idem, cuius ea provincia fuerat, remaneret. </p>
                <p> eodem anno, cum agri Ligustini et Gallici, quod bello captum erat, aliquantum
                    vacaret, senatus consultum factum, ut is ager viritim divideretur. <milestone
                        unit="section" n="4"/> decemviros in eam <hi rend="italics">rem</hi> ex
                    senatus consulto creavit A. Atilius praetor urbanus M. Aemilium Lepidum C.
                    Cassium T. Aebutium Parrum C. Tremellium P. Cornelium Cethegum Q. et L. Apuleios
                    M. Caecilium C. Salonium C. Munatium. diviserunt dena iugera in singulos, sociis
                    nominis Latini terna. </p>
                <pb n="p.34"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> per idem tempus, quo haec agebantur, legati ex
                    Aetolia Romam venerunt de discordiis seditionibusque suis, et Thessali legati
                    nuntiantes, quae in Macedonia gererentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Perseus bellum iam vivo patre cogitatum in
                    animo volvens omnis non gentes modo Graeciae, sed civitates etiam legationibus
                    mittendis, pollicendo plura quam praestando, sibi conciliabat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> erant autem magnae partis hominum ad favorem eius
                    inclinati animi, et aliquanto quam in Eumenem propensiores, cum Eumenis
                    beneficiis muneribusque omnes Graeciae civitates et plerique principum obligati
                    essent, et ita se in regno suo gereret, ut, quae sub dicione eius urbes <hi
                        rend="italics">essent,</hi> nullius liberae civitatis fortunam secum mutatam
                    vellent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> contra Persea fama erat post patris mortem
                    uxorem manu sua occidisse; Apellem, ministrum quondam fraudis in fratre tollendo
                    atque ob id <del status="unremarkable">et</del> quaesitum a Philippo ad
                    supplicium, exulantem accersitum post patris mortem ingentibus promissis ad
                    praemia tantae perpetratae rei clam interfecisse. <milestone unit="section"
                        n="5"/> intestinis externisque praeterea multis caedibus infamem nec ullo
                    commendabilem merito praeferebant vulgo civitates tam pio erga propinquos, tam
                    iusto in civis, tam munifico erga omnes homines regi, <milestone unit="section"
                        n="6"/> seu fama et maiestate Macedonum regum praeoccupati ad spernendam
                    originem novi regni, seu mutationis rerum cupidi, seu quia <hi rend="italics"
                        >sua</hi> non obiecta esse Romanis volebant. <milestone unit="section" n="7"
                    /> erant autem non Aetoli modo in seditionibus propter ingentem vim aeris
                    alieni, sed Thessali etiam; et contagione, velut tabes, in Perrhaebiam quoque id
                    pervaserat malum. <milestone unit="section" n="8"/> cum Thessalos in armis esse
                    nuntiatum esset, Ap. Claudium legatum ad eas res aspiciendas conponendasque
                    senatus misit. <milestone unit="section" n="9"/> qui utriusque partis
                    principibus castigatis, cum iniusto faenore gravatum aes alienum, ipsis magna ex
                    parte concedentibus, qui onerarant, levasset, iusti crediti solutionem in decem
                    annorum pensiones distribuit. <milestone unit="section" n="10"/> per eundem
                    Appium eodemque modo conpositae in Perrhaebia <pb n="p.35"/> res. Aetolorum
                    causas <hi rend="italics">M.</hi> Marcellus Delphis per idem tempus <hi
                        rend="italics">iisdem</hi> hostilibus actas animis, quos intestino gesserant
                    bello, cognovit. <milestone unit="section" n="11"/> cum certatum utrimque
                    temeritate atque audacia cerneret, decreto quidem suo neutram partem aut levare
                    aut onerare voluit; communiter ab utrisque petit, abstinerent bello et oblivione
                    praeteritorum discordias finirent. <milestone unit="section" n="12"/> huius
                    reconciliationis inter ipsos fides obsidibus ultro citroque datis firmata est.
                    Corinthus, ubi deponerentur obsides, convenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> A Delphis et Aetolico concilio Marcellus in
                    Peloponnesum traiecit <hi rend="italics">Aegium,</hi> quo Achaeis edixerat
                    conventum. <milestone unit="section" n="2"/> ubi conlaudata gente, quod
                    constanter vetus decretum de arcendis aditu finium regibus Macedonum tenuissent,
                    insigne adversus Persea odium Romanorum fecit; <milestone unit="section" n="3"/>
                    quod ut maturius erumperet, Eumenes rex commentarium ferens secum, quod de
                    apparatibus belli omnia inquirens fecerat, Romam venit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> per idem tempus quinque legati ad regem missi, qui
                    res in Macedonia aspicerent. Alexandriam iidem ad Ptolemaeum renovandae
                    amicitiae causa proficisci iussi. <milestone unit="section" n="5"/> legati erant
                    hi: C. Valerius C. Lutatius Cerco Q. Baebius Sulca M. Cornelius Mammula M.
                    Caecilius Denter. <milestone unit="section" n="6"/> et <hi rend="italics"
                        >ab</hi> Antiocho rege sub idem tempus legati venerunt; quorum princeps
                    Apollonius in senatum introductus multis iustisque causis regem excusavit, quod
                    stipendium serius quam ad diem praestaret; <milestone unit="section" n="7"/> id
                    se omne advexisse, ne cuius nisi temporis gratia regi fieret. <milestone
                        unit="section" n="8"/> donum praeterea afferre, vasa aurea quingentum pondo.
                    petere regem, ut, quae cum patre suo societas atque amicitia fuisset, ea secum
                    renovaretur, imperaretque sibi populus Romanus, quae bono fidelique socio regi
                    essent imperanda; <milestone unit="section" n="9"/> se <hi rend="italics"
                        >in</hi> nullo usquam cessaturum officio. ea merita in <hi rend="italics"
                        >se</hi> senatus fuisse, cum Romae esset, eam comitatem iuventutis, ut pro
                    rege, non pro obside omnibus ordinibus fuerit. <milestone unit="section" n="10"
                    /> legatis benigne responsum, et societatem renovare cum Antiocho, quae cum
                    patre eius fuerat, A. Atilius praetor urbanus iussus. <milestone unit="section"
                        n="11"/> quaestores <pb n="p.36"/> urbani stipendium, vasa aurea censores
                    acceperunt, eisque negotium datum est, ut ponerent ea, in quibus templis
                    videretur; legato centum milium aeris munus missum et aedes liberae hospitio
                    datae sumptusque decretus, donec in Italia esset. <milestone unit="section"
                        n="12"/> legati, qui in Syria fuerant, renuntiaverant, in maximo eum honore
                    apud regem esse amicissimumque populo Romano. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in provinciis eo anno haec <hi rend="italics"
                        >acta.</hi> C. Cicereius praetor in Corsica signis conlatis pugnavit; septem
                    milia Corsorum caesa, capti amplius mille et septingenti. voverat in ea pugna
                    praetor aedem Iunoni Monetae. <milestone unit="section" n="2"/> pax deinde data
                    petentibus Corsis, et exacta cerae ducenta milia pondo. ex Corsica subacta
                    Cicereius in Sardiniam transmisit. <milestone unit="section" n="3"/> et in
                    Liguribus in agro Statellati pugnatum ad oppidum Carystum. eo se magnus
                    exercitus Ligurum contulerat. <milestone unit="section" n="4"/> primo sub
                    adventum M. Popili consulis moenibus sese continebant; deinde, postquam oppidum
                    oppugnaturum Romanum cernebant, progressi ante portas aciem struxerunt.
                        <milestone unit="section" n="5"/> nec consul, ut qui id ipsum oppugnatione
                    comminanda quaesisset, moram certamini fecit. pugnatum amplius tris est horas
                    ita, ut neutro inclinaret spes. <milestone unit="section" n="6"/> quod ubi
                    consul vidit nulla parte moveri Ligurum signa, imperat equitibus, ut equos
                    conscendant ac tribus simul partibus in hostis, quanto maximo possent tumultu,
                    incurrant. <milestone unit="section" n="7"/> pars magna equitum mediam traiecit
                    aciem et ad terga pugnantium pervasit. inde terror iniectus Liguribus;
                        <milestone unit="section" n="8"/> diversi in omnes partes fugerunt, perpauci
                    retro in oppidum, quia inde se maxime obiecerat eques. et pugna tam pervicax
                    multos absumpserat Ligurum, et in fuga passim caesi sunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/> decem milia hominum caesa traduntur, amplius
                    septingenti <del status="unremarkable">passim</del> capti, signa militaria
                    relata octoginta duo. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <hi rend="italics">nec</hi> incruenta victoria fuit: amplius tria milia militum
                    amissa, cum cedentibus neutris ex parte utraque primores caderent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> post hanc pugnam ex diversa fuga in unum
                    collecti Ligures, cum maiorem multo partem civium <pb n="p.37"/> amissam quam
                    superesse cernerent — nec enim plus decem milia hominum erant —, dediderunt
                    sese, nihil quidem illi pacti; <milestone unit="section" n="2"/> speraverant
                    tamen, <hi rend="italics">non</hi> atrocius quam superiores imperatores consulem
                    in se saeviturum. <milestone unit="section" n="3"/> at ille arma omnibus ademit,
                    oppidum diruit, ipsos bonaque eorum vendidit; litterasque senatui de rebus ab se
                    gestis misit. <milestone unit="section" n="4"/> quas cum A. Atilius praetor in
                    curia recitasset — nam consul alter Postumius agris recognoscendis in Campania
                    occupatus aberat — <milestone unit="section" n="5"/> , atrox res visa senatui,
                    Statellates, qui uni ex Ligurum gente non tulissent arma adversus Romanos, tum
                    quoque oppugnatos, non ultro inferentis bellum, deditos in fidem populi Romani
                    omni ultimae crudelitatis exemplo laceratos ac deletos esse, <milestone
                        unit="section" n="6"/> tot milia capitum innoxiorum, fidem inplorantia
                    populi Romani, ne quis umquam se postea dedere auderet, pessumo exemplo venisse,
                    et distractos passim iustis quondam hostibus populi Romani pacatos servire.
                        <milestone unit="section" n="7"/> quas ob res placere senatui, M. Popilium
                    consulem Ligures, pretio emptoribus reddito, ipsos restituere in libertatem,
                    bonaque ut iis, quod eius reciperari possit, reddantur curare; <milestone
                        unit="section" n="8"/> arma <hi rend="italics">quoque reddi, eaque omnia
                        primo </hi> quoque tempore fieri; nec ante consulem de provincia decedere,
                    quam deditos in sedem suam Ligures restituisset. claram victoriam vincendo
                    pugnantis, non saeviendo in adflictos fieri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul, qua ferocia animi usus erat in
                    Liguribus, eandem ad non parendum senatui habuit. <milestone unit="section"
                        n="2"/> legionibus extemplo Pisas in hibernacula missis iratus patribus,
                    infestus praetori Romam redit; senatuque extemplo ad aedem Bellonae vocato,
                    multis verbis invectus in praetorem, qui, <milestone unit="section" n="3"/> cum
                    ob rem bello bene gestam uti diis immortalibus honos haberetur referre ad
                    senatum debuisset, adversus se pro hostibus senatus consultum fecisset, quo
                    victoriam suam ad Ligures transferret dedique iis prope consulem praetor
                    iuberet: <milestone unit="section" n="4"/> itaque multam ei se dicere; a
                    patribus postulare, ut senatus consultum in se factum tolli iuberent, <milestone
                        unit="section" n="5"/> supplicationemque, <pb n="p.38"/> quam absente se ex
                    litteris de bene gesta re publica missis decernere debuerint, praesente se
                    honoris deorum primum causa, deinde et sui aliquo tamen respectu decernerent.
                        <milestone unit="section" n="6"/> nihilo lenioribus, quam absens, senatorum
                    aliquot orationibus increpitus neutra impetrata re in provinciam redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> alter consul Postumius consumpta aestate in
                    recognoscendis agris, ne visa quidem provincia sua comitiorum causa Romam
                    rediit. <milestone unit="section" n="8"/> consules C. Popilium Laenatem P.
                    Aelium Ligurem creavit. praetores exinde facti C. Licinius Crassus M. Iunius
                    Pennus Sp. Lucretius Sp. Cluvius Cn. Sicinius C. <hi rend="italics">Memmius</hi>
                    iterum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eo anno lustrum conditum est; censores erant
                    Q. Fulvius <hi rend="italics">Flaccus A. Postumius</hi> Albinus; Postumius
                    condidit. <milestone unit="section" n="2"/> censa sunt civium Romanorum capita
                    ducenta sexaginta novem milia et quindecim, minor aliquanto numerus, quia L.
                    Postumius consul pro contione edixerat, qui socium Latini nominis ex edicto C.
                    Claudi consulis redire in civitates suas debuissent, ne quis eorum Romae, et
                    omnes in suis civitatibus censerentur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="4"/> concors et e re publica censura fuit. omnes,
                    quos senatu moverunt quibusque equos ademerunt, aerarios fecerunt et tribu
                    moverunt; neque ab altero notatum alter probavit. <milestone unit="section"
                        n="5"/> Fulvius aedem Fortunae equestris, quam proconsul in Hispania
                    dimicans cum Celtiberorum legionibus voverat, annis sex post, quam voverat,
                    dedicavit, et scaenicos ludos per quadriduum, unum diem in circo fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> L. Cornelius Lentulus, decemvir sacrorum, eo
                    anno mortuus est. in locum eius suffectus A. Postumius Albinus. <milestone
                        unit="section" n="7"/> lucustarum tantae nubes a mari repente in Apuliam
                    inlatae sunt, ut examinibus suis agros late operirent. <milestone unit="section"
                        n="8"/> ad quam pestem frugum tollendam Cn. Sicinius, praetor designatus,
                    cum imperio <hi rend="italics">in</hi> Apuliam missus, ingenti agmine hominum ad
                    colligendas eas coacto aliquantum temporis absumpsit. </p>
                <pb n="p.39"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/> principium insequentis anni, quo C. Popilius
                    et P. Aelius fuerunt consules, residuas contentiones ex priore anno habuit.
                        <milestone unit="section" n="10"/> patres referri de Liguribus renovarique
                    senatus consultum volebant, et consul Aelius referebat. Popilius et collegam et
                    senatum pro fratre deprecabatur, prae se ferens, si quid decernerent,
                    intercessurum. <milestone unit="section" n="11"/> collegam deterruit; patres eo
                    magis, utrique pariter consuli infensi, in incepto perstabant. itaque cum de
                    provinciis ageretur et Macedonia iam imminente Persei bello peteretur, Ligures
                    ambobus consulibus decernunt; <milestone unit="section" n="12"/> Macedoniam
                    decreturos negant, <hi rend="italics">ni</hi> de M. Popilio referretur.
                    postulantibus deinde, ut novos exercitus scribere aut supplementum veteribus
                    liceret, utrumque negatum est. <milestone unit="section" n="13"/> praetoribus
                    quoque in Hispaniam supplementum petentibus negatum, M. Iunio <hi rend="italics"
                        >in</hi> citeriorem, Sp. Lucretio in ulteriorem. <milestone unit="section"
                        n="14"/> C. Licinius Crassus urbanam iurisdictionem, Cn. Sicinius inter
                    peregrinos erat sortitus, C. Memmius Siciliam, Sp. Cluvius Sardiniam. <milestone
                        unit="section" n="15"/> consules ob ea irati senatui, Latinis feriis in
                    primam quamque diem indictis, in provinciam abituros esse denuntiarunt, nec
                    quicquam rei publicae acturos, praeterquam quod ad provinciarum administrationem
                    adtineret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Attalum, regis Eumenis fratrem, legatum
                    venisse Romam Valerius Antias his consulibus scribit ad deferenda de Perseo
                    crimina indicandosque apparatus belli. plurium annales, et quibus credidisse
                    malis, ipsum Eumenem venisse tradunt. <milestone unit="section" n="2"/> Eumenes
                    igitur ut Romam venit, exceptus cum tanto honore, quantum non meritis tantum
                    eius, sed beneficiis etiam suis, ingentia quae in eum congesta erant,
                    existimabant deberi, a praetore in senatum est introductus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> causam veniendi sibi Romam fuisse dixit praeter
                    cupiditatem videndi deos hominesque, quorum beneficio in ea fortuna esset, supra
                    quam ne optare quidem auderet, etiam ut coram moneret senatum, ut Persei conatis
                    obviam iret. <milestone unit="section" n="4"/> orsus inde a Philippi consiliis
                    necem Demetri filii rettulit, adversantis Romano bello; Bastarnarum gentem
                    excitam <pb n="p.40"/> sedibus suis, quorum auxiliis fretus in Italiam
                    transiret. <milestone unit="section" n="5"/> haec secum volutantem in animo,
                    oppressum fato, regnum ei reliquisse, quem infestissimum esse sensisset Romanis.
                    itaque Persea hereditarium <hi rend="italics">a</hi> patre relictum bellum et
                    simul cum imperio traditum, iamiam proximum alere ac fovere omnibus consiliis.
                        <milestone unit="section" n="6"/> florere praeterea iuventute, quam stirpem
                    longa pax ediderit, florere opibus regni, florere etiam aetate. quae cum
                    corporis robore ac viribus vigeat, animum esse inveteratum diutina arte atque
                    usu belli. <milestone unit="section" n="7"/> iam inde a puero patris contubernio
                    Romanis quoque bellis, non finitumis tantum adsuetum, missum a patre in
                    expeditiones multas variasque. <milestone unit="section" n="8"/> iam ex quo ipse
                    accepisset regnum, multa, quae non vi, non dolo Philippus omnia expertus
                    potuisset moliri, admirando rerum successu tenuisse. <milestone unit="section"
                        n="9"/> accessisse ad vires eam, quae longo tempore multis magnisque meritis
                    pareretur, auctoritatem. <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nam apud Graeciae atque Asiae civitates vereri
                    maiestatem eius omnes. nec pro quibus meritis, pro qua munificentia tantum ei
                    tribuatur, cernere nec dicere pro certo posse, utrum felicitate id quadam eius
                    accidat, an. <milestone unit="section" n="2"/> quod ipse vereatur dicere,
                    invidia adversus Romanos favorem illi conciliet. <milestone unit="section" n="3"
                    /> inter ipsos quoque reges ingentem auctoritate <hi rend="italics">esse,</hi>
                    Seleuci filiam duxisse eum, non petentem, sed petitum ultro; sororem dedisse
                    Prusiae precanti <hi rend="italics">atque</hi> oranti; <milestone unit="section"
                        n="4"/> celebratas esse utrasque nuptias gratulatione <hi rend="italics"
                        >donisque</hi> innumerabilium legationum, et velut auspicibus nobilissumis
                    populis deductas esse. <milestone unit="section" n="5"/> Boeotorum gentem,
                    captatam Philippo, numquam ad scribendum amicitiae foedus adduci potuisse;
                        <milestone unit="section" n="6"/> tribus nunc locis cum Perseo foedus
                    incisum litteris esse, uno Thebis, altero ad Delium, augustissumo et celeberrumo
                    in templo, tertio Delphis. in Achaico concilio vero, nisi discussa res per
                    paucos Romanum imperium intentantis esset, eo rem prope adductam, ut aditus ei
                    in Achaiam daretur. <milestone unit="section" n="7"/> at hercule suos honores,
                    cuius merita in eam gentem privatim an publice sint maiora vix dici possit, <pb
                        n="p.41"/> partim desertos per incultum ac neglegentiam, partim hostiliter
                    sublatos esse. iam Aetolos quem ignorare in seditionibus suis non ab Romanis,
                    sed a Perseo praesidium petisse? <milestone unit="section" n="8"/> his eum
                    fultum societatibus atque amicitiis eos domesticos apparatus belli habere, ut
                    externis non egeat. triginta milibus peditum, quinque milibus equitum in decem
                    annos frumentum praeparasse, ut abstinere et suo et hostium agro frumentandi
                    causa possit. <milestone unit="section" n="9"/> iam pecuniam tantam habere, ut
                    decem milibus mercennariorum militum praeter Macedonum copias stipendium in
                    totidem annos praeparatum habeat, praeter annuum, quod ex metallis regiis
                    capiat, vectigal. <milestone unit="section" n="10"/> arma vel tribus tantis
                    exercitibus in armamentaria congessisse. iuventutem, ut iam Macedonia deficiat,
                    velut ex perenni fonte unde hauriat, Threciam subiectam esse. <milestone
                        unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> reliquom orationis adhortatio fuit. <q
                        type="unspecified"> non ego haec <q type="unspecified">inquit</q> incertis
                        iactata rumoribus et cupidius credita, quia vera esse de inimico crimina
                        volebam, adfero ad vos, patres conscripti, sed conperta et explorata, haud
                        secus quam si speculator missus a vobis subiecta oculis referrem; <milestone
                            unit="section" n="2"/> neque relicto regno meo, quod amplum et egregium
                        vos fecistis, mare tantum traiecissem, ut vana ad vos adferendo fidem
                        abrogarem mihi; <milestone unit="section" n="3"/> cernebam nobilissimas
                        Asiae et Graeciae civitates in dies magis denudantis iudicia sua, mox, si
                        permitteretur, eo processuras, unde receptum ad paenitendum non haberent;
                            <milestone unit="section" n="4"/> cernebam Persea non continentem se
                        Macedoniae regno, alia armis occupantem, alia, quae vi subigi non possent,
                        favore ac benivolentia conplectentem; <milestone unit="section" n="5"/>
                        videbam, quam inpar esset sors, cum ille vobis bellum <hi rend="italics"
                            >pararet,</hi> vos ei securam pacem praestaretis, quamquam mihi quidem
                        non parare, sed gerere paene bellum videbatur. Abrupolim, socium atque
                        amicum vestrum, regno expulit; <milestone unit="section" n="6"/> Arthetaurum
                        Illyrium, quia scripta ab eo quaedam vobis conperit, socium item atque
                        amicum vestrum, interfecit; <milestone unit="section" n="7"/> euersam et
                        Callicritum Thebanos, principes civitatis, quia liberius adversus eum in
                        concilio Boeotorum <pb n="p.42"/> locuti fuerant delaturosque ad vos, quae
                        agerentur, professi erant, tollendos curavit; <milestone unit="section"
                            n="8"/> auxilium Byzantiis adversus foedus tulit; Dolopiae bellum
                        intulit; Thessaliam et Doridem cum exercitu pervasit, ut in bello intestino
                        deterioris partis auxilio meliorem adfligeret; <milestone unit="section"
                            n="9"/> confudit et miscuit omnia in Thessalia Perrhaebiaque spe novarum
                        tabularum, ut manu debitorum obnoxia sibi optumates opprimeret. <milestone
                            unit="section" n="10"/> haec cum vobis quiescentibus et patientibus
                        fecerit et concessam sibi Graeciam esse a vobis videat, pro certo habet
                        neminem sibi, antequam in Italiam traiecerit, armatum occursurum. <milestone
                            unit="section" n="11"/> hoc quam vobis tutum aut honestum sit, vos
                        videritis: ego certe mihi turpe esse duxi, prius Persea ad bellum
                        inferendum, quam me socium ad praedicendum, ut caveretis, venire in Italiam.
                            <milestone unit="section" n="12"/> functus necessario mihi officio, et
                        quodam modo liberata atque exonerata fide mea, quid ultra facere possum,
                        quam uti deos deasque precer, ut vos et vestrae rei publicae et nobis sociis
                        atque amicis, qui ex vobis pendemus, consulatis? </q>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec oratio movit patres conscriptos. ceterum
                    in praesentia nihil, praeterquam fuisse in curia regem, scire quisquam potuit:
                    eo silentio clausa curia erat. bello denique perfecto, quaeque dicta ab rege
                    quaeque responsa essent, emanavere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> Persei deinde regis legatis post paucos dies
                    senatus datus est. ceterum praeoccupatis non auribus magis quam animis ab Eumene
                    rege, omnis et defensio et deprecatio legatorum respuebatur; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et exasperavit animos ferocia nimia Harpali, qui
                    princeps legationis erat. is velle quidem et laborare dixit regem, ut purganti,
                    se nihil hostile dixisse aut fecisse, fides habeatur: <milestone unit="section"
                        n="4"/> ceterum si pervicacius causam belli quaeri videat, forti animo
                    defensurum se. Martem communem esse et eventum incertum belli. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> omnibus civitatibus Graeciae atque Asiae curae
                    erat, quid Persei legati, quid Eumenes in senatu egisset; et propter adventum
                    eius, quem moturum aliquid rebantur, <pb n="p.43"/> miserant pleraeque civitates
                    alia in speciem praeferentis legatos. <milestone unit="section" n="6"/> et
                    legatio Rhodiorum † erat hac falsa iturus princeps, haud dubius, quin Eumenes
                    civitatis quoque suae <hi rend="italics">crimina</hi> Persei criminibus
                    iunxisset. <milestone unit="section" n="7"/> itaque omni modo per patronos
                    hospitesque disceptandi cum rege locum in senatu quaerebat. <milestone
                        unit="section" n="8"/> quod cum <hi rend="italics">non</hi> contigisset,
                    libertate intemperanti invectus in regem, quod Lyciorum gentem adversus Rhodios
                    concitasset graviorque Asiae esset, quam Antiochus fuisset, popularem quidem <hi
                        rend="italics">neque Asiae</hi> ingratam populis — <milestone unit="section"
                        n="9"/> nam eo quoque iam favor Persei venerat — orationem habuit, ceterum
                    invisam senatui inutilemque sibi et civitati suae. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Eumeni vero conspiratio adversus eum favorem <hi rend="italics"
                        >maiorem</hi> apud Romanos fecit. ita omnes ei honores habiti donaque quam
                    amplissima data cum sella curuli atque eburneo scipione. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legationibus dimissis cum Harpalus, quanta
                    maxima celeritate poterat, regressus in Macedoniam nuntiasset regi, nondum
                    quidem parantis bellum reliquisse se Romanos, <milestone unit="section" n="2"/>
                    sed ita infestos, ut facile appareret, non dilaturos, et ipse, praeterquam quod
                    et ita credebat futurum, iam etiam volebat, in flore virium se credens esse.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Eumeni ante omnis infestus erat; a cuius
                    sanguine ordiens bellum, Euandrum Cretensem, ducem auxiliorum, et Macedonas tres
                    adsuetos ministeriis talium facinorum ad caedem regis subornat litterasque eis
                    dat ad Praxo hospitam, principem auctoritate et opibus Delphorum. <milestone
                        unit="section" n="4"/> satis constabat, Eumenem, ut sacrificaret Apollini,
                    Delphos escensurum. praegressi cum Euandro insidiatores nihil aliud ad
                    peragendum inceptum quam loci opportunitatem, omnia circumeuntes, quaerebant.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <sic>escendentibus</sic> ad templum a Cirrha, priusquam perveniretur ad
                    frequentia aedificiis loca, maceria erat ab laeva ad semitam paulum extantem a
                    fundamento, qua singuli transirent; dextra pars labe terrae in aliquantum
                    altitudinis derupta erat. <milestone unit="section" n="6"/> post maceriam se
                    abdiderunt gradibus adstructis, ut ex ea velut e muro tela <pb n="p.44"/> in
                    praetereuntem conicerent. <milestone unit="section" n="7"/> primo a mari
                    circumfusa turba amicorum ac satellitum procedebat, deinde extenuabant paulatim
                    angustiae agmen. <milestone unit="section" n="8"/> ubi ad eum locum ventum est,
                    qua singulis eundum erat, primus semitam ingressus Pantaleon, Aetoliae princeps,
                    cum quo institutus regi sermo erat. <milestone unit="section" n="9"/> tum
                    insidiatores exorti saxa duo ingentia devolvunt, quorum altero caput ictum est
                    regi, altero umerus; <milestone unit="section" n="10"/> sopitusque ex semita
                    procidit in declive, multis super prolapsum iam saxis congestis. et ceteri
                    quidem, etiam amicorum et satellitum <hi rend="italics">turba,</hi> postquam
                    cadentem videre, diffugiunt; Pantalcon contra inpavidus mansit ad protegendum
                    regem. <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> latrones, cum brevi circumitu maceriae
                    decurrere ad conficiendum saucium possent, velut perfecta re in iugum Parnasi
                    refugerunt eo cursu, ut, cum unus non facile sequendo per invia atque ardua
                    moraretur fugam eorum, <hi rend="italics">ne</hi> ex conprenso indicium
                    emanaret, occiderint comitem. <milestone unit="section" n="2"/> ad corpus regis
                    primo amici, deinde satellites ac servi concurrerunt; <milestone unit="section"
                        n="3"/> tollentes sopitum volnere ac nihil sentientem, vivere tamen ex
                    calore et spiritu remanente in praecordiis senserunt: victurum exigua ac prope
                    nulla spes erat. <milestone unit="section" n="4"/> quidam ex satellitibus secuti
                    latronum vestigia, cum usque ad iugum Parnasi nequiquam fatigati pervenissent,
                    re infecta redierunt, <milestone unit="section" n="5"/> adgressi facinus
                    Macedones ut <hi rend="italics">non</hi> inconsulte ita audacter, coeptum nec
                    consulte et timide reliquerunt. <milestone unit="section" n="6"/> conpotem iam
                    sui regem amici postero die deferunt ad navem; inde Corinthum, ab Corintho per
                    Isthmi iugum navibus traductis, Aeginam traiciunt. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ibi adeo secreta eius curatio fuit, admittentibus neminem, ut fama
                    mortuum in Asiam perferret. <milestone unit="section" n="8"/> Attalus quoque
                    celerius, quam dignum concordia fraterna erat, credidit; nam et cum uxore
                    fratris et praefecto arcis tamquam iam haud dubius regni heres est locutus.
                        <milestone unit="section" n="9"/> quae postea non fefellere Eumenen; et
                    quamquam dissimulare et tacite habere et pati statuerat, tamen in primo
                    congressu non temperavit, quin uxoris petendae <hi rend="italics">immaturam</hi>
                    festinationem fratri obiceret. <pb n="p.45"/> Romam quoque fama de morte Eumenis
                    perlata est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem tempus C. Valerius ex Graecia, quo
                    legatus ad visendum statum regionis eius speculandaque consilia Persei regis
                    ierat, rediit, congruentiaque omnia criminibus ab Eumene adlatis referebat.
                        <milestone unit="section" n="2"/> simul et adduxerat secum Praxo a Delphis,
                    cuius domus receptaculum latronum fuerat, et L. Rammium Brundisinum, qui talis
                    indicii delator erat. <milestone unit="section" n="3"/> princeps Brundisi
                    Rammius fuit; hospitioque et duces Romanos omnes et legatos, exterarum quoque
                    gentium insignis, praecipue regios, accipiebat. <milestone unit="section" n="4"
                    /> ex eo notitia ei cum absente Perseo fuerat; litterisque spem amicitiae
                    interioris magnaeque inde fortunae facientibus ad regem profectus brevi
                    perfamiliaris haberi trahique magis, quam vellet, in <sic>aranos</sic> sermones
                    est coeptus. <milestone unit="section" n="5"/> promissis enim ingentibus
                    praemiis petere institit ab eo rex, quoniam duces omnes legatique Romani
                    hospitio eius uti adsuessent, quibus eorum ipse scripsisset, ut venenum dandum
                    curaret. <milestone unit="section" n="6"/> cuius scire se conparationem plurimum
                    difficultatis et periculi habere; pluribus consciis conparari; eventu praeterea
                    incerto esse, ut aut satis efficacia ad rem peragendam aut tuta ad rem celandam
                    dentur. <milestone unit="section" n="7"/> se daturum, quod nec in dando nec
                    datum ullo signo deprendi posset. <milestone unit="section" n="8"/> Rammius
                    veritus, ne, si abnuisset, primus ipse veneni experimentum esset, facturum
                    pollicitus proficiscitur; nec Brundisium ante redire, quam convento C. Valerio
                    legato, qui circa Chalcidem esse dicebatur, voluit. <milestone unit="section"
                        n="9"/> ad eum primum indicio delato, iussu eius Romam simul venit.
                    introductus in curiam, quae acta erant, exposuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec ad ea, quae ab Eumene delata erant,
                    accessere, quo maturius hostis Perseus iudicaretur, quippe quem non iustum modo
                    apparare bellum regio animo, sed per omnia clandestina grassari scelera
                    latrociniorum ac veneficiorum cernebant. <milestone unit="section" n="2"/> belli
                    administratio ad novos consules reiecta est; in praesentia tamen Cn. <pb
                        n="p.46"/> Sicinium praetorem, cuius inter cives et peregrinos iurisdictio
                    erat, <milestone unit="section" n="3"/> scribere milites placuit, qui Brundisium
                    ducti primo quoque tempore Apolloniam in Epirum traicerentur ad occupandas
                    maritimas urbes, ubi consul, cui provincia Macedonia obvenisset, classem
                    appellere tuto et copias per commodum exponere posset. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Eumenes, aliquamdiu Aeginae retentus periculosa et difficili
                    curatione, cum primum tuto potuit, profectus Pergamum, praeter pristinum odium
                    recenti etiam scelere Persei stimulante <hi rend="italics">summa</hi> vi parabat
                    bellum. <milestone unit="section" n="5"/> legati eo ab Roma gratulantes, quod e
                    tanto periculo evasisset, venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> cum Macedonicum bellum in annum dilatum esset,
                    ceteris praetoribus iam in provincias profectis, M. Iunius et Sp. Lucretius,
                    quibus Hispaniae provinciae obvenerant, fatigantes saepe idem petendo senatum,
                    tandem pervicerunt, ut supplementum sibi ad exercitum daretur: tria milia
                    peditum, centum et quinquaginta equites in Romanas legiones <hi rend="italics"
                        >scribere,</hi> in socialem exercitum quinque milia peditum et trecentos
                    equites imperare sociis iussi. <milestone unit="section" n="7"/> hoc copiarum in
                    Hispanias cum praetoribus novis portatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno, quia per recognitionem Postumi
                    consulis magna pars agri Campani, quem privati sine discrimine passim
                    possederant, recuperata in publicum erat, M. Lucretius tribunus plebis
                    promulgavit, ut agrum Campanum censores fruendum locarent, quod factum tot annis
                    post captam Capuam non fuerat, <milestone unit="section" n="2"/> ut in vacuo
                    vagaretur cupiditas privatorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> cum <hi rend="italics">in</hi> expectatione
                    senatus esset bello etsi non indicto, tamen iam decreto, qui regum suam, qui
                    Persei secuturi amicitiam essent, legati Ariarathis puerum filium regis secum
                    adducentes Romam venerunt; <milestone unit="section" n="4"/> quorum oratio fuit,
                    regem educendum filium Romam misisse, ut iam inde a puero adsuesceret moribus
                    Romanis hominibusque. <milestone unit="section" n="5"/> petere, ut eum non sub
                    hospitum modo privatorum custodia, sed publicae etiam curae ac <pb n="p.47"/>
                    velut tutelae vellent esse. <milestone unit="section" n="6"/> ea legatio grata
                    senatui fuit; decreverunt, ut Cn. Sicinius praetor aedis instruendas locaret,
                    ubi filius regis comitesque eius habitare possent. et Threcum legatis, Maedis
                    Cepnatisque et Astis societatem amicitiamque petentibus et, quod petebant, datum
                    est, et munera <hi rend="italics">binum</hi> milium aeris <del
                        status="unremarkable">summae</del> in singulos missa. <milestone
                        unit="section" n="7"/> hos utique populos, quod ab tergo Macedoniae Threcia
                    esset, adsumptos in societatem gaudebant. sed ut in Asia quoque et insulis
                    explorata omnia essent, Ti. Claudium Neronem M. Decimium legatos miserunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/> adire eos Cretam et Rhodum iusserunt,
                    simul renovare amicitiam, simul speculari, num sollicitati animi sociorum ab
                    rege Perseo essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in suspensa civitate ad expectationem novi
                    belli, nocturna tempestate columna rostrata in Capitolio bello Punico <hi
                        rend="italics">priore posita ob victoriam M. Aemili</hi> consulis, cui
                    collega Ser. Fulvius fuit, tota ad imum fulmine discussa est. ea res prodigii
                    loco habita ad senatum relata est; <milestone unit="section" n="2"/> patres et
                        <hi rend="italics">ad</hi> haruspices referri et decemviros adire libros
                    iusserunt. <milestone unit="section" n="3"/> decemviri lustrandum oppidum,
                    supplicationem obsecrationemque habendam, victimis maioribus sacrificandum et in
                    Capitolio Romae et in Campania ad Minervae promunturium renuntiarunt; ludos per
                    decem dies Iovi optimo maximo primo quoque die faciendos. <milestone
                        unit="section" n="4"/> ea omnia cum cura facta. haruspices in bonum versurum
                    id prodigium, prolationemque finium et interitum perduellium portendi
                    responderunt, quod ex hostibus spolia fuissent ea rostra, quae tempestas
                    disiecisset. <milestone unit="section" n="5"/> accesserunt, quae cumularent
                    religiones animis: Saturniae nuntiatum erat sanguine per triduum in oppido
                    pluvisse; Calatiae asinum tripedem natum, et taurum cum quinque vaccis uno ictu
                    fulminis exanimatos; <milestone unit="section" n="6"/> Auximi terra pluvisse.
                    horum quoque prodigiorum causa res divinae factae et supplicatio unum diem
                    feriaeque habitae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consules ad id tempus in provinciam non
                    exierant, quia neque, uti de M. Popilio referrent, senatui <pb n="p.48"/>
                    obsequebantur, et nihil aliud decernere prius statutum patribus erat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> aucta etiam invidia est Popili litteris <del
                        status="unremarkable">eius</del> , quibus iterum cum Statellatibus Liguribus
                    proconsul pugnasse se scripsit ac sex milia eorum occidisse; propter cuius
                    iniuriam belli ceteri quoque Ligurum populi ad arma ierunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/> tum vero non absens modo Popilius, qui deditis contra
                    ius ac fas bellum intulisset <hi rend="italics">et</hi> pacatos ad rebellandum
                    incitasset, sed consules, quod non exirent in provinciam, in senatu increpiti.
                        <milestone unit="section" n="4"/> hoc consensu patrum accensi M. Marcius
                    Sermo et Q. Marcius Scilla, tribuni plebis, et consulibus multam se dicturos,
                    nisi in provinciam exirent, denuntiarunt, et rogationem, quam de Liguribus
                    deditis promulgare in animo haberent, in senatu recitarunt. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sanciebatur, ut, qui ex Statellis deditis in
                    libertatem restitutus ante kal. Sextiles primas non esset, cuius dolo malo is in
                    servitutem venisset, ut iuratus senatus decerneret, qui eam rem quaereret
                    animadverteretque. ex auctoritate deinde senatus eam rogationem promulgarunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/> priusquam proficiscerentur consules, C.
                    Cicereio, <hi rend="italics">praetori</hi> prioris anni, ad aedem Bellonae
                    senatus datus est. <milestone unit="section" n="7"/> is expositis, quas in
                    Corsica res gessisset, postulatoque frustra triumpho, in monte Albano, quod iam
                    in morem venerat, ut sine publica auctoritate fieret, triumphavit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> rogationem Marciam de Liguribus magno consensu plebes
                    scivit iussitque. ex eo plebiscito C. Licinius praetor consuluit senatum, quem
                    quaerere ea rogatione vellet. patres ipsum eum quaerere iusserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> tum demum consules in provinciam profecti sunt
                    exercitumque a M. Popilio acceperunt. <milestone unit="section" n="2"/> neque
                    tamen M. Popilius reverti Romam audebat, ne causam diceret adverso senatu,
                    infestiore populo, apud praetorem, qui de quaestione in se <hi rend="italics"
                        >proposita</hi> senatum consuluisset. <milestone unit="section" n="3"/> huic
                    detractationi eius tribuni plebis alterius rogationis denuntiatione occurrerunt,
                    ut, si non ante idus Novembres in urbem Romam introisset, de absente eo C.
                    Licinius statueret ac iudicaret. <milestone unit="section" n="4"/> hoc tractus
                    vinculo <pb n="p.49"/> cum redisset, ingenti cum invidia in senatum venit.
                        <milestone unit="section" n="5"/> ibi cum laceratus iurgiis multorum esset,
                    senatus consultum factum est, ut, qui Ligurum post Q. Fulvium L. Manlium
                    consules hostes non fuissent, ut eos C. Licinius Cn. Sicinius praetores in
                    libertatem restituendos curarent, agrumque iis trans Padum consul C. Popilius
                    daret. <milestone unit="section" n="6"/> multa milia hominum hoc senatus
                    consulto restituta in libertatem, transductisque Padum ager est adsignatus.
                        <milestone unit="section" n="7"/> M. Popilius rogatione Marcia bis apud C.
                    Licinium causam dixit; tertio praetor, gratia consulis absentis et Popiliae
                    familiae precibus victus, idibus Martiis adesse reum iussit, quo die novi
                    magistratus inituri erant honorem, ne diceret ius, qui privatus futurus esset.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ita rogatio de Liguribus arte fallaci
                    elusa est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> legati Carthaginienses eo tempore Romae erant
                    et Gulussa, filius Masinissae. inter eos magnae contentiones in senatu fuere.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Carthaginienses querebantur, praeter
                    agrum, de quo ante legati ab Roma, qui <hi rend="italics">in</hi> re praesenti
                    cognoscerent, missi essent, amplius septuaginta oppida castellaque agri
                    Carthaginiensis biennio proxumo Masinissam vi atque armis possedisse: <milestone
                        unit="section" n="3"/> id illi, cui nihil pensi sit, facile esse.
                    Carthaginienses foedere inligatos silere; <milestone unit="section" n="4"/>
                    prohiberi enim extra fines efferre arma; quamquam sciant in suis finibus, si
                    inde Numidas pellerent, se gesturos bellum, illo haud ambiguo capite foederis
                    deterreri, quo diserte vetentur cum sociis populi Romani bellum gerere.
                        <milestone unit="section" n="5"/> sed iam ultra superbiam crudelitatemque et
                    avaritiam eius pati non posse Carthaginienses. missos esse <hi rend="italics"
                        >se,</hi> qui orarent senatum, ut trium harum rerum unam ab se impetrari
                    sinerent: <milestone unit="section" n="6"/> ut vel ex aequo <hi rend="italics"
                        >inter regem</hi> socium populumque <hi rend="italics">Carthaginiensem,</hi>
                    quid cuiusque esset, disceptarent; vel permitterent Carthaginiensibus, ut
                    adversus iniusta arma pio iustoque se tutarentur bello; vel ad extremum, si
                    gratia plus quam veritas apud eos valeret, semel statuerent, quid donatum ex
                    alieno Masisnissae <pb n="p.50"/> vellent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    modestius certe daturos eos, et <hi rend="italics">se</hi> scituros, quid
                    dedissent; ipsum nullum praeterquam suae libidinis arbitrio <hi rend="italics"
                        >finem</hi> facturum. <milestone unit="section" n="8"/> horum si nihil
                    impetrarent, et aliquod suum post datam a P. Scipione pacem delictum esset, ipsi
                    potius animadverterent in se. <milestone unit="section" n="9"/> tutam servitutem
                    se sub dominis Romanis quam libertatem expositam ad iniurias Masinissae malle;
                        <milestone unit="section" n="10"/> perire denique semel ipsis satius esse,
                    quam sub acerbissimi carnificis arbitrio spiritum ducere. sub haec dicta
                    lacrimantes procubuerunt stratique humi non sibi magis misericordiam quam regi
                        <hi rend="italics">invidiam conciliarunt.</hi>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> interrogari Gulussam placuit, quid ad ea
                    responderet, aut, si prius mallet expromere, super qua re Romam venisset.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Gulussa neque sibi facile esse dixit de
                    iis rebus agere, de quibus nihil mandati a patre haberet, neque patri facile
                    fuisse mandare, cum Carthaginienses nec, de qua re acturi essent, nec omnino
                    ituros se Romam indicaverint. <milestone unit="section" n="3"/> in aede
                    Aesculapi clandestinum eos per aliquot noctes consilium principum habuisse, unde
                    <gap/> praeterea legatos occultis cum mandatis Romam mitti. <milestone
                        unit="section" n="4"/> eam causam fuisse patri mittendi se Romam, qui
                    deprecaretur senatum, ne quid communibus inimicis criminantibus se <hi
                        rend="italics">crederent,</hi> quem ob nullam aliam causam nisi propter
                    constantem fidem erga populum Romanum odissent. <milestone unit="section" n="5"
                    /> his utrimque auditis senatus, de postulatis Carthaginiensium consultus,
                    responderi ita iussit: <milestone unit="section" n="6"/> Gulussam placere
                    extemplo in Numidiam proficisci et nuntiare patri, ut de iis, de quibus
                    Carthaginienses querantur, legatos quam primum ad senatum mittat denuntietque
                    Carthaginiensibus, ut ad disceptandum veniant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    se alia, quae possent, Masinissae honoris causa et fecisse et facturos esse;
                        <milestone unit="section" n="8"/> ius gratiae non dare. agrum, qua cuiusque
                    sit, possideri velle, nec novos statuere fines, sed veteres observare in animo
                    habere. <milestone unit="section" n="9"/> Carthaginiensibus victis se et urbem
                    et agros concessisse, non ut in pace eriperent per iniuriam, quae iure belli non
                    ademissent. <milestone unit="section" n="10"/> ita regulus Carthaginiensesque
                    dimissi. munera ex instituto <pb n="p.51"/> data utrisque aliaque hospitalia
                    comiter conservata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem tempus Cn. Servilius Caepio Ap.
                    Claudius Cento T. Annius Luscus legati ad res repetendas in Macedoniam
                    renuntiandamque amicitiam regi missi redierunt; <milestone unit="section" n="2"
                    /> qui iam sua sponte infestum Persei senatum insuper accenderunt, relatis
                    ordine, quae vidissent quaeque audissent: vidisse se per omnes urbes Macedonum
                    summa vi parari bellum. <milestone unit="section" n="3"/> cum ad regem
                    pervenissent, per multos dies conveniendi eius potestatem non factam; postremo,
                    cum desperato iam conloquio profecti essent, tum demum se ex itinere revocatos
                    et ad eum introductos esse. <milestone unit="section" n="4"/> suae orationis
                    summam fuisse: foedus cum Philippo ictum <hi rend="italics">esse,</hi> cum ipso
                    eo post mortem patris renovatum, in quo diserte prohiberi eum extra fines arma
                    offerre, prohiberi socios populi Romani lacessere bello. <milestone
                        unit="section" n="5"/> exposita deinde ab se ordine, quae ipsi nuper in
                    senatu Eumenen vera omnia et conperta referentem audissent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Samothracae praeterea per multos dies occultum
                    consilium cum legationibus civitatium Asiae regem habuisse. <milestone
                        unit="section" n="7"/> pro his iniuriis satisfieri senatum aecum censere,
                    reddique sibi res sociisque quas contra ius foederis habeat. <milestone
                        unit="section" n="8"/> regem ad ea primo accensum ira inclementer locutum,
                    avaritiam superbiamque Romanis obicientem frementemque, quod alii super alios
                    legati venirent speculatum dicta factaque sua, quod se ad nutum imperiumque
                    eorum omnia dicere ac facere aecum censerent; <milestone unit="section" n="9"/>
                    postremo multum ac diu vociferatum reverti postero die iussisse: scriptum se
                    responsum dare velle. <milestone unit="section" n="10"/> tum ita sibi scriptum
                    traditum esse: foedus cum patre ictum ad se nihil pertinere; id se renovari, non
                    quia probaret, sed quia in nova possessione regni patienda omnia essent, passum.
                        <milestone unit="section" n="11"/> novom foedus si secum facere vellent,
                    convenire prius de condicionibus debere; si in animum inducerent, ut ex aequo
                    foedus fieret, et se visurum, quid sibi faciundum esset, et illos credere e re
                    publica consulturos. <milestone unit="section" n="12"/> atque ita <pb n="p.52"/>
                    se proripuisse, et summoveri e regia omnes coeptos. tum se amicitiam et
                    societatem renuntiasse. qua voce eum accensum restitisse atque voce clara
                    denuntiasse sibi, ut triduo regni sui decederent finibus. <milestone
                        unit="section" n="13"/> ita se profectos; nec sibi aut manentibus <hi
                        rend="italics">aut abeuntibus</hi> quidquam hospitaliter aut benigne factum.
                    Thessali deinde Aetolique legati auditi. <milestone unit="section" n="14"/>
                    senatui, ut scirent quam primum, quibus ducibus usura res publica esset,
                    litteras mitti consulibus placuit, ut, uter eorum posset, Romam ad magistratus
                    creandos veniret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> nihil magnopere, quod memorari adtineat, rei
                    publicae eo anno consules gesserant. magis e re publica visum erat, conprimi ac
                    sedari exasperatos Ligures. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/> cum Macedonicum bellum expectaretur, Gentium
                    quoque, Illyriorum regem, suspectum Issaei legati fecerunt, simul questi fines
                    suos eum depopulatum, simul nuntiantes uno animo vivere Macedonum atque
                    Illyriorum regem; communi consilio parare Romanis bellum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et specie legatorum Illyrios speculatores Romae esse
                    Perse auctore missos, ut, quid ageretur, scirent. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Illyrii vocati in senatum; qui cum legatos se esse missos ab rege
                    dicerent ad purganda crimina, si qua de rege Issaei deferrent, quaesitum est,
                    quid ita non adissent magistratum, ut ex instituto loca, lautia acciperent,
                    sciretur denique venisse eos et super qua re venissent? <milestone
                        unit="section" n="5"/> haesitantibus in responso, ut curia excederent,
                    dictum; <milestone unit="section" n="6"/> responsum tamquam legatis, qui ut
                    adirent senatum non postulassent, dari non placuit; mittendosque ad regem
                    legatos censuerunt, qui nuntiarent, quid socii quererentur; senatum existumare
                    non aecum eum facere, qui ab sociis suis non abstineret iniuriam. <milestone
                        unit="section" n="7"/> in hanc legationem missi A. Terentius Varro C.
                    Plaetorius C. Cicereius. </p>
                <p> ex Asia, qui circa socios reges missi erant, redierunt legati, qui rettulerunt
                    Eumenen <hi rend="italics">Aeginae,</hi> Antiochum in Syria, Ptolemaeum
                    Alexandriae sese convenisse. <pb n="p.53"/> omnes sollicitatos legationibus
                    Persei, sed egregie <hi rend="italics">in</hi> fide permanere pollicitosque
                    omnia, quae populus Romanus imperasset, praestaturos. <milestone unit="section"
                        n="8"/> et civitates socias adisse: ceteras satis fidas, Rhodios fluctuantis
                    et inbutos Persei consiliis invenisse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    venerant Rhodii legati ad purganda ea, quae volgo iactari de civitate sciebant;
                    ceterum senatum iis non <hi rend="italics">prius dari, quam novi</hi> consules
                    magistratum inissent, placuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> belli apparatum non differendum censuerunt. C.
                    Licinio praetori negotium datur, ut ex veteribus quinqueremibus in navalibus
                    Romae subductis, quae possent usui esse, reficeret pararetque naves
                    quinquaginta. <milestone unit="section" n="2"/> si quid ad eum numerum explendum
                    deesset, C. Memmio collegae in Siciliam scriberet, ut eas, quae in Sicilia naves
                    essent, reficeret atque expediret, ut Brundisium primo quoque tempore mitti
                    possent. <milestone unit="section" n="3"/> socios navales libertini ordinis in
                    viginti et quinque naves ex civibus Romanis C. Licinius praetor scribere iussus;
                    in quinque et viginti parem numerum Cn. Sicinius sociis imperaret; idem praetor
                    peditum octo milia, quadringentos <hi rend="italics">equites</hi> ab sociis
                    Latini nominis exigeret. <milestone unit="section" n="4"/> hunc militem qui
                    Brundisi acciperet atque in Macedoniam mitteret, A. Atilius Serranus, qui priore
                    anno praetor fuerat, deligitur. <milestone unit="section" n="5"/> Cn. Sicinius
                    praetor ut exercitum paratum ad traiciendum haberet, C. Popilio consuli ex
                    auctoritate senatus C. Licinius praetor scribit, ut et legionem secundam, quae
                    maxume veterana in Liguribus erat, et <hi rend="italics">ex</hi> sociis Latini
                    nominis quattuor milia peditum, ducentos equites idibus Februariis Brundisi
                    adesse iuberet. <milestone unit="section" n="6"/> hac classe et hoc exercitu Cn.
                    Sicinius provinciam Macedoniam obtinere, donec successor veniret, iussus,
                    prorogato in annum imperio. ea omnia, quae senatus censuit, inpigre facta sunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/> duodequadraginta quinqueremes ex navalibus
                    deductae; qui deduceret eas Brundisium, L. Porcius Licinus praepositus;
                        <milestone unit="section" n="8"/> duodecim ex Sicilia missae. ad frumentum
                    classi exercituique coemendum in Apuliam Calabriamque tres <pb n="p.54"/> legati
                    missi, Sex. Digitius T. Iuventius M. Caecilius. ad omnia praeparata Cn. Sicinius
                    praetor, paludatus ex urbe profectus, Brundisium venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> exitu prope anni C. Popilius consul Romam
                    redit aliquanto serius, quam <hi rend="italics">senatus</hi> censuerat, cui
                    primo quoque tempore magistratus creari, cum tantum bellum immineret, e re
                    publica visum erat. <milestone unit="section" n="2"/> itaque non secundis
                    auribus patrum auditus est consul, cum in aede Bellonae de rebus in Liguribus
                    gestis dissereret. <milestone unit="section" n="3"/> succlamationes frequentes
                    erant interrogationesque, cur scelere fratris oppressos Ligures in libertatem
                    non restituisset. <milestone unit="section" n="4"/> comitia consularia, in quam
                    edicta erant diem, ante diem duodecimum kal. <milestone unit="section" n="5"/>
                    Martias sunt habita. creati consules <hi rend="italics">P.</hi> Licinius Crassus
                    C. Cassius Longinus. postero die praetores facti C. Sulpicius Galba L. Furius
                    Philus L. Canuleius Dives C. Lucretius <hi rend="italics">Gallus</hi> C.
                    Caninius Rebilus L. Villius Annalis. <milestone unit="section" n="6"/> his
                    praetoribus provinciae decretae, duae iure Romae dicendo, Hispania et Sicilia et
                    Sardinia, ut uni sors integra esset, quo senatus censuisset. <milestone
                        unit="section" n="7"/> consulibus designatis imperavit senatus, ut, qua die
                    magistratum inissent, hostiis maioribus rite mactatis precarentur, ut, quod
                    bellum populus Romanus in animo haberet gerere, ut id prosperum eveniret.
                        <milestone unit="section" n="8"/> eodem die decrevit senatus, C. Popilius
                    consul ludos per dies decem Iovi optumo maxumo <hi rend="italics">fieri</hi>
                    voveret donaque circa omnia pulvinaria dari, <hi rend="italics">si</hi> res
                    publica decem annos in eodem statu fuisset. <milestone unit="section" n="9"/>
                    ita ut censuerant, in Capitolio vovit consul, ludos fieri donaque dari, quanta
                    ex pecunia decresset senatus, cum centum et quinquaginta non minus adessent.
                    praeeunte verba Lepido pontifice maxumo id votum susceptum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/> eo anno sacerdotes publici mortui L. Aemilius
                    Papus decemvir sacrorum et Q. Fulvius Flaccus pontifex, qui priore anno fuerat
                    censor. <milestone unit="section" n="11"/> hic foeda morte perit. ex duobus
                    filiis eius, qui tum in Illyrico militabant, nuntiatum alterum <hi
                        rend="italics">mortuum, alterum</hi> gravi et periculoso morbo aegrum esse.
                        <milestone unit="section" n="12"/> obruit animum simul luctus metusque: <pb
                        n="p.55"/> mane ingressi cubiculum servi laqueo dependentem invenere. erat
                    opinio post censuram minus conpotem fuisse sui; vulgo Iunonis Laciniae iram ob
                    spoliatum templum alienasse mentem ferebant. <milestone unit="section" n="13"/>
                    suffectus in Aemili locum decemvir M. Valerius Messalla; in Fulvi pontifex Cn.
                    Domitius Ahenobarbus, oppido adulescens sacerdos, est lectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> P. Licinio C. Cassio consulibus non urbs
                    tantum Roma nec terra Italia, sed omnes reges civitatesque, quae in Europa
                    quaeque in Asia erant, converterant animos in curam Macedonici ac Romani belli.
                        <milestone unit="section" n="2"/> Eumenen cum vetus odium stimulabat, tum
                    recens ira, quod scelere regis prope ut victuma mactatus Delphis esset.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Prusias, Bithyniae rex, statuerat
                    abstinere armis <hi rend="italics">et</hi> eventum expectare; nam neque Romanos
                    posse aequom censere, adversus fratrem uxoris <hi rend="italics">se</hi> arma
                    ferre, et apud Persea victorem veniam per sororem impetrabilem fore. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Ariarathes, Cappadocum rex, praeterquam quod Romanis
                    suo nomine auxilia pollicitus erat, ex quo est iunctus Eumeni adfinitate, in
                    omnia belli pacisque se consociaverat consilia. <milestone unit="section" n="5"
                    /> Antiochus inminebat quidem Aegypti regno, et pueritiam regis et inertiam
                    tutorum spernens; et ambigendo de Coele Syria causam belli se habiturum
                    existumabat gesturumque id nullo impedimento occupatis Romanis in Macedonico
                    bello; <milestone unit="section" n="6"/> quod <hi rend="italics">ad</hi> bellum
                    tamen omnia et per suos legatos senatui et ipse legatis eorum enixe pollicitus
                    erat. <milestone unit="section" n="7"/> Ptolemaeus propter aetatem alieni etiam
                    tum arbitrii erat; tutores et bellum adversus Antiochum parabant, quo
                    vindicarent Coelen Syriam, et Romanis omnia pollicebantur ad Macedonicum bellum.
                        <milestone unit="section" n="8"/> Masinissa et frumento iuvabat Romanos et
                    auxilia cum elephantis Misagenenque filium mittere ad bellum parabat. consilia
                    autem in omnem fortunam ita disposita habebat: <milestone unit="section" n="9"/>
                    si penes Romanos victoria esset, sua quoque in eodem statu mansura esse, neque
                    ultra quidquam movendum; non enim passuros Romanos vim Carthaginiensibus
                    adferri; <milestone unit="section" n="10"/> si <pb n="p.56"/> fractae essent
                    opes Romanorum, quae tum protegerent Carthaginienses, suam omnem Africam fore.
                        <milestone unit="section" n="11"/> Gentius, rex Illyriorum, fecerat potius,
                    cur suspectus esset Romanis, quam satis statuerat, utram foveret partem,
                    impetuque magis quam consilio his aut illis se adiuncturus videbatur. <milestone
                        unit="section" n="12"/> Cotys Thrax, Odrysarum rex, clam Macedonum partis
                    erat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec sententia regibus cum esset de bello, in
                    liberis gentibus populisque plebs ubique omnis ferme, ut solet, deterioris erat,
                    ad regem Macedonasque inclinata; <milestone unit="section" n="2"/> principum
                    diversa cerneres studia. pars ita in Romanos effusi erant, ut auctoritatem
                    inmodico favore corrumperent, <milestone unit="section" n="3"/> pauci ex iis
                    iustitia imperii Romani capti, plures ita, si praecipuam operam navassent,
                    potentes sese in civitatibus suis futuros rati. <milestone unit="section" n="4"
                    /> pars altera regiae adulationis erat; <hi rend="italics">quosdam</hi> aes
                    alienum et desperatio rerum suarum eodem manente statu praecipites ad novanda
                    omnia agebat; quosdam ventosum ingenium, quia <hi rend="italics">ad</hi> Persea
                    magis aura popularis ierat. <milestone unit="section" n="5"/> tertia pars,
                    optuma eadem et prudentissima, si utique optio domini potioris daretur, sub
                    Romanis quam sub rege malebat esse; <milestone unit="section" n="6"/> si liberum
                    in ea re arbitrium fortunae esset, neutram partem volebant potentiorem altera
                    oppressa fieri, sed inlibatis potius viribus utriusque partis pacem ex aequo
                    manere; ita inter utrasque optimam condicionem civitatium fore. protegente
                    altera semper inopem ab alterius iniuria. <milestone unit="section" n="7"/> haec
                    sentientes certamina fautorum utriusque partis taciti ex tuto spectabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> consules, quo die magistratum inierunt, ex
                    senatus consulto cum circa omnia fana, in quibus lectisternium maiorem partem
                    anni esse solet, maioribus hostiis immolassent, inde preces suas acceptas ab
                    diis immortalibus ominati, senatui rite sacrificatum precationemque de bello
                    factam renuntiarunt. <milestone unit="section" n="9"/> haruspices ita
                    responderunt: si quid rei novae inciperetur, id maturandum esse; victoriam,
                    triumphum, propagationem <hi rend="italics">imperii</hi>
                    <hi rend="italics"> portendi. <milestone unit="section" n="10"/> patres, quod
                        bonum faustum </hi> felixque populo <pb n="p.57"/> Romano esset, centuriatis
                    comitiis primo <hi rend="italics">quoque</hi> die ferre ad populum consules
                    iusserunt, ut, quod Perseus Philippi filius, Macedonum rex, adversus foedus cum
                    patre Philippo ictum et secum post mortem eius renovatum sociis populi Romani
                    arma intulisset, agros vastasset urbesque occupasset, quodque belli parandi
                    adversus populum Romanum consilia inisset, arma milites classem eius rei causa
                    comparasset, ut, nisi de iis rebus satisfecisset, bellum cum eo iniretur.
                        <milestone unit="section" n="11"/> haec rogatio ad populum lata est.
                        <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> senatus consultum inde factum est, ut consules
                    inter se provincias Italiam et Macedoniam compararent sortirenturve; cui
                    Macedonia obvenisset, ut is regem Persea quique eius sectam secuti essent, nisi
                    populo Romano satisfecissent, bello persequeretur. <milestone unit="section"
                        n="2"/> legiones quattuor novas scribi placuit, binas singulis consulibus.
                    id praecipui provinciae Macedoniae datum, quod, cum alterius consulis legionibus
                    quina milia et duceni pedites ex vetere instituto darentur in singulas legiones,
                    in Macedoniam sena milia peditum scribi iussa, equites treceni aequaliter in
                    singulas legiones. <milestone unit="section" n="3"/> et in sociali exercitu
                    consuli alteri auctus numerus: sedecim milia peditum octingentos equites,
                    praeter eos, quos Cn. Sicinius duxisset, sescentos equites, in Macedoniam
                    traiceret. <milestone unit="section" n="4"/> Italiae satis visa duodecim milia
                    sociorum peditum, sescenti equites. illud quoque praecipuum datum sorti
                    Macedoniae, ut centuriones militesque veteres scriberet, quos vellet, consul
                    usque ad quinquaginta annos. <milestone unit="section" n="5"/> in tribunis
                    militum novatum eo anno propter Macedonicum bellum, quod consules ex senatus
                    consulto ad populum tulerunt, ne tribuni militum eo anno suffragiis crearentur,
                    sed consulum praetorumque in iis faciendis iudicium arbitriumque esset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> inter praetores ita partita imperia:
                    praetorem, cuius sors fuisset, <milestone unit="section" n="7"/> ut iret, quo
                    senatus censuisset, Brundisium ad classem ire placuit, atque ibi recognoscere
                    socios navales, dimissisque, si qui parum idonei essent, supplementum legere ex
                    libertinis et dare operam, ut duae <pb n="p.58"/> partes civium Romanorum,
                    tertia sociorum esset. <milestone unit="section" n="8"/> commeatus classi
                    legionibusque ut ex Sicilia <hi rend="italics">Sardiniaque</hi> subveherentur,
                    praetoribus, <hi rend="italics">qui</hi> eas provincias sortiti essent, mandari
                    placuit, ut alteras decumas Siculis Sardisque imperarent, quod frumentum ad
                    exercitum in Macedoniam portaretur. <milestone unit="section" n="9"/> Siciliam
                    C. Caninius Rebilus est sortitus, L. Furius Philus Sardiniam, <hi rend="italics"
                        >L. Canuleius Hispaniam,</hi> C. Sulpicius Galba urbanam iurisdictionem, L.
                    Villius Annalis inter peregrinos; C. Lucretio Gallo, quo senatus censuisset,
                    sors obvenit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inter consules magis cavillatio quam magna
                    contentio de provincia fuit. Cassius sine sorte se Macedoniam optaturum dicebat,
                    nec posse collegam salvo iureiurando secum sortiri. <milestone unit="section"
                        n="2"/> praetorem cum, ne in provinciam iret, in contione iurasse se stato
                    loco statisque diebus sacrificia habere, quae absente se recte fieri non
                    possent; quae non magis consule quam praetore absente recte fieri posse, si
                    senatus non, quid velit in consulatu, potius quam, quid in praetura iuraverit P.
                    Licinius, animadvertendum esse censeat; <milestone unit="section" n="3"/> se
                    tamen futurum in senatus potestate. <milestone unit="section" n="4"/> consulti
                    patres, cui consulatum populus Romanus non negasset, <hi rend="italics">ei</hi>
                    ab se provinciam negari, superbum rati, sortiri consules iusserunt. P. Licinio
                    Macedonia, <hi rend="italics">C.</hi> Cassio Italia obvenit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> legiones inde sortiti sunt: prima et tertia <hi
                        rend="italics">ut</hi> in Macedoniam traicerentur, secunda et quarta ut in
                    Italia remanerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> dilectum consules multo intentiore, quam
                    alias, cura habebant. Licinius veteres quoque scribebat milites centurionesque;
                    et multi voluntate nomina dabant, quia locupletes videbant, qui priore
                    Macedonico bello aut adversus Antiochum in Asia stipendia fecerant. <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum tribuni militum, qui centuriones <gap/> , sed
                    primum quemque citarent, tres et viginti centuriones, qui primos pilos duxerant,
                    citati tribunos plebis appellarunt. duo ex collegio, M. Fulvius Nobilior et M.
                    Claudius Marcellus, ad consules <hi rend="italics">rem</hi> reiciebant:
                        <milestone unit="section" n="8"/> eorum cognitionem esse debere, quibus
                    dilectus quibusque bellum mandatum <pb n="p.59"/> esset; ceteri cognituros se,
                    de quo appellati essent, aiebant, et si iniuria fieret, auxilium civibus
                    laturos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad subsellia tribunorum res agebatur; eo M.
                    Popilius consularis, advocatus <hi rend="italics">centurionum, et</hi>
                    centuriones et consul venerunt. <milestone unit="section" n="2"/> consule inde
                    postulante, ut in contione ea res ageretur, populus in contionem advocatus. pro
                    centurionibus M. Popilius, qui biennio ante consul fuerat, ita verba fecit:
                        <milestone unit="section" n="3"/> militares homines et stipendia iusta et
                    corpora et aetate et adsiduis laboribus confecta habere; nihil recusare tamen,
                    quo minus operam rei publicae dent. id tantum deprecari, ne inferiores iis
                    ordines, quam quos, <hi rend="italics">cum</hi> militassent, habuissent,
                    adtribuerentur. <milestone unit="section" n="4"/> P. Licinius consul senatus
                    consulta recitari iussit, primum, quo bellum senatus Perseo iussisset, deinde,
                    quo veteres centuriones quam plurimos ad id bellum scribi censuisset, nec ulli,
                    qui non maior annis quinquaginta esset, vacationem militiae esse. <milestone
                        unit="section" n="5"/> deprecatus est deinde, <hi rend="italics">ne</hi> in
                    novo bello, tam propinquo Italiae, adversus regem potentissimum, aut tribunos
                    militum dilectum habentis inpedirent, aut prohiberent consulem, quem cuique
                    ordinem adsignari e re publica esset, eum adsignare. <milestone unit="section"
                        n="6"/> si quid in ea re dubium esset, ad senatum reicerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam consul, quae voluerat, dixit, Sp.
                    Ligustinus ex eo numero, qui tribunos plebis appellaverat, a consule et ab
                    tribunis petit, ut sibi paucis ad populum agere liceret. <milestone
                        unit="section" n="2"/> permissu omnium ita locutus fertur: <q
                        type="unspecified"> Sp. Ligustinus <del status="unremarkable">tribus</del>
                        Crustumina ex Sabinis sum oriundus, Quirites. pater mihi iugerum agri
                        reliquit et parvom tugurium, in quo natus educatusque sum, hodieque ibi
                        habito. <milestone unit="section" n="3"/> cum primum in aetatem veni, pater
                        mihi uxorem fratris sui filiam dedit, quae secum nihil adtulit praeter
                        libertatem pudicitiamque, et cum his fecunditatem, quanta vel in diti domo
                        satis esset. <milestone unit="section" n="4"/> sex filii nobis, duae filiae
                        sunt, utraeque iam nuptae. filii quattuor togas viriles habent, duo
                        praetextati sunt. <milestone unit="section" n="5"/> miles sum factus P.
                        Sulpicio C. Aurelio consulibus. in eo <pb n="p.60"/> exercitu, qui in
                        Macedoniam est transportatus, biennium miles gregarius fui adversus
                        Philippum regem; tertio anno virtutis causa mihi T. Quinctius Flamininus
                        decumum ordinem hastatum adsignavit. <milestone unit="section" n="6"/>
                        devicto Philippo Macedonibusque cum in Italiam <hi rend="italics"
                            >reportati</hi> ac dimissi essemus, continuo miles voluntarius cum M.
                        Porcio consule in Hispaniam sum profectus. <milestone unit="section" n="7"/>
                        neminem omnium imperatorum, qui vivant, acriorem virtutis spectatorem ac
                        iudicem fuisse sciunt, qui et illum et alios duces longa militia experti
                        sunt. hic me imperator dignum iudicavit, cui primum hastatum prioris
                        centuriae adsignaret. <milestone unit="section" n="8"/> tertio iterum
                        voluntarius miles factus sum in eum exercitum, qui adversus Aetolos et
                        Antiochum regem est missus. a M'. Acilio mihi primus princeps prioris
                        centuriae est adsignatus. <milestone unit="section" n="9"/> expulso rege
                        Antiocho, subactis Aetolis reportati sumus in Italiam; et deinceps bis, quae
                        annua merebant legiones, stipendia feci. bis deinde in Hispania militavi,
                        semel Q. Fulvio Flacco, iterum Ti. Sempronio Graccho praetore. <milestone
                            unit="section" n="10"/> a Flacco inter ceteros, quos virtutis causa
                        secum ex provincia ad triumphum deducebat, deductus sum; a Ti. Graccho
                        rogatus in provinciam ii. <milestone unit="section" n="11"/> quater intra
                        paucos annos primum pilum duxi; quater et tricies virtutis causa donatus ab
                        imperatoribus sum; sex civicas coronas accepi. viginti duo stipendia annua
                        in exercitu emerita habeo, et maior annis sum quinquaginta. <milestone
                            unit="section" n="12"/> quodsi mihi nec stipendia omnia emerita essent
                        necdum aetas vacationem daret, tamen, cum quattuor milites pro me vobis
                        dare, P. Licini, possem, aecum erat me dimitti. <milestone unit="section"
                            n="13"/> sed haec pro causa mea dicta accipiatis velim; ipse me, quoad
                        quisquam, qui exercitus scribit, idoneum militem iudicabit, numquam sum
                        excusaturus. <milestone unit="section" n="14"/> quo ordine me dignum
                        iudicent tribuni militum, ipsorum est potestatis; ne quis me virtute in
                        exercitu praestet, dabo operam; et semper ita fecisse me et imperatores mei
                        et, qui una stipendia fecerunt, testes sunt. <milestone unit="section"
                            n="15"/> vos quoque aecum est, commilitones, etsi appellatione vostrum
                            <pb n="p.61"/> usurpatis ius, cum adulescentes nihil adversus
                        magistratuum senatusque auctoritatem usquam feceritis, nunc quoque in
                        potestate consulum ac senatus esse et omnia honesta loca ducere, quibus rem
                        publicam defensuri sitis. </q>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec ubi dixit, conlaudatum multis verbis P.
                        <hi rend="italics">Licinius</hi> consul ex contione in senatum duxit.
                        <milestone unit="section" n="2"/> ibi quoque ei ex auctoritate senatus
                    gratiae actae, tribunique militares in legione prima primum pilum virtutis causa
                    ei adsignarunt. ceteri centuriones remissa appellatione ad dilectum oboedienter
                    responderunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> quo maturius in provincias magistratus
                    proficiscerentur, Latinae kalendis Iuniis fuere; eoque sollemni perfecto C.
                    Lucretius praetor omnibus, quae ad classem opus erant, praemissis Brundisium est
                    profectus. <milestone unit="section" n="4"/> praeter eos exercitus, quos
                    consules comparabant, C. Sulpicio Galbae praetori negotium datum, ut quattuor
                    legiones scriberet urbanas, iusto numero peditum equitumque, iisque quattuor
                    tribunos militum ex senatu legeret, qui praeessent; <milestone unit="section"
                        n="5"/> sociis Latini nominis imperaret quindecim milia peditum, mille et
                    ducentos equites; is exercitus uti paratus esset, quo senatus censuisset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> P. Licinio consuli ad exercitum civilem
                    socialemque petenti addita auxilia, Ligurum duo milia, Cretenses
                    sagittarii—incertus numerus, quantum rogati <del status="unremarkable"
                        >auxilia</del> Cretenses misissent —, Numidae item equites elephantique.
                        <milestone unit="section" n="7"/> in eam rem legati ad Masinissam
                    Carthaginiensesque missi L. Postumius Albinus Q. Terentius Culleo C. Aburius. in
                    Cretam item legatos tres ire placuit, A. Postumium Albinum C. Decimium A.
                    Licinium Nervam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per idem tempus legati ab rege Perseo
                    venerunt. eos in oppidum intromitti non placuit, cum iam bellum regi eorum et
                    Macedonibus et senatus decresset et populus iussisset. <milestone unit="section"
                        n="2"/> in aedem Bellonae in senatum introducti ita verba fecerunt: mirari
                    Persea regem, quid in Macedoniam exercitus transportati essent; <milestone
                        unit="section" n="3"/> si impetrari a senatu posset, ut ii revocentur, regem
                    de iniuriis, si quas sociis factas quererentur, arbitratu senatus <pb n="p.62"/>
                    satisfacturum esse. <milestone unit="section" n="4"/> Sp. Carvilius, ad eam
                    ipsam rem ex Graecia remissus ab Cn. Sicinio, in senatu erat. is Perrhaebiam
                    expugnatam armis, Thessaliae aliquot urbes captas, cetera, quae aut ageret aut
                    pararet rex, cum argueret, respondere ad ea legati iussi. <milestone
                        unit="section" n="5"/> postquam haesitabant, negantes sibi ultra quidquam
                    mandatum esse, iussi renuntiare regi, consulem P. Licinium brevi cum exercitu
                    futurum in Macedonia esse: <milestone unit="section" n="6"/> ad eum, si
                    satisfacere in animo esset, mitteret legatos. Romam quod praeterea mitteret, non
                    esse; nemini enim eorum per Italiam ire liciturum. <milestone unit="section"
                        n="7"/> ita dimissis P. Licinio consuli mandatum, ut intra undecimum diem
                    iuberet eos Italia excedere, et Sp. Carvilium mitteret, qui, donec navem
                    conscendissent, custodiret. <milestone unit="section" n="8"/> haec Romae acta
                    nondum profectis in provinciam consulibus. iam Cn. Sicinius, qui, priusquam
                    magistratu abiret, Brundisium ad classem et ad exercitum praemissus erat,
                    traiectis in Epirum quinque milibus peditum, trecentis equitibus, ad Nymphaeum
                    in agro Apolloniati castra habebat. <milestone unit="section" n="9"/> inde
                    tribunos cum duobus milibus militum ad occupanda Dassaretiorum et Illyriorum
                    castella, ipsis accersentibus praesidia, ut tutiores a finitimorum impetu
                    Macedonum essent, misit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> paucis post diebus Q. Marcius <hi
                        rend="italics">et</hi> A. Atilius et P. et Ser. Cornelii Lentuli et L.
                    Decimius, legati in Graeciam missi, Corcyram peditum mille secum advexerunt; ibi
                    inter se et regiones, quas obirent, et milites diviserunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> L. Decimius missus est ad Gentium regem Illyriorum,
                    quem si aliquem respectum amicitiae cum <hi rend="italics">populo Romano</hi>
                    habere cerneret, retentare aut etiam ad belli societatem perlicere iussus.
                        <milestone unit="section" n="3"/> Lentuli in Cephallaniam missi, ut in
                    Peloponnesum traicerent oramque maris in occidentem versi ante hiemem
                    circumirent. <milestone unit="section" n="4"/> Marcio et Atilio Epirus, Aetolia,
                    Thessalia circumeundae adsignantur; inde Boeotiam atque Euboeam adspicere iussi,
                    tum in Peloponnesum traicere; <milestone unit="section" n="5"/> ibi congressuros
                    se cum Lentulis constituunt. priusquam <pb n="p.63"/> digrederentur a Corcyra,
                    litterae <hi rend="italics">a</hi> Perseo adlatae sunt, quibus quaerebat, quae
                    causa Romanis aut in Graeciam traiciendi copias aut urbes occupandi esset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> cui rescribi non placuit, nuntio ipsius,
                    qui litteras attulerat, dici, praesidii causa ipsarum urbium Romanos facere.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Lentuli circumeuntes Peloponnesi oppida,
                    cum sine discrimine omnes civitates adhortarentur, ut, quo animo, qua fide
                    adiuvissent Romanos Philippi primum, deinde Antiochi bello, eodem adversus
                    Persea iuvarent, fremitum in contionibus movebant, <milestone unit="section"
                        n="8"/> Achaeis indignantibus eodem se loco esse, qui omnia a principiis
                    Macedonici belli praestitissent Romanis, <hi rend="italics">quo</hi> Messenii
                    atque Elii, <hi rend="italics">qui</hi> et <del status="unremarkable"
                        >Macedonis</del> Philippi bello hostes fuissent <hi rend="italics"
                        >Romanis</hi> et pro Antiocho postea arma adversus populum Romanum tulissent
                    ac, nuper in Achaicum contributi concilium, <milestone unit="section" n="9"/>
                    velut praemium belli se victoribus Achaeis tradi quererentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Marcius et Atilius ad Gitana, Epiri oppidum,
                    decem milia <hi rend="italics">a</hi> mari cum escenderent, concilio Epirotarum
                    habito cum magno omnium adsensu auditi sunt; et quadringentos iuventutis eorum
                    in Orestas, ut praesidio essent liberatis ab Macedonibus, miserunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/> inde in Aetoliam progressi ac paucos ibi morati dies,
                    dum in praetoris mortui locum alius sufficeretur, <del status="unremarkable"
                        >et</del> Lycisco praetore facto, quem Romanorum favere rebus satis
                    conpertum erat, transierunt in Thessaliam. eo legati Acarnanes et Boeotorum
                    exules venerunt. <milestone unit="section" n="3"/> Acarnanes nuntiare iussi,
                    quae Philippi primum, Antiochi deinde bello, decepti pollicitationibus regiis,
                    adversus populum Romanum commisissent, ea corrigendi occasionem illis oblatam.
                        <milestone unit="section" n="4"/> si male meriti clementiam populi Romani
                    experti essent, bene merendo liberalitatem experirentur. Boeotis exprobratum,
                    societatem eos cum Perseo iunxisse. <milestone unit="section" n="5"/> cum culpam
                    in Ismeniam, principem alterius partis, conferrent et quasdam civitates
                    dissentientis in causam deductas, appariturum id esse Marcius respondit;
                    singulis enim civitatibus de se <pb n="p.64"/> ipsis consulendi potestatem
                    facturos. <milestone unit="section" n="6"/> Thessalorum Larisae fuit concilium.
                    ibi <hi rend="italics">et</hi> Thessalis benigna materia gratias agendi Romanis
                    pro libertatis munere fuit, et legatis, quod et Philippi prius et post Antiochi
                    bello enixe adiuti a gente Thessalorum essent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    hac mutua commemoratione meritorum accensi animi multitudinis ad omnia
                    decernenda, quae Romani vellent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> secundum hoc concilium legati a Perseo rege
                    venerunt privati maxime hospitii fiducia, quod ei paternum cum Marcio erat. ab
                    huius necessitudinis commemoratione orsi petierunt legati, in conloquium
                    veniendi regi potestatem faceret. <milestone unit="section" n="9"/> Marcius et
                    se ita a patre suo accepisse dixit, amicitiam hospitiumque cum Philippo fuisse,
                        <hi rend="italics">et</hi> minime immemorem necessitudinis eius legationem
                    eam suscepisse. <milestone unit="section" n="10"/> conloquium, si satis commode
                    valeret, non fuisse se dilaturum; nunc, ubi primum posset, ad Peneum flumen, qua
                    transitus ab Homolio Dium esset, praemissis, qui nuntiarent regi, venturos.
                        <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et tum quidem ab Dio Perseus in interiora
                    regni recepit se, levi aura spei obiecta, quod Marcius ipsius causa suscepisse
                    se legationem dixisset; <milestone unit="section" n="2"/> post dies paucos ad
                    constitutum locum venerunt. magnus comitatus fuit regius cum amicorum tum
                    satellitum turba stipante. non minore agmine legati venerunt et ab Larisa multis
                    prosequentibus et legationibus civitatium, quae convenerant Larisam et
                    renuntiare domum certa, quae audissent, volebant. <milestone unit="section"
                        n="3"/> inerat cura insita mortalibus videndi congredientis nobilem regem et
                    populi principis terrarum omnium legatos. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <hi rend="italics">ut</hi> in conspectu steterunt, dirimente amni, paulisper
                    internuntiando cunctatio fuit, utri transgrederentur. aliquid illi regiae
                    maiestati, aliquid <hi rend="italics">hi</hi> populi Romani nomini, cum
                    praesertim Perseus petisset conloquium, existumabant deberi. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ioco etiam Marcius cunctantis movit. <q
                        type="unspecified">minor</q> inquit <q type="unspecified">ad maiores et</q>
                    —quod Philippo ipsi cognomen erat— <q type="unspecified">filius ad patrem
                        transeat.</q> facile persuasum id regi est. <milestone unit="section" n="6"
                    /> aliud deinde ambigebatur, <pb n="p.65"/> cum quam multis transiret. rex cum
                    omni comitatu transire aecum censebat; legati vel cum tribus venire iubebant
                    vel, si tantum agmen traduceret, obsides dare, nihil fraudis fore in conloquio.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Hippian et Pantauchum, quos et legatos
                    miserat, principes amicorum, obsides dedit. nec tam in pignus fidei obsides
                    desiderati erant, quam ut appareret sociis nequaquam ex dignitate pari congredi
                    regem cum legatis. <milestone unit="section" n="8"/> salutatio non tamquam
                    hostium, sed hospitalis ac benigna fuit, positisque sedibus consederunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum paulisper silentium fuisset, <q
                        type="unspecified">expectari nos</q> inquit Marcius <q type="unspecified">
                        arbitror, ut respondeamus litteris tuis, quas Corcyram misisti, in quibus
                        quaeris, quid ita legati cum militibus venerimus et praesidia in singulas
                        urbes dimittamus. <milestone unit="section" n="2"/> ad hanc interrogationem
                        tuam et non respondere, vereor, ne superbum sit, et vera respondere ne nimis
                        acerbum audienti tibi videatur. <milestone unit="section" n="3"/> sed cum
                        aut verbis castigandus aut armis sit, qui foedus rumpit, sicut bellum
                        adversus te alii quam mihi mandatum malim, ita orationis acerbitatem
                        adversus hospitem, utcumque est, subibo, sicut medici, cum salutis causa
                        tristiora remedia adhibent. <milestone unit="section" n="4"/> ex quo regnum
                        adeptus es, unam rem te, quae facienda fuerit, senatus fecisse censet, quod
                        legatos Romam ad renovandum <hi rend="italics">foedus miseris, quod tamen
                            ipsum tibi non fuisse renovandum</hi> iudicat potius quam, cum renovatum
                        esset, violandum. <milestone unit="section" n="5"/> Abrupolim, socium atque
                        amicum populi Romani, regno expulisti; Arthetauri interfectores, ut caede,
                        ne quid ultra dicam, <hi rend="italics">te</hi> laetatum appareret,
                        recepisti, qui omnium Illyriorum fidissimum Romanis regulum occiderant;
                            <milestone unit="section" n="6"/> per Thessaliam et Maliensem agrum cum
                        exercitu contra foedus Delphos isti; Byzantiis item contra foedus misisti
                        auxilia; cum Boeotis, sociis nostris, secretam tibi ipsi societatem, quam
                        non licebat, iureiurando pepigisti; <milestone unit="section" n="7"/>
                        Thebanos legatos, Euersam et Callicritum, venientis ad nos, quaerere malo,
                        quis interfecerit, quam arguere. in Aetolia bellum intestinum <pb n="p.66"/>
                        et caedes principum per quos, nisi per tuos, factae videri possunt?
                            <milestone unit="section" n="8"/> Dolopes a te ipso evastati sunt.
                        Eumenes rex, ab Roma cum in regnum rediret, prope ut victuma Delphis in
                        sacrato loco ante aras mactatus, quem insimulet, piget referre; <milestone
                            unit="section" n="9"/> quae hospes Brundisinus occulta facinora indicet,
                        certum habeo et scripta tibi omnia ab Roma esse et legatos renuntiasse tuos.
                            <milestone unit="section" n="10"/> haec ne dicerentur a me, uno modo
                        vitare potuisti, non quaerendo, quam ob causam exercitus in Macedoniam
                        traicerentur, aut praesidia in sociorum urbes mitteremus. quaerenti tibi
                        superbius tacuissemus, quam vera respondimus. <milestone unit="section"
                            n="11"/> equidem pro paterno nostro hospitio faveo orationi tuae et
                        opto, ut aliquid mihi materiae praebeas agendae tuae apud senatum causae.
                    </q>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad ea rex: <q type="unspecified"> bonam
                        causam, si apud iudices aequos ageretur, apud eosdem et accusatores et
                        iudices agam. <milestone unit="section" n="2"/> eorum autem, quae obiecta
                        sunt mihi, partim ea sunt, quibus nescio an gloriari debeam, neque quae
                        fateri erubescam, partim quae verbo obiecta verbo negare <hi rend="italics"
                            >satis</hi> sit. <milestone unit="section" n="3"/> quid enim, si legibus
                        vestris hodie reus sim, aut index Brundisinus aut Eumenes mihi obiciat, ut
                        accusare potius vere quam conviciari videantur ? scilicet nec Eumenes, cum
                        tam multis gravis publice ac privatim sit, alium quam me inimicum habuit;
                            <milestone unit="section" n="4"/> neque ego potiorem quemquam ad
                        ministeria facinorum quam Rammium, quem neque umquam ante videram nec eram
                        postea visurus, invenire potui. <milestone unit="section" n="5"/> et
                        Thebanorum, quos naufragio perisse constat, et Arthetauri caedis mihi
                        reddenda ratio est; in qua tamen nihil ultra obicitur, quam interfectores
                        eius in regno exulasse meo. <milestone unit="section" n="6"/> cuius
                        condicionis iniquitatem ita non sum recusaturus, si vos quoque accipitis,
                        ut, quicumque exules in Italiam aut Romam se contulerunt, his facinorum,
                        propter quae damnati sunt, auctores vos fuisse fateamini. <milestone
                            unit="section" n="7"/> si hoc et vos recusabitis et omnes aliae gentes,
                        ego quoque inter ceteros ero. et hercule, quid adtinet cuiquam exilium
                        patere, si nusquam exuli futurus locus est? <pb n="p.67"/> ego tamen istos,
                            <milestone unit="section" n="8"/> ut primum in Macedonia esse admonitus
                        a vobis conperi, requisitos abire ex regno iussi et in perpetuum interdixi
                        finibus meis. <milestone unit="section" n="9"/> et haec quidem mihi tamquam
                        causam dicenti reo obiecta sunt; illa tamquam regi et quae de foedere, quod
                        mihi est vobiscum, disceptationem habeant. <milestone unit="section" n="10"
                        /> nam si est in foedere ita scriptum, ut ne si bellum quidem quis inferat,
                        tueri me regnumque meum liceat, mihi fatendum est, quod me armis adversus
                        Abrupolim, socium populi Romani, defenderim, foedus violatum esse.
                            <milestone unit="section" n="11"/> sin autem hoc et ex foedere licuit et
                        iure gentium ita comparatum est, ut arma armis propulsentur, quid tandem me
                        facere decuit, cum Abrupolis fines mei regni usque ad Amphipolim
                        pervastasset, multa libera capita, magnam vim mancipiorum, multa milia
                        pecorum abegisset? <milestone unit="section" n="12"/> quiescerem et paterer,
                        donec Pellam et in regiam meam armatus pervenisset? at enim bello quidem
                        iusto sum persecutus, sed vinci non oportuit eum, neque alia, quae victis
                        accidunt, pati; quorum casum cum ego subierim, qui sum armis lacessitus,
                        quid potest queri sibi accidisse, qui causa belli fuit? <milestone
                            unit="section" n="13"/> non sum eodem modo defensurus, Romani, quod
                        Dolopas armis coercuerim; quia, etsi non merito eorum, iure feci meo, cum
                        mei regni, meae dicionis essent, vestro decreto patri adtributi meo.
                            <milestone unit="section" n="14"/> nec, si causa reddenda sit, non vobis
                        nec foederatis, sed iis, qui <hi rend="italics">ne</hi> in servos quidem
                        saeva atque iniusta imperia probant, plus aequo et bono saevisse in eos
                        videri possum; quippe Euphranorem, praefectum a me inpositum, ita
                        occiderunt, ut mors poenarum eius levissima fuerit. <milestone
                            unit="chapter" n="42"/>
                        <milestone unit="section" n="1"/> at cum processissem inde ad visendas
                        Larisam et Antronas et Pteleon, qua in propinquo Delphi <hi rend="italics"
                            >sunt,</hi> sacrificandi causa, <hi rend="italics">ut</hi> multo ante
                        debita vota persolverem, Delphos escendi. <milestone unit="section" n="2"/>
                        et his, criminis augendi causa, cum exercitu me isse adicitur; scilicet, ut,
                        quod nunc vos facere queror, urbes occuparem, arcibus inponerem praesidia.
                            <milestone unit="section" n="3"/> vocate in concilium Graeciae
                        civitates, per quas iter feci, queratur unusquilibet <pb n="p.68"/> militis
                        mei iniuriam; non recusabo, quin simulato sacrificio aliud petisse videar.
                            <milestone unit="section" n="4"/> Aetolis et Byzantiis praesidia misimus
                        et cum Boeotis amicitiam fecimus. haec, qualiacumque sunt, per legatos meos
                        non solum indicata sed etiam excusata sunt saepe in senatu vestro, ubi
                        aliquos ego disceptatores non tam aequos quam te, <hi rend="italics">Q.</hi>
                        Marci, paternum amicum et hospitem, habebam. <milestone unit="section" n="5"
                        /> sed nondum Romam accusator Eumenes venerat, qui calumniando omnia
                        detorquendoque suspecta et invisa efficeret et persuadere vobis conaretur,
                        non posse Graeciam in libertate esse et vestro munere frui, quoad regnum
                        Macedoniae incolume esset. <milestone unit="section" n="6"/> circumagetur
                        hic orbis; erit mox, qui arguat nequiquam Antiochum ultra iuga Tauri emotum;
                        graviorem multo Asiae, quam Antiochus fuerit, Eumenen esse; conquiescere
                        socios vestros non posse, quoad regia Pergami sit; eam arcem supra capita
                        finitimarum civitatium impositam. <milestone unit="section" n="7"/> ego
                        haec, Q. Marci et A. Atili, quae aut a vobis obiecta aut purgata a me sunt,
                        talia esse scio, ut aures, ut animi audientium sint, nec tam referre, quid
                        ego aut qua mente fecerim, quam, quomodo id vos factum accipiatis.
                            <milestone unit="section" n="8"/> conscius mihi sum nihil me scientem
                        deliquisse, et, si quid fecerim inprudentia lapsus, corrigi me et emendari
                        castigatione hac posse. <milestone unit="section" n="9"/> nihil certe
                        insanabile nec, quod bello et armis persequendum esse censeatis, commisi;
                        aut frustra clementiae gravitatisque vestrae fama volgata per gentes est, si
                        talibus de causis, quae vix querella et expostulatione dignae sunt, arma
                        capitis et regibus sociis bella infertis. </q>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec dicenti ei cum adsensum esset, Marcius
                    auctor fuit mittendi Romam legatos; cum experienda omnia ad ultimum nec
                    praetermittendam spem ullam censuisset <hi rend="italics">rex,</hi> reliqua
                    consultatio erat, quonam modo tutum iter legatis esset. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ad id <hi rend="italics">cum</hi> necessaria petitio
                    indutiarum videretur cuperetque Marcius neque aliud conloquio petisset, gravate
                    et in magnam gratiam <pb n="p.69"/> petentis concessit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> nihil enim satis paratum ad bellum in praesentia
                    habebant Romani, non exercitum, non ducem, cum Perseus, ni spes vana pacis
                    occaecasset consilia, omnia praeparata atque instructa <hi rend="italics"
                        >haberet,</hi> et suo maxime tempore atque alieno hostibus incipere bellum
                    posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> ab hoc conloquio, fide indutiarum interposita,
                    legati Romani in Boeotiam † <milestone unit="section" n="5"/> comparati sunt.
                    ibi iam motus coeperat esse discedentibus a societate communis concilii
                    Boeotorum quibusdam populis, ex quo renuntiatum erat respondisse legatos
                    appariturum, quibus populis proprie societatem cum rege iungi displicuisset.
                        <milestone unit="section" n="6"/> primi a Chaeronia legati, deinde a Thebis
                    in ipso itinere occurrerunt, adfirmantes non interfuisse se, quo societas ea
                    decreta esset, concilio; quos legati, nullo in praesentia responso dato,
                    Chalcidem se sequi iusserunt. <milestone unit="section" n="7"/> Thebis magna
                    contentio orta erat ex alio certamine. comitiis praetoris <hi rend="italics">et
                        Boeotarcharum</hi> victa pars iniuriam persequens coacta multitudine
                    decrevit, ne Boeotarchae urbibus reciperentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    exules Thespias universi concesserunt; inde — recepti enim sine cunctatione
                    erant — Thebas iam mutatis animis revocati decretum faciunt, ut duodecim, qui
                    privati coetum et concilium habuissent, exilio multarentur. <milestone
                        unit="section" n="9"/> novus deinde praetor — Ismenias is erat, vir nobilis
                    ac potens — capitalis poenae absentis eos decreto damnat. Chalcidem fugerant;
                    inde ad Romanos Larisam profecti causam cum Perseo societatis in Ismeniam
                    contulerant; <milestone unit="section" n="10"/> ex <hi rend="italics">ea</hi>
                    contentione ortum certamen. utriusque <del status="unremarkable">tamen</del>
                    partis legati ad Romanos venerunt, et exules accusatoresque Ismeniae et Ismenias
                    ipse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Chalcidem ut ventum est, aliarum civitatium
                    principes, id quod maxume gratum erat Romanis, suo quique proprie decreto regiam
                    societatem aspernati Romanis se adiungebant; Ismenias gentem Boeotorum in fidem
                    Romanorum permitti aecum censebat. <milestone unit="section" n="2"/> inde
                    certamine orto, nisi in tribunal legatorum perfugisset, <pb n="p.70"/> haud
                    multum afuit, quin ab exulibus fautoribusque eorum interficeretur. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Thebae quoque ipsae, quod Boeotiae caput est, in
                    magno motu erant, aliis ad regem trahentibus civitatem, aliis ad Romanos;
                        <milestone unit="section" n="4"/> et turba Coronaeorum Haliartiorumque
                    convenerat ad defendendum decretum regiae societatis. sed constantia principum
                    docentium cladibus Philippi Antiochique, quanta esset vis et fortuna imperii
                    Romani, victa tandem multitudo et, ut tolleretur regia societas, decrevit, et
                    eos, qui auctores paciscendae amicitiae fuerant, ad satisfaciendum legatis
                    Chalcidem misit fideique legatorum commendari civitatem iussit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Thebanos Marcius et Atilius laeti audierunt
                    auctoresque et his <hi rend="italics">et</hi> separatim singulis fuerunt ad
                    renovandam amicitiam mittendi Romam legatos. <milestone unit="section" n="6"/>
                    ante omnia exules restitui iusserunt et auctores regiae societatis decreto suo
                    damnarunt. ita, quod maxume volebant, discusso Boeotico concilio <hi
                        rend="italics">in Peloponnesum</hi> proficiscuntur Ser. Cornelio Chalcidem
                    accersito. <milestone unit="section" n="7"/> Argis praebitum est iis concilium;
                    ubi res <gap/> aliud a gente Achaeorum petierunt, quam ut mille milites darent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> id praesidium ad Chalcidem tuendam, dum
                    Romanus exercitus in Graeciam traiceretur, missum est. Marcius et Atilius
                    peractis, quae agenda in Graecia erant, principio hiemis Romam redierunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde legatio sub idem tempus in Asiam <hi
                        rend="italics">et</hi> circum insulas missa. <milestone unit="section" n="2"
                    /> tres erant legati, Ti. Claudius Sp. Postumius M. Iunius. ii circumeuntes
                    hortabantur socios ad suscipiendum adversus Persea <hi rend="italics">pro</hi>
                    Romanis bellum; et, quo quaeque opulentior civitas erat, eo accuratius agebant,
                    quia minores secuturae maiorum auctoritatem erant. <milestone unit="section"
                        n="3"/> Rhodii maximi ad omnia momenti habebantur, quia non fovere tantum,
                    sed adiuvare etiam viribus suis bellum poterant, quadraginta navibus auctore
                    Hegesilocho praeparatis; <milestone unit="section" n="4"/> qui cum in summo
                    magistratu esset — prytanin ipsi vocant —, multis orationibus pervicerat
                    Rhodios, ut omissa, quam saepe vanam experti essent, regum fovendorum spe
                    Romanam <pb n="p.71"/> societatem, unam tum in terris vel viribus vel fide
                    stabilem, retinerent. <milestone unit="section" n="5"/> bellum imminere cum
                    Perseo; desideraturos Romanos eundem navalem apparatum, quem nuper Antiochi,
                    quem Philippi ante bello vidissent. <milestone unit="section" n="6"/>
                    trepidaturos tum repente paranda classe, cum mittenda esset, nisi reficere
                    naves, nisi instruere navalibus sociis coepissent. <hi rend="italics">id</hi> eo
                    magis enixe faciundum esse, ut crimina delata ab Eumene fide rerum refellerent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> his incitati quadraginta navium classem
                    instructam ornatamque legatis Romanis advenientibus, ut non expectatam
                    adhortationem esse appareret, ostenderunt. <milestone unit="section" n="8"/> et
                    haec legatio magnum ad conciliandos animos civitatium Asiae momentum fuit.
                    Decimius unus sine ullo effectu, captarum etiam pecuniarum ab regibus Illyriorum
                    suspicione infamis, Romam redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Perseus, cum ab conloquio Romanorum in
                    Macedoniam recepisset sese, legatos Romam de incohatis cum Marcio condicionibus
                    pacis misit; et Byzantium et Rhodum et <gap/> legatis ferendas dedit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> in litteris eadem sententia ad omnis erat, conlocutum
                    se cum Romanorum legatis; quae audisset quaeque dixisset, ita disposita, ut
                    superior fuisse in disceptatione videri posset. <milestone unit="section" n="3"
                    /> apud Rhodios legati adiecerunt confidere pacem futuram; auctoribus enim
                    Marcio atque Atilio missos Romam legatos. si pergerent Romani contra foedus
                    movere bellum, tum omni gratia, omni ope adnitendum fore Rhodiis, ut
                    reconcilient pacem; <milestone unit="section" n="4"/> si nihil deprecando
                    proficiant, id agendum, ne omnium rerum ius ac potestas ad unum populum
                    perveniat. cum ceterorum id interesse, tum praecipue Rhodiorum, quo plus inter
                    alias civitates dignitate atque opibus excellant; quae serva atque obnoxia fore,
                    si nullus alio sit quam ad Romanos respectus. <milestone unit="section" n="5"/>
                    magis et litterae et verba legatorum benigne sunt audita, quam. momentum ad
                    mutandos animos habuerunt; potentior esse partis melioris auctoritas coeperat.
                        <milestone unit="section" n="6"/> responsum ex decreto est optare pacem
                    Rhodios; si bellum esset, ne quid ab Rhodiis speraret <pb n="p.72"/> aut peteret
                    rex, quod veterem amicitiam, multis magnisque meritis pace belloque partam,
                    diiungeret sibi ac Romanis. <milestone unit="section" n="7"/> ab Rhodo redeuntes
                    Boeotiae quoque civitates, <del status="unremarkable">et</del> Thebas et
                    Coroneam et Haliartum, adierunt, quibus expressum invitis existimabatur, ut
                    relicta regia societate Romanis adiungerentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Thebani nihil moti sunt, quamquam et damnatis principibus et restitutis exulibus
                    suscensebant Romanis. <milestone unit="section" n="9"/> Coronaei et Haliartii,
                    favore quodam insito in reges, legatos in Macedoniam miserunt praesidium
                    petentes, quo se adversus inpotentem superbiam Thebanorum tueri possint.
                        <milestone unit="section" n="10"/> cui legationi responsum ab rege est,
                    praesidium se propter indutias cum Romanis factas mittere non posse; tamen ita
                    suadere ab Thebanorum iniuriis, qua possent, ut se vindicarent, ne Romanis
                    praeberent causam in se saeviendi. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Marcius et Atilius Romam cum venissent,
                    legationem in Capitolio ita renuntiarunt, ut nulla re magis gloriarentur quam
                    decepto per indutias et spem pacis rege. <milestone unit="section" n="2"/> adeo
                    enim apparatibus belli fuisse instructum, ipsis nulla parata re, ut omnia
                    opportuna loca praeoccupari ante ab eo potuerint, quam exercitus in Graeciam
                    traiceretur. <milestone unit="section" n="3"/> spatio autem indutiarum sumpto
                    aecum <hi rend="italics">bellum</hi> futurum: illum nihilo paratiorem, Romanos
                    omnibus instructiores rebus coepturos bellum. Boeotorum quoque se concilium arte
                    distraxisse, ne coniungi amplius ullo consensu Macedonibus possent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> haec ut summa ratione acta magna pars senatus
                    adprobabat; veteres et moris antiqui memores negabant se in ea legatione Romanas
                    agnoscere artes. <milestone unit="section" n="5"/> non per insidias et nocturna
                    proelia, nec simulatam fugam inprovisosque ad incautum hostem reditus, nec ut
                    astu magis quam vera virtute gloriarentur, bella maiores gessisse: indicere
                    prius quam gerere solitos bella, denuntiare etiam interdum <hi rend="italics"
                        >pugnam et locum</hi> finire, in quo dimicaturi essent. <milestone
                        unit="section" n="6"/> eadem fide indicatum Pyrrho regi medicum vitae eius
                    insidiantem; eadem Faliscis <pb n="p.73"/> vinctum traditum proditorem
                    liberorum; <milestone unit="section" n="7"/> religionis haec Romanae esse, non
                    versutiarum Punicarum neque calliditatis Graecae, apud <hi rend="italics"
                        >quos</hi> fallere hostem quam vi superare gloriosius fuerit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> interdum in praesens tempus plus profici dolo quam
                    virtute; sed eius demum animum in perpetuum vinci, cui confessio expressa sit se
                    neque arte neque casu, sed collatis comminus viribus iusto ac pio esse bello
                    superatum. <milestone unit="section" n="9"/> haec seniores, quibus nova ac nimis
                        <hi rend="italics">callida minus</hi> placebat sapientia; vicit tamen ea
                    pars senatus, cui potior utilis quam honesti cura erat, ut conprobaretur prior
                    legatio Marci, et eodem rursus in Graeciam cum * quinqueremibus remitteretur
                    iubereturque cetera, uti e re publica maxime visum esset, agere. <milestone
                        unit="section" n="10"/> A. quoque Atilium miserunt ad occupandam Larisam in
                    Thessaliam timentes, ne, si indutiarum dies exisset, <hi rend="italics"
                        >Perseus</hi> praesidio eo misso caput Thessaliae in potestate haberet.
                        <milestone unit="section" n="11"/> duo milia peditum Atilius ab Cn. Sicinio
                    accersere ad eam rem agendam iussus. <milestone unit="section" n="12"/> et P.
                    Lentulo, qui ex Achaia redierat, trecenti milites Italici generis dati, ut
                    Thebis daret operam, ut in potestate Boeotia esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his praeparatis, quamquam ad bellum consilia
                    erant destinata, senatum tamen praeberi legatis placuit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> eadem fere, quae in conloquio ab rege dicta erant,
                    relata ab legatis. insidiarum Eumeni factarum crimen et maxima cura et minime
                    tamen probabiliter — manifesta enim res erat — defensum; <milestone
                        unit="section" n="3"/> cetera deprecatio erat. sed non eis animis
                    audiebantur, qui aut doceri aut flecti possent. denuntiatum, extemplo moenibus
                    urbis Romae, Italia intra tricesimum diem excederent. <milestone unit="section"
                        n="4"/> P. Licinio deinde consuli, cui Macedonia provincia obvenerat,
                    denuntiatum, ut exercitui diem primam quamque diceret ad conveniendum.
                        <milestone unit="section" n="5"/> C. Lucretius praetor, cui classis
                    provincia erat, cum quadraginta quinqueremibus ab urbe profectus; nam ex
                    refectis navibus alias in alium usum retineri ad urbem placuit. <milestone
                        unit="section" n="6"/> praemissus a praetore est frater <hi rend="italics"
                        >M.</hi> Lucretius <pb n="p.74"/> cum quinqueremi una, iussusque ab sociis
                    ex foedere acceptis navibus ad Cephallaniam classi occurrere. <milestone
                        unit="section" n="7"/> ab Reginis triremi una <hi rend="italics"
                        >sumpta,</hi> ab Locris duabus, ab Uritibus quattuor, praeter oram Italiae
                    supervectus Calabriae extremum promunturium <del status="unremarkable">in</del>
                    Ionio mari Dyrrhachinorum, traicit. <milestone unit="section" n="8"/> ibi decem
                    ipsorum Dyrrhachinorum, duodecim Issaeorum, quinquaginta quattuor Genti regis
                    lembos nanctus, simulans se credere eos in usum Romanorum conparatos esse,
                    omnibus abductis die tertio Corcyram, inde protinus in Cephallaniam traicit.
                        <milestone unit="section" n="9"/> C. Lucretius praetor ab Neapoli profectus,
                    superato freto, die quinto in Cephallaniam transmisit. <milestone unit="section"
                        n="10"/> ibi stetit classis, simul opperiens, ut terrestres copiae
                    traicerentur, simul ut onerariae ex agmine suo per altum dissipatae
                    consequerentur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> per hos forte dies P. Licinius consul votis in
                    Capitolio nuncupatis paludatus ab urbe profectus est. <milestone unit="section"
                        n="2"/> semper quidem ea res cum magna dignitate ac maiestate agitur;
                    praecipue convertit oculos animosque, cum ad magnum nobilemque aut virtute aut
                    fortuna hostem euntem consulem prosecuntur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    contrahit enim non officii modo cura, sed etiam studium spectaculi, ut videant
                    ducem suum, cuius imperio consilioque summam rem publicam tuendam permiserunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> subit deinde cogitatio animos, qui belli
                    casus, quam incertus fortunae eventus communisque Mars belli sit; <milestone
                        unit="section" n="5"/> adversa secundaque, quae inscitia et temeritate ducum
                    clades saepe acciderint, quae contra bona prudentia et virtus attulerit.
                        <milestone unit="section" n="6"/> quem scire mortalium, utrius mentis,
                    utrius fortunae consulem ad bellum mittant? triumphantemne mox cum exercitu
                    victore scandentem in Capitolium ad eosdem deos, a quibus proficiscatur, visuri,
                    an hostibus eam praebituri laetitiam sint ? Persei autem regi, adversus quem
                    ibatur, famam et bello clara Macedonum gens et Philippus pater, inter multa
                    prospere gesta Romano etiam nobilitatus bello, praebebat; <milestone
                        unit="section" n="7"/> tum ipsius Persei numquam, ex quo regnum accepisset,
                    desitum belli expectatione <pb n="p.75"/> celebrari nomen. <milestone
                        unit="section" n="8"/> cum his cogitationibus omnium ordinum homines
                    proficiscentem consulem prosecuti sunt. <milestone unit="section" n="9"/> duo
                    consulares tribuni militum cum eo missi, C. Claudius, Q. Mucius, et tres
                    inlustres iuvenes, P. Lentulus et duo Manli Acidini: alter M. Manli, alter L.
                    Manli filius erat. <milestone unit="section" n="10"/> cum iis consul Brundisium
                    ad exercitum <hi rend="italics">profectus</hi> atque inde cum omnibus copiis
                    transvectus ad Nymphaeum in Apolloniatium agro posuit castra. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> paucos ante dies Perseus, postquam legati ab
                    Roma regressi praeciderant spem pacis, consilium habuit. ibi <hi rend="italics"
                        >aliquamdiu</hi> diversis sententiis certatum est. <milestone unit="section"
                        n="2"/> erant, quibus vel stipendium <hi rend="italics">pendendum,</hi> si
                    iniungeretur, vel agri parte cedendum, si multarent, quidquid denique aliud
                    pacis causa patiendum esset, non recusandum videretur, nec committendum, ut in
                    aleam tanti casus se regnumque daret. <milestone unit="section" n="3"/> si
                    possessio haud ambigua regni maneret, multa diem tempusque adferre posse, quibus
                    non amissa modo reciperare, sed timendus ultro iis esse, quos nunc timeret,
                    posset. <milestone unit="section" n="4"/> ceterum multo maior pars ferocioris
                    sententiae erat. quidquid cessisset, cum eo simul regno protinus cedendum esse
                    adfirmabant. <milestone unit="section" n="5"/> neque enim Romanos pecunia aut
                    agro egere, sed hoc scire, cum omnia humana, tum maxima quaeque et regna et
                    imperia sub casibus multis esse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Carthaginiensium opes fregisse sese, et cervicibus eorum praepotentem finitimum
                    regem inposuisse; Antiochum progeniemque eius ultra iuga Tauri emotum;
                        <milestone unit="section" n="7"/> unum esse Macedoniae regnum, et regione
                    propincum, et quod, sicubi populo Romano sua fortuna labet, antiquos animos
                    regibus suis videatur posse facere. <milestone unit="section" n="8"/> dum
                    integrao <hi rend="italics">res sint, statuere</hi> apud animum suum Persea
                    debere, utrum singula concedendo nudatus ad extremum opibus extorrisque regno
                    Samothraciam aliamve quam insulam petere ab Romanis, ubi privatus superstes
                    regno suo in contemptu atque inopia consenescat, malit, an armatus vindex
                    fortunae dignitatisque suae, <milestone unit="section" n="9"/> aut, <hi
                        rend="italics">ut</hi>
                    <pb n="p.76"/> viro forti dignum sit, patiatur, quodcumque casus belli tulerit,
                    aut victor liberet orbem terrarum ab imperio Romano. <milestone unit="section"
                        n="10"/> non esse admirabilius Romanos Graecia pelli, quam Hannibalem Italia
                    pulsum esse. neque hercule videre, qui conveniat, fratri adfectanti per iniuriam
                    regnum summa vi restitisse, alienigenis bene parto eo cedere. <milestone
                        unit="section" n="11"/> postremo ita <hi rend="italics">de</hi> bello et
                    pace quaeri, ut inter omnes conveniat, nec turpius quicquam esse quam sine
                    certamine cessisse regno nec praeclarius quam pro dignitate ac maiestate omnem
                    fortunam expertum esse. <milestone unit="chapter" n="51"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Pellae, in vetere regia Macedonum, hoc
                    consilium erat. <q type="unspecified">geramus ergo</q> inquit, <q
                        type="unspecified">dis bene iuvantibus, quando ita videtur, bellum</q> ;
                    litterisque circa praefectos dimissis, Citium—Macedoniae oppidum est— <milestone
                        unit="section" n="2"/> copias omnis contrahit. ipse centum hostiis
                    sacrificio regaliter Minervae, quam vocant Alcidemon, facto cum purpuratorum et
                    satellitum manu profectus Citium est. eo iam omnes Macedonum <hi rend="italics"
                        >et</hi> externorum auxiliorum convenerant copiae. <milestone unit="section"
                        n="3"/> castra ante urbem ponit omnisque armatos in campo <hi rend="italics"
                        >instruxit</hi> ; summa omnium quadraginta <hi rend="italics">tria</hi>
                    milia armata fuere; quorum pars ferme dimidia phalangitae erant; <milestone
                        unit="section" n="4"/> Hippias Beroeaeus praeerat. delecta deinde et viribus
                    et robore aetatis ex omni caetratorum numero duo <hi rend="italics">milia</hi>
                    erant: agema hanc ipsi legionem vocabant; praefectos habebat Leonnatum et
                    Thrasippum Eulyestas. <milestone unit="section" n="5"/> ceterorum caetratorum,
                    trium ferme milium hominum, dux erat Antiphilus Edessaeus. Paeones et ex Paroria
                    et Parastrymonia—sunt autem ea loca subiecta Thraciae—et Agrianes, admixtis
                    etiam Threcibus incolis, trium milium ferme et ipsi expleverant numerum.
                        <milestone unit="section" n="6"/> armaverat contraxeratque eos Didas Paeon,
                    qui adulescentem Demetrium occiderat. <milestone unit="section" n="7"/> et
                    armatorum duo milia Gallorum erant; praefectus Asclepiodotus ab Heraclea ex
                    Sintis; tria milia Threcum liberorum suum ducem habebant. Cretensium par ferme
                    numerus suos duces sequebatur. Susum Phalasarnaeum et Syllum Gnosium. <milestone
                        unit="section" n="8"/> et Leonides Lacedaemonius <pb n="p.77"/> quingentis
                    ex Graecia, mixto generi hominum, praeerat. regii is generis ferebatur, exul,
                    damnatus frequenti concilio Achaeorum litteris ad Persea deprensis. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Aetolorum et Boeotorum, qui non explebant plus quam
                    quingentorum omnes numerum, Lyco Achaeus praefectus erat. ex his mixtis tot
                    populorum, tot gentium auxiliis duodecim milia armatorum ferme efficiebantur.
                        <milestone unit="section" n="10"/> equitum ex tota Macedonia contraxerat <hi
                        rend="italics">tria</hi> milia. venerat eodem Cotys, Seuthis filius, rex
                    gentis Odrysarum, cum mille delectis equitibus, pari ferme peditum numero.
                        <milestone unit="section" n="11"/> ita summa totius exercitus triginta novem
                    milia peditum erant, quattuor equitum. satis constabat, secundum eum exercitum,
                    quem magnus Alexander in Asiam traiecit, numquam ullius Macedonum regis copias
                    tantas fuisse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sextus et vicesimus annus agebatur, ex quo
                    petenti Philippo data pax erat; <milestone unit="section" n="2"/> per id omne
                    tempus quieta Macedonia et progeniem ediderat, cuius magna pars matura militiae
                    esset, et levibus bellis Thracum accolarum, quae exercerent magis quam
                    fatigarent, sub adsidua tamen militia fuerat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    et diu meditatum Philippo primo, deinde et Persei Romanum bellum, omnia ut
                    instructa parataque essent, effecerat. <milestone unit="section" n="4"/> mota
                    parumper acies, non iusto decursu tamen, ne stetisse tantum in armis viderentur;
                    armatosque, sicut erant, ad contionem vocavit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    ipse constitit in tribunali, circa se habens filios duos, quorum maior Philippus
                    natura frater, adoptione filius, minor, quem Alexandrum vocabant, naturalis
                    erat. <milestone unit="section" n="6"/> cohortatus est milites ad bellum;
                    iniurias populi Romani in patrem seque commemoravit: <milestone unit="section"
                        n="7"/> illum omnibus indignitatibus conpulsum ad rebellandum, inter
                    apparatum belli fato oppressum; ad se simul legatos, simul milites ad occupandas
                    Graeciae urbes missos. <milestone unit="section" n="8"/> fallaci dein conloquio
                    per speciem reconciliandae pacis extractam hiemem, ut tempus ad conparandum
                    haberent; consulem nunc venire cum duabus legionibus Romanis, quae <hi
                        rend="italics">singulae sena milia peditum,</hi> trecenos equites habeant,
                        <pb n="p.78"/> et pari ferme numero sociorum peditum equitumque. <milestone
                        unit="section" n="9"/> eo ut accedant regum auxilia, Eumenis et Masinissae,
                    non plus <hi rend="italics">triginta</hi> septem milia peditum, duo equitum
                    futura. <milestone unit="section" n="10"/> auditis hostium copiis respicerent
                    suum ipsi exercitum, quantum numero, quantum genere militum praestarent
                    tironibus raptim ad id bellum conscriptis ipsi, a pueris eruditi artibus
                    militiae, tot subacti atque durati bellis. <milestone unit="section" n="11"/>
                    auxilia Romanis Lydos et Phrygas et Numidas esse, sibi Thracas Gallosque,
                    ferocissimas gentium. arma illos habere ea, quae sibi quisque paraverit pauper
                    miles, Macedonas prompta ex regio apparatu, per tot annos patris sui cura et
                    inpensa facta. <milestone unit="section" n="12"/> commeatum illis cum procul,
                    tum omnibus sub casibus maritimis fore; se et pecuniam et frumentum, praeter
                    reditus metallorum, in decem annos seposuisse. <milestone unit="section" n="13"
                    /> omnia, quae deorum indulgentia, quae regia cura praeparanda fuerint, plena
                    cumulataque habere Macedonas; <milestone unit="section" n="14"/> animos habendos
                    esse, quos habuerint maiores eorum, qui Europa omni domita transgressi in Asiam
                    incognitum famae aperuerint armis orbem terrarum nec ante vincere desierint,
                    quam Rubro mari inclusis, quod vincerent, defuerit. <milestone unit="section"
                        n="15"/> at hercule nunc <hi rend="italics">non</hi> de ultimis Indiae oris,
                    sed de ipsius Macedoniae possessione certamen fortunam indixisse. cum patre suo
                    gerentis bellum Romanos speciosum Graeciae liberandae <hi rend="italics"
                        >praetulisse</hi> titulum: <milestone unit="section" n="16"/> nunc propalam
                    Macedoniam in servitutem petere, ne rex vicinus imperio sit Romano, ne gens
                    bello nobilis arma habeat. haec enim tradenda superbis dominis esse cum rege
                    regnoque, <hi rend="italics">si</hi> absistere bello et facere imperata velint. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum per omnem orationem satis frequenti
                    adsensu succlamatum esset, tum vero ea vociferatio simul indignantium
                    minitantiumque, partim iubentium bonum animum habere regem, exorta est, ut finem
                    dicendi faceret, tantum iussis ad iter <hi rend="italics">se</hi> parare;
                        <milestone unit="section" n="2"/> iam enim dici movere castra ab Nymphaeo
                    Romanos. <hi rend="italics">contione</hi> dimissa ad audiendas legationes
                    civitatium Macedoniae se <pb n="p.79"/> contulit. <milestone unit="section"
                        n="3"/> venerant autem ad pecunias pro facultatibus quaeque suis et
                    frumentum pollicendum ad bellum. <milestone unit="section" n="4"/> omnibus
                    gratiae actae, remissum omnibus; satis regios apparatus ad ea dictum sufficere.
                    vehicula tantum imperata, ut tormenta telorumque missilium ingentem vim
                    praeparatam bellicumque aliud instrumentum veherent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> profectus inde toto exercitu, Eordaeam petens,
                    ad Begorritim, quem vocant, lacum positis castris, postero die in Elimeam ad
                    Haliacmona fluvium processit. <milestone unit="section" n="6"/> deinde saltu
                    angusto superatis montibus, quos Cambunios vocant, descendit ad Azorum, Pythoum,
                    Dolichen: <milestone unit="section" n="7"/> Tripolim vocant incolentes. haec
                    tria oppida paulisper cunctati, quia obsides Larisaeis dederant, victi tamen
                    praesenti metu in deditionem concesserunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    benigne his appellatis, haud dubius Perrhaebos quoque idem <hi rend="italics"
                        >facturos,</hi>
                    <gap/> urbem nihil cunctatis, qui incolebant, primo adventu recipit. <milestone
                        unit="section" n="9"/> Cyretias oppugnare coactus primo <del
                        status="unremarkable">etiam</del> die acri concursu ad portas armatorum est
                    repulsus; postero die omnibus copiis adortus in deditionem omnes ante noctem
                    accepit. <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Mylae, proximum oppidum, ita munitum, ut
                    inexsuperabilis munimenti spes incolas ferociores faceret, non portas claudere
                    regi satis habuerunt, sed probris quoque in ipsum Macedonasque procacibus
                    iaculati sunt. <milestone unit="section" n="2"/> quae res cum infestiorem hostem
                    ad oppugnandum fecisset, ipsos desperatione veniae ad tuendos sese acrius
                    accendit. <milestone unit="section" n="3"/> itaque per triduum ingentibus
                    utrimque animis et oppugnata est <hi rend="italics">urbs et</hi> defensa.
                    multitudo Macedonum ad subeundum in vicem proelium haud difficulter suppetebat;
                    oppidanos, diem noctem eosdem tuentis moenia, non vulnera modo, sed etiam
                    vigiliae et continens labor conficiebat. <milestone unit="section" n="4"/>
                    quarto die cum et scalae undique ad muros erigerentur et porta vi maiore
                    oppugnaretur, oppidani depulsa <hi rend="italics">vi</hi> muris ad portam
                    tuendam concurrunt eruptionemque repentinam in hostis faciunt; <milestone
                        unit="section" n="5"/> quae cum irae magis inconsultae quam verae fiduciae
                    virium esset, pauci et fessi ab integris pulsi terga <hi rend="italics"
                        >dederunt</hi> fugientes <pb n="p.80"/> que per patentem portam hostes
                    acceperunt. <milestone unit="section" n="6"/> ita capta urbs ac direpta est;
                    libera quoque corpora, quae caedibus superfuerunt, venum data. diruto magna ex
                    parte et incenso oppido profectus ad Phalannam castra movit, inde postero die
                    Gyrtonem pervenit. <milestone unit="section" n="7"/> quo cum T. Minucium Rufum
                    et Hippiam, Thessalorum praetorem, cum praesidio intrasse accepisset, ne
                    temptata quidem oppugnatione praetergressus, Elatiam et Gonnum perculsis
                    inopinato adventu oppidanis recepit. <milestone unit="section" n="8"/> utraque
                    oppida in faucibus sunt, qua Tempe <hi rend="italics">adeuntur,</hi> magis
                    Gonnus. itaque et firmiore id praesidio tutum equitum peditumque, ad hoc fossa
                    triplici ac vallo munitum reliquit. <milestone unit="section" n="9"/> ipse ad
                    Sycurium progressus opperiri ibi hostium adventum statuit; simul et frumentari
                    passim exercitum iubet in subiecto hostium agro. <milestone unit="section"
                        n="10"/> namque Sycurium est sub radicibus Ossae montis. <hi rend="italics"
                        >is,</hi> qua in meridiem vergit, subiectos habet Thessaliae campos, ab
                    tergo Macedoniam atque Magnesiam. <milestone unit="section" n="11"/> ad has
                    opportunitates accedit summa salubritas et copia pluribus circumiectis fontibus
                    perennium aquarum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> consul Romanus, per eosdem dies Thessaliam cum
                    exercitu petens, iter expeditum primo per Epirum habuit; <milestone
                        unit="section" n="2"/> deinde, postquam in Athamaniam est transgressus,
                    asperi ac prope invii soli, cum ingenti difficultate parvis itineribus aegre
                    Gomphos pervenit; <milestone unit="section" n="3"/> cui si vexatis hominibus
                    equisque tironem exercitum ducenti acie instructa et loco suo et tempore
                    obstitisset rex, ne Romani quidem abnuunt magna sua cum clade fuisse pugnaturos.
                        <milestone unit="section" n="4"/> postquam Gomphos sine certamine ventum
                    est, praeter gaudium periculosi saltus superati, contemptus quoque hostium adeo
                        <sic>ignoruntium</sic> opportunitates suas accessit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> sacrificio rite perfecto consul et frumento dato
                    militibus paucos ad requiem iumentorum hominumque moratus dies, cum audiret
                    vagari Macedonas effusos per Thessaliam vastarique sociorum agros, satis iam
                    refectum militem ad Larisam ducit. <milestone unit="section" n="6"/> inde cum
                    tria milia ferme abesset, ad Tripolim—Scaeam vocant <pb n="p.81"/> —, super
                    Peneum amnem posuit castra. <milestone unit="section" n="7"/> per idem tempus
                    Eumenes ad Chalcidem navibus accessit cum Attalo atque Athenaeo fratribus,
                    Philetaero fratre relicto Pergami ad tutelam regni. Chalcide cum Attalo et
                    quattuor milibus peditum, mille equitum ad consulem venit; <milestone
                        unit="section" n="8"/> Chalcide relicta duo milia peditum, quibus Athenaeus
                    praepositus. et alia eodem auxilia Romanis ex omnibus undique Graeciae populis
                    convenerunt, quorum pleraque — adeo parva erant — in oblivionem adducta.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Apolloniatae trecentos equites, centum
                    pedites miserunt. Aetolorum alae unius instar erat, quantum ab tota gente
                    equitum venerat, et Thessalorum, <hi rend="italics">quorum</hi> omnis equitatus
                    speratus erat, non plus quam trecenti erant equites in castris Romanis.
                        <milestone unit="section" n="10"/> Achaei iuventutis suae, Cretico maxime
                    armatu, ad mille quingentos dederunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="56"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem tempus et C. Lucretius praetor, qui
                    navibus praeerat ad Cephallaniam, M. Lucretio fratre cum classe super Maleum
                    Chalcidem iusso petere, ipse triremem conscendit, sinum Corinthium petens ad
                    praeoccupandas in Boeotia res. <milestone unit="section" n="2"/> tardior ei
                    navigatio propter infirmitatem corporis fuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    M. Lucretius, Chalcidem adveniens, cum a P. Lentulo Haliartum oppugnari
                    audisset, nuntium, praetoris verbis qui abscedere eum inde iuberet, misit.
                        <milestone unit="section" n="4"/> Boeotorum iuventute, quae pars cum Romanis
                    stabat, eam rem adgressus legatus a moenibus abscessit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> haec soluta obsidio locum alteri novae obsidioni
                    dedit; namque extemplo M. Lueretius cum exercitu navali, decem milibus
                    armatorum, ad hoc duobus milibus regiorum, qui sub Athenaeo erant, Haliartum
                    circumsedit; parantibusque iam oppugnare supervenit a Creusa praetor. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ad idem fere tempus et ab sociis naves Chalcidem
                    convenerunt, duae Punicae quinqueremes, duae ab Heraclea ex Ponto triremes,
                    quattuor Chalcedone, totidem Samo, tum quinque Rhodiae quadriremes. <milestone
                        unit="section" n="7"/> has praetor, quia nusquam erat maritumum bellum,
                    remisit sociis. et Q. Marcius Chalcidem <pb n="p.82"/> navibus venit, Alope <hi
                        rend="italics">Pthiotica</hi> capta, Larisa, quae Cremaste dicitur,
                    oppugnata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> cum hic status in Boeotia esset, Perseus, cum
                    ad Sycurium, sicut ante dictum est, stativa haberet, frumento undique circa ex
                    agris convecto, <milestone unit="section" n="9"/> ad vastandum Pheraeorum <hi
                        rend="italics">agrum</hi> misit, ratus ad invandas sociorum urbes longius a
                    castris abstractos deprehendi Romanos posse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    quos cum eo tumultu nihil motos animadvertisset, <gap/> praedam quidem
                    praeterquam hominum — pecora autem maxume omnis generis fuere — divisit ad
                    epulandum militibus <gap/> . </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="57"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem deinde tempus consilium et consul et
                    rex habuerunt, unde bellum ordirentur. <milestone unit="section" n="2"/> regiis
                    creverant animi vastatione concessa sibi ab hoste Pheraei agri; itaque eundum
                    inde ad castra nec dandum ultra spatium cunctandi censebant. <milestone
                        unit="section" n="3"/> et Romani sentiebant cunctationem suam infamem apud
                    socios esse, maxume indigne ferentis non latam Pheraeis opem. <milestone
                        unit="section" n="4"/> consultantibus, quid agerent — aderant autem Eumenes
                    et Attalus in consilio —, trepidus nuntius adfert hostem magno agmine adesse.
                    consilio dimisso signum extemplo datur, ut arma capiant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> interim placet ex regiis auxiliis centum equites et
                    parem numerum iaculatorum peditum exire. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Perseus <hi rend="italics">hora</hi> ferme diei quarta, cum paulo plus mille
                    passus abesset a castris Romanis, consistere signa peditum iussit; praegressus
                    ipse cum equitibus ac levi armatura; et Cotys cum eo ducesque aliorum auxiliorum
                    praecesserunt. <milestone unit="section" n="7"/> minus quingentos passus ab
                    castris aberant, cum in conspectu fuere hostium equites; duae alae erant magna
                    ex parte Gallorum — Cassignatus praeerat — et levis armaturea centum fere et
                    quinquaginta Mysi et Cretenses. <milestone unit="section" n="8"/> constitit rex,
                    incertus, quantae <hi rend="italics">hostium copiae</hi> essent. duas inde ex
                    agmine turmas Threcum, duas Macedonum cum binis Cretensium cohortibus et Threcum
                    misit. <milestone unit="section" n="9"/> proelium, cum pares numero essent neque
                    ab hac aut illa parte nova auxilia subvenirent, incerta victoria finitum est.
                    Eumenis <pb n="p.83"/> ferme triginta interfecti, inter quos Cassignatus dux
                    Gallorum cecidit. et tunc quidem Perseus ad Sycurium copias reduxit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> postero die circa eandem horam in eumdem locum rex
                    copias admovit plaustris cum aqua sequentibus; nam duodecim milium passuum <hi
                        rend="italics">via</hi> omnis sine aqua et plurimi pulveris erat;
                    adfectosque siti, si primo in conspectu dimicassent, pugnaturos fuisse
                    apparebat. <milestone unit="section" n="11"/> cum Romani quiessent, stationibus
                    etiam intra vallum reductis, regii quoque in castra redeunt. hoc per aliquot
                    dies fecerunt, sperantes fore, ut Romani equites abeuntium novissimum agmen
                    adgrederentur; <milestone unit="section" n="12"/> inde certamine orto, cum
                    longius a castris eos elicuissent, facile, ubiubi essent, se, qui equitatu et
                    levi armatura plus possent, conversuros aciem. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="58"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> postquam inceptum non succedebat, castra
                    propius hostem movit rex et a quinque milibus passuum communivit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> inde luce prima in eodem, quo solebat, loco peditum
                    acie instructa, equitatum omnem levemque armaturam ad castra hostium ducit.
                        <milestone unit="section" n="3"/> visus et plurium et propior solito pulvis
                    trepidationem in castris Romanis fecit. et primo vix creditum nuntianti est,
                    quia prioribus continuis diebus numquam ante horam quartam hostis apparuerat;
                        <milestone unit="section" n="4"/> tum solis ortus erat. deinde ut plurium
                    clamore et cursu a portis dubitatio exempta est, tumultus ingens oboritur.
                    tribuni praefectique et centuriones in praetorium, miles ad sua quisque tentoria
                    discurrit. <milestone unit="section" n="5"/> minus quingentos passus a vallo
                    instruxerat Perseus suos circa tumulum, quem Callinicum vocant. <milestone
                        unit="section" n="6"/> laevo cornu Cotys rex praeerat cum omnibus suae
                    gentis; equitum ordines levis armatura interposita distinguebat. in dextro cornu
                    Macedones erant equites, intermixti turmis eorum Cretenses; <milestone
                        unit="section" n="7"/> huic armaturae Midon Beroeaeus, equitibus et summae
                    partis eius Meno Antigonensis praeerat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    proximi cornibus constiterant regii equites, et, mixtum genus, delecta plurium
                    gentium auxilia; Patrocles Antigonensis his et Paeoniae praefectus Didas erant
                    praepositi. <milestone unit="section" n="9"/> medius omnium rex erat; <pb
                        n="p.84"/> circa eum agema quod vocant, equitumque sacrae alae. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ante se statuit funditores iaculatoresque:
                    quadringentorum manus utraque numerum explebat; Ionem Thessalonicensem et
                    Artemona Dolopem iis praefecit. sic regii constiterant. <milestone
                        unit="section" n="11"/> consul intra vallum peditum acie instructa et ipse
                    equitatum omnem cum levi armatura emisit; <milestone unit="section" n="12"/> pro
                    vallo instructi sunt. dextro cornu praepositus C. Licinius Crassus, consulis
                    frater, cum omni Italico equitatu, velitibus intermixtis; sinistro M. Valerius
                    Laevinus sociorum ex Graecis populis equites habebat <hi rend="italics">et</hi>
                    eiusdem gentis levem armaturam; <milestone unit="section" n="13"/> mediam autem
                    aciem cum delectis equitibus extraordinariis tenebat Q. Mucius. ducenti equites
                    Galli ante signa horum instructi et de auxiliis Eumenis Cyrtiorum gentis
                    trecenti. <milestone unit="section" n="14"/> Thessali quadringenti equites parvo
                    intervallo super laevum cornu locati. Eumenes rex Attalusque cum omni manu sua
                    ab tergo inter postremam aciem ac vallum steterunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="59"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in hunc modum maxime instructae acies, par
                    ferme utrimque numerus equitum ac levis armaturae, concurrunt, a funditoribus
                    iaculatoribusque, qui praecesserant, proelio orto. <milestone unit="section"
                        n="2"/> primi omnium Thraces, haud secus quam diu claustris retentae ferae,
                    ita concitati cum ingenti clamore in dextrum cornu, Italicos equites,
                    incurrerunt, <milestone unit="section" n="3"/> ut usu belli et ingenio inpavida
                    gens turbaretur <gap/>
                    <hi rend="italics">gladiis</hi> hastas petere pedites <gap/> nunc succidere
                    crura <hi rend="italics">equis,</hi> nunc ilia suffodere. <milestone
                        unit="section" n="4"/> Perseus, in mediam invectus aciem, Graecos primo
                    impetu avertit; quibus <hi rend="italics">fusis</hi> cum gravis ab tergo
                    instaret hostis, Thessalorum equitatus, <hi rend="italics">qui a laevo</hi>
                    cornu brevi spatio diiunctus in subsidiis fuerat extra concursum, primo
                    spectator certaminis, deinde inclinata re maxumo usui fuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> cedentes enim sensim integris ordinibus, postquam se
                    Eumenis auxiliis adiunxerunt, et cum eo tutum inter ordines suos receptum sociis
                    fuga dissipatis dabant et, cum minus conferti hostes instarent, progredi etiam
                    ausi multos fugientium obvios exceperunt. <milestone unit="section" n="6"/> nec
                    regii, sparsi iam <pb n="p.85"/> ipsi passim sequendo, cum ordinatis et certo
                    incedentibus gradu manus conserere audebant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    cum victor equestri proelio rex <gap/> parvo momento si adiuvisset debellatum
                    esse, et opportune adhortanti supervenit phalanx, quam sua sponte, ne audaci
                    coepto deessent, Hippias et Leonnatus raptim adduxerant, postquam prospere
                    pugnasse equitem acceperunt. <milestone unit="section" n="8"/> fluctuante rege
                    inter spem metumque tantae rei conandae Cretensis Euander, quo ministro Delphis
                    ad insidias Eumenis regis usus erat, postquam agmen peditum venientium sub
                    signis vidit, <milestone unit="section" n="9"/> ad regem accurrit et monere
                    institit, ne elatus felicitate summam rerum temere in non necessariam aleam
                    daret; <milestone unit="section" n="10"/> si contentus bene re gesta quiesset eo
                    die, vel pacis honestae condicionem habiturum vel plurimos belli socios, qui
                    fortunam sequerentur, si bellare mallet. <milestone unit="section" n="11"/> in
                    hoc consilium pronior erat animus regis. itaque conlaudato Euandro signa referri
                    peditumque agmen redire in castra iubet, equitibus receptui canere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="60"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cedidere eo die ab Romanis ducenti equites,
                    duo milia haud minus peditum; capti sescenti ferme. ex regiis autem viginti
                    equites, quadraginta pedites interfecti. <milestone unit="section" n="2"/>
                    postquam rediere in castra victores, omnes quidem laeti, ante alios Thracum
                    insolens laetitia eminebat; cum cantu enim superfixa <hi rend="italics"
                        >hastis</hi> capita hostium portantes redierunt. <milestone unit="section"
                        n="3"/> apud Romanos non maestitia tantum ex male gesta re, sed pavor etiam
                    erat, ne extemplo castra hostis adgrederetur. Eumenes <hi rend="italics"
                        >consuli</hi> suadere, ut trans Peneum transferret castra, ut pro munimento
                    amnem haberet, dum perculsi milites animos colligerent. <milestone
                        unit="section" n="4"/> consul moveri flagitio timoris fatendi; victus tamen
                    ratione, silentio noctis transductis copiis, castra in ulteriore ripa
                    communivit. <milestone unit="section" n="5"/> rex postero die ad lacessendos
                    proelio hostes progressus, postquam trans amnem in tuto posita castra
                    animadvertit, fatebatur quidem peccatum, quod pridie non institisset victis, sed
                    aliquanto maiorem culpam esse, quod nocte foret cessatum; <milestone
                        unit="section" n="6"/> nam, ut neminem alium suorum moveret, levi armatura
                    inmissa, <pb n="p.86"/> trepidantium in transitu fluminis hostium deleri magna
                    ex parte copias potuisse. <milestone unit="section" n="7"/> Romanis quidem
                    praesens pavor demptus erat, in tuto castra habentibus; damnum inter cetera
                    praecipue famae movebat. <milestone unit="section" n="8"/> et in consilio apud
                    consulem pro se quisque in Aetolos conferebant causam : ab iis fugae terrorisque
                    principium ortum; <milestone unit="section" n="9"/> secutos pavorem Aetolorum et
                    ceteros socios Graecorum populorum. quinque principes Aetolorum, qui primi terga
                    vertentes conspecti dicebantur, <hi rend="italics">Romam missi.</hi> Thessali
                    pro contione laudati, ducesque eorum etiam virtutis causa donati. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <milestone unit="chapter" n="61"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ad regem spolia caesorum hostium referebantur.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <del status="unremarkable">dona</del> ex his aliis arma insignia, aliis equos,
                    quibusdam captivos dono dabat. scuta erant supra mille quingenta; loricae
                    thoracesque mille amplius summam explebant; galearum gladiorumque et missilium
                    omnis generis maior aliquanto numerus. <milestone unit="section" n="3"/> haec
                    per se ampla laetaque multiplicata verbis regis, quae ad contionem vocato
                    exercitu habuit. <milestone unit="section" n="4"/> "praeiudicatum eventum belli
                    habetis. meliorem partem hostium, equitatum Romanum, quo invictos se esse
                    gloriabantur, fudistis. <milestone unit="section" n="5"/> equites enim illis
                    principes iuventutis, equites seminarium senatus; inde lectos in patres
                    consules, inde imperatores creant: horum spolia paulo divisimus inter vos.
                        <milestone unit="section" n="6"/> nec minorem de legionibus peditum
                    victoriam habetis, quae nocturna fuga vobis subtractae naufragorum trepidatione
                    passim natantium flumen conpleverunt. <milestone unit="section" n="7"/> sed
                    facilius nobis sequentibus victos Peneum superare erit, quam illis trepidantibus
                    fuit; transgressique extemplo castra oppugnabimus, quae hodie cepissemus, ni
                    fugissent; <milestone unit="section" n="8"/> aut si acie decernere volent,
                    eundem pugnae pedestris eventum expectate, qui equitum in certamine fuit."et qui
                    vicerant, <milestone unit="section" n="9"/> alacres, spolia caesorum hostium
                    umeris gerentes, decora sua audivere, ex eo, quod acciderat, spem futuri
                    praecipientes, <milestone unit="section" n="10"/> et pedites aliena gloria
                    accensi, praecipue qui Macedonum phalangis erant, sibi quoque et navandae <pb
                        n="p.87"/> regi operae et similem gloriam ex hoste pariendi occasionem <hi
                        rend="italics"> optabant. <milestone unit="section" n="11"/> contione </hi>
                    dimissa, postero die profectus inde ad Mopselum posuit castra. tumulus hic ante
                    Tempe eminet et Larisa medius abest Gonnum <hi rend="italics">eunti.</hi>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="62"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <hi rend="italics">Romani</hi> non abscedentes ab ripa Penei tulerunt in locum
                    tutiorem castra. <milestone unit="section" n="2"/> eo Misagenes Numida venit cum
                    mille equitibus, pari peditum numero, ad hoc elephantis duobus et viginti.
                        <milestone unit="section" n="3"/> per eos dies consilium habenti regi de
                    summa <hi rend="italics">rerum,</hi> cum iam consedisset ferocia ab re bene
                    gesta, ausi sunt quidam amicorum consilium dare, ut secunda fortuna in
                    condicionem honestae pacis uteretur potius, quam spe vana evectus in casum
                    inrevocabilem se daret. <milestone unit="section" n="4"/> modum inponere
                    secundis rebus nec nimis credere serenitati praesentis fortunae, prudentis
                    hominis et merito felicis esse. <milestone unit="section" n="5"/> mitteret ad
                    consulem, qui foedus in easdem leges renovarent, quibus Philippus pater eius
                    pacem ab T. Quinctio victore accepisset. <milestone unit="section" n="6"/> neque
                    finiri bellum magnificentius quam ab tam memorabili pugna <hi rend="italics"
                        >posse, neque</hi> spem firmiorem pacis perpetuae dari, quam quae perculsos
                    adverso proelio Romanos molliores factura sit ad paciscendum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> quodsi Romani tum quoque insita pertinacia aequa
                    aspernarentur, deos hominesque et moderationis Persei et illorum pervicacis
                    superbiae futuros testes. <milestone unit="section" n="8"/> numquam ab talibus
                    consiliis abhorrebat regis animus. itaque <hi rend="italics">ut</hi> plurium
                    adsensu conprobata est sententia, legati ad consulem missi; <milestone
                        unit="section" n="9"/> adhibito frequenti consilio auditi sunt. <milestone
                        unit="section" n="10"/> pacem petiere, vectigal, quantum Philippus pactus
                    esset, daturum Persea Romanis pollicentes; urbibus, agris locisque, quibus
                    Philippus cessisset, cessurum <hi rend="italics">quam</hi> primum. <milestone
                        unit="section" n="11"/> haec legati. summotis his cum consultarent, Romana
                    constantia vicit in consilio. ita tum mos erat, in <hi rend="italics">adversis
                        rebus</hi> voltum secundae fortunae gerere, moderari animo in secundis.
                        <milestone unit="section" n="12"/> responderi placuit, ita pacem dari, si de
                    summa rerum liberum senatui permittat rex de se deque universa Macedonia
                    statuendi ius. <milestone unit="section" n="13"/> haec cum renuntiassent legati,
                        <pb n="p.88"/> miraculo ignaris <hi rend="italics">Romani</hi> moris
                    pertinacia esse, et plerique vetare amplius mentionem pacis facere; <milestone
                        unit="section" n="14"/> ultro mox quaesituros, quod oblatum fastidiant.
                    Perseus hanc ipsam superbiam—quippe ex fiducia virium esse—timere, et summam
                    pecuniae augens, si pretio pacem emere posset, non destitit animum consulis
                    temptare. <milestone unit="section" n="15"/> postquam nihil ex eo, quod primo
                    responderat, mutabat, desperata pace ad Sycurium, unde profectus erat, redit,
                    belli casum de integro temptaturus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="63"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> fama equestris pugnae vulgata per Graeciam
                    nudavit voluntates hominum. non enim solum qui partis Macedonum erant, sed
                    plerique ingentibus Romanorum obligati beneficiis, quidam vim superbiamque
                    experti <hi rend="italics">Persei,</hi> laeti eam famam accepere, <milestone
                        unit="section" n="2"/> non ob aliam causam quam pravo studio, quo etiam in
                    certaminibus ludicris vulgus utitur, deteriori atque infirmiori favendo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> eodem tempore in Boeotia summa vi Haliartum
                    Lucretius praetor oppugnabat; et quamquam nec habebant externa auxilia obsessi
                    praeter Coronaeorum iuniores, qui prima obsidione moenia intraverant, neque
                    sperabant, tamen ipsi animis magis quam viribus resistebant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nam et eruptiones in opera crebro faciebant, et
                    arietem admotum nunc <hi rend="italics">saxis ingentibus, nunc</hi> libramento
                    plumbi gravatum ad terram urguebant, et si qua declinare nequiverant ictum, pro
                    diruto muro novum tumultuario opere, raptim ex ipsa ruinae strage congestis
                    saxis, extruebant. <milestone unit="section" n="5"/> cum operibus lentior <hi
                        rend="italics">oppugnatio</hi> esset, scalas per manipulos dividi praetor
                    iussit, ut corona undique moenia adgressurus, eo magis suffecturam ad id
                    multitudinem ratus, quod, qua parte palus urbem cingit, nec adtinebat oppugnari
                    nec poterat. <milestone unit="section" n="6"/> ipse ab ea parte, qua duae turres
                    quodque inter eas muri erat, <hi rend="italics">corruerat,</hi> duo milia
                    militum delectorum admovit, <hi rend="italics">ut</hi> eodem tempore, quo ipse
                    transcendere ruinas conaretur, concursu adversus se oppidanorum facto, <pb
                        n="p.89"/> scalis vacua defensoribus moenia capi parte aliqua possent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> haud segniter oppidani vim eius arcere
                    parant. nam super stratum ruinis locum fascibus aridis sarmentorum iniectis
                    stantes cum ardentibus facibus accensuros eam se saepem minabantur, ut, incendio
                    intersaepti ab hoste, spatium ad obiciendum interiorem murum haberent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> quod inceptum eorum fors inpediit; nam
                    tantus repente effusus est imber, ut nec accendi facile pateretur et extingueret
                    accensa. <milestone unit="section" n="9"/> itaque et transitus per distracta
                    fumantia virgulta patuit, et in unius loci praesidium omnibus versis moenia
                    quoque pluribus simul partibus scalis capiuntur. <milestone unit="section"
                        n="10"/> in primo tumultu captae urbis seniores inpubesque, quos casus
                    obvios obtulit, passim caesi; armati in arcem confugerunt; et postero die, cum
                    spei nihil superesset, deditione facta sub corona venierunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/> fuerunt autem duo milia ferme et quingenti.
                    ornamenta urbis, statuae et tabulae pictae, et quidquid pretiosae praedae fuit,
                    ad naves delatum; urbs diruta a fundamentis. <milestone unit="section" n="12"/>
                    inde Thebas ductus exercitus; quibus sine certamine receptis urbem tradidit
                    exulibus et qui Romanorum partis erant; adversae factionis hominum fautorumque
                    regis ac Macedonum familias sub corona vendidit. his gestis in Boeotia ad mare
                    ac naves redit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="64"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec in Boeotia gererentur, Perseus ad
                    Sycurium stativa dierum aliquot habuit. <milestone unit="section" n="2"/> ubi
                    cum audisset raptim Romanos circa ex agris demessum frumentum convehere, deinde
                    ante sua quemque tentoria spicas falcibus desecantem, quo purius frumentum
                    tereret, ingentis acervos per tota castra stramentorum fecisse, ratus incendio
                    opportuna esse, faces taedamque et malleolos stuppae inlitos pice parari iubet;
                        <milestone unit="section" n="3"/> atque ita media nocte profectus, ut prima
                    luce adgressus falleret. <milestone unit="section" n="4"/> nequiquam primae
                    stationes oppressae: tumultu ac terrore suo ceteros excitaverunt, signumque
                    datum est arma extemplo capiendi; simulque in vallo, ad portas miles instructus
                    erat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <hi rend="italics">tum vero pudore coeptae</hi>
                    <pb n="p.90"/>
                    <hi rend="italics">temere et inconsulte</hi> oppugnationis castrorum Perseus
                        <del status="unremarkable">et</del> extemplo circumegit aciem et prima
                    impedimenta ire, deinde peditum signa ferri iussit; ipse cum equitatu et levi
                    armatura substitit ad agmen cogendum, ratus, id quod accidit, insecuturos ad
                    extrema ab tergo carpenda hostis. <milestone unit="section" n="6"/> breve
                    certamen levis armaturae maxime cum procursatoribus fuit; equites peditesque
                    sine tumultu in castra redierunt. demessis circa segetibus Romani ad Crannona,
                    intactum agrum, castra movent. <milestone unit="section" n="7"/> ibi cum securi
                    et propter longinquitatem et viae inopis aquarum difficultatem, quae inter
                    Sycurium et Crannona est, stativa haberent, repente prima luce <hi
                        rend="italics">in</hi> imminentibus tumulis equitatus regius cum levi
                    armatura visus ingentem tumultum fecit. <milestone unit="section" n="8"/> pridie
                    per meridiem profecti ab Sycurio erant; peditum agmen sub lucem reliquerant in
                    proxuma planitie. <milestone unit="section" n="9"/> stetit paulisper <hi
                        rend="italics">Perseus</hi> in tumulis, elici posse ratus ad equestre
                    certamen Romanos; qui postquam nihil movebant, equitem mittit, qui pedites
                    referre ad Sycurium signa iuberet; ipse mox insecutus. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Romani equites modico intervallo sequentes, sicubi sparsos ac
                    dissipatos invadere possent, postquam confertos abire signa atque ordines
                    servantes viderunt, et ipsi in castra redeunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="65"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> inde offensus longinquitate itineris rex ad
                    Mopselum castra movit; et Romani demessis Crannonis segetibus in Phalannaeum
                    agrum transeunt. <milestone unit="section" n="2"/> ibi cum ex transfuga
                    cognosset rex sine ullo armato praesidio passim vagantis per agros Romanos
                    metere, cum <hi rend="italics">mille</hi> equitibus, duobus milibus Thracum et
                    Cretensium profectus, cum, quantum adcelerare poterat, effuso agmine isset,
                    inproviso adgressus est Romanos. <milestone unit="section" n="3"/> iuncta
                    vehicula, pleraque onusta, mille admodum capiuntur, sescenti ferme homines.
                        <milestone unit="section" n="4"/> praedam custodiendam ducendamque in castra
                    trecentis Cretensium dedit; <milestone unit="section" n="5"/> ipse revocato ab
                    effusa caede equite et reliquis peditum ducit ad proximum praesidium, ratus haud
                    magno certamine <pb n="p.91"/> opprimi posse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    L. Pompeius tribunus militum praeerat, qui perculsos milites repentino hostium
                    adventu in propinquum tumulum recepit, loci se praesidio, quia numero et viribus
                    impar erat, defensurus. <milestone unit="section" n="7"/> ibi cum in orbem
                    milites coegisset, ut densatis scutis ab ictu sagittarum et iaculorum sese
                    tuerentur, Perseus circumdato armatis tumulo alios ascensum undique temptare
                    iubet et comminus proelium conserere, alios eminus tela ingerere. <milestone
                        unit="section" n="8"/> ingens Romanos terror circumstabat; nam neque
                    conferti propellere eos, qui in tumulum conitebantur, poterant et, ubi ordines
                    procursando solvissent, patebant iaculis sagittisque. <milestone unit="section"
                        n="9"/> maxime cestrosphendonis vulnerabantur. hoc illo bello novum genus
                    teli inventum est. bipalme spiculum hastili semicubitali infixum erat,
                    crassitudine digiti; <milestone unit="section" n="10"/> huic abiegnae breves
                    pinnae tres, velut sagittis solent, circumdabantur; funda media duo scutalia
                    inparia habebat; cum maiori nisu libratum funditor habena rotaret, excussum
                    velut glans emicabat. <milestone unit="section" n="11"/> cum et hoc et alio omni
                    genere telorum pars vulnerata militum esset nec facile iam arma fessi
                    sustinerent, instare rex, ut dederent se, fidem dare, praemia interdum
                    polliceri. nec cuiusquam ad deditionem flectebatur animus, cum ex insperato iam
                    obstinatis mori spes adfulsit. <milestone unit="section" n="12"/> nam cum ex
                    frumentatoribus refugientes quidam in castra nuntiassent consuli circumsideri
                    praesidium, motus periculo tot civium—nam octingenti ferme et omnes Romani
                    erant—cum equitatu ac levi armatura (accesserant nova auxilia, Numidae pedites
                    equitesque et elephanti) castris egreditur et tribunis militum imperat, ut
                    legionum signa sequantur. <milestone unit="section" n="13"/> ipse velitibus ad
                    firmanda levium armorum auxilia adiectis ad tumulum praecedit. <milestone
                        unit="section" n="14"/> consulis latera tegunt Eumenes <hi rend="italics"
                        >et</hi> Attalus et Misagenes, regulus Numidarum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="66"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum in conspectu prima signa suorum
                    circumsessis fuerunt, Romanis quidem ab ultuma desperatione recreatus est
                    animus. <milestone unit="section" n="2"/> Perseus, cui primum <pb n="p.92"/>
                    omnium fuerat, ut contentus fortuito successu, captis aliquot frumentatoribus
                    occisisque, non tereret tempus in obsidione praesidii, <milestone unit="section"
                        n="3"/> secundum, ea quoque temptata utcumque, cum sciret nihil roboris
                    secum esse, dum liceret intacto abire, et ipse hostium adventum elatus successu
                    mansit et, qui phalangem arcesserent, propere misit; <milestone unit="section"
                        n="4"/> quae et serius, quam res postulabat, et raptim acta, turbata cursu
                    adversus instructos et praeparatos erat adventura. consul anteveniens extemplo
                    proelium conseruit. <milestone unit="section" n="5"/> primo resistere Macedones;
                    deinde, ut nulla re pares erant, amissis trecentis peditibus, viginti quattuor
                    primoribus equitum ex ala, quam sacram vocant, inter quos Antimachus etiam
                    praefectus alae cecidit, abire conantur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    ceterum iter prope ipso proelio tumultuosius fuit. phalanx trepido nuntio accita
                    cum raptim duceretur, primo in angustiis captivorum agmini oblata vehiculisque
                    frumento onustis haesit. <milestone unit="section" n="7"/> ingens ibi vexatio
                    partis utriusque fuit, nullo expectante, <hi rend="italics">dum</hi> utcumque
                    explicaretur agmen, sed armatis deicientibus <hi rend="italics">in</hi> praeceps
                    inpedimenta—neque enim aliter via aperiri poterat—,iumentis, cum stimularentur,
                    in turba saevientibus. <milestone unit="section" n="8"/> vix ab incondito agmine
                    captivorum expedierant sese, cum regio agmini perculsisque equitibus occurrunt.
                    ibi vero clamor iubentium referre signa ruinae <del status="unremarkable"
                        >quoque</del> prope similem trepidationem fecit, ut, <hi rend="italics"
                        >si</hi> hostes intrare angustias ausi longius insecuti essent, magna clades
                    accipi potuerit. <milestone unit="section" n="9"/> consul recepto ex tumulo
                    praesidio contentus modico successu in castra copias reduxit. sunt, qui eo die
                    magno proelio pugnatum auctores sint; octo milia hostium caesa, in his Sopatrum
                    et Antipatrum, regios duces; vivos captos circiter duo milia octingentos, signa
                    militaria capta viginti septem. <milestone unit="section" n="10"/> nec
                    incruentam victoriam fuisse; supra quattuor milia et trecentos de exercitu
                    consulis cecidisse; signa sinistrae alae quinque amissa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="67"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hic dies et Romanis refecit animos et Persea
                    perculit, ut dies paucos ad Mopselum moratus sepulturae <pb n="p.93"/> maxume
                    militum amissorum cura, praesidio satis valido ad Gonnum relicto, in Macedoniam
                    reciperet copias. <milestone unit="section" n="2"/> Timotheum quendam ex regiis
                    praefectis cum modica manu relinquit ad Philam, iussum Magnetas ex propinquo
                    temptare. <milestone unit="section" n="3"/> cum Pellam venisset, exercitu in
                    hiberna dimisso ipse cum Cotye Thessalonicam est profectus. <milestone
                        unit="section" n="4"/> eo fama adfertur, Autlesbim, regulum Thracum, <hi
                        rend="italics">et</hi> Corragum, Eumenis praefectum, in Cotyis fines impetum
                    fecisse et regionem, Marenen quam vocant, cepisse. <milestone unit="section"
                        n="5"/> itaque dimittendum Cotyn ad sua tuenda ratus, magnis proficiscentem
                    donis prosequitur. ducenta talenta, semestre stipendium, equitatui numerat, cum
                    primo annuum dare constituisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> consul postquam profectum Persea audivit, ad
                    Gonnum castra movet, si potiri oppido posset. ante ipsa Tempe in faucibus situm
                    Macedoniae claustra tutissima praebet et in Thessaliam opportunum Macedonibus
                    decursum. <milestone unit="section" n="7"/> cum et loco et praesidio valido
                    inexpugnabilis urbs esset, abstitit incepto. in Perrhaebiam flexis itineribus
                    Malloea primo impetu capta ac direpta, Tripoli aliaque Perrhaebia recepta,
                    Larisam redit. <milestone unit="section" n="8"/> inde Eumene atque Attalo domum
                    remissis, Misageni Numidisque hiberna in proxumis Thessaliae urbibus distribuit,
                    et partem exercitus ita per totam Thessaliam divisit, ut et hiberna commoda
                    omnes haberent et praesidio urbibus essent. <milestone unit="section" n="9"/> Q.
                    Mucium legatum cum duobus milibus ad obtinendam Ambraciam misit. Graecarum
                    civitatium socios omnes praeter Achaeos dimisit. cum exercitus parte profectus
                    in Achaiam Pthiotim Pteleum desertum fuga oppidanorum diruit a fundamentis,
                    Antronas voluntate incolentium recepit. <milestone unit="section" n="10"/> ad
                    Larisam deinde exercitum admovit. urbs deserta erat; in arcem omnis multitudo
                    concesserat; eam oppugnare adgreditur. <milestone unit="section" n="11"/> primi
                    omnium Macedones, regium praesidium, metu excesserant; a quibus relicti oppidani
                    in deditionem extemplo veniunt. dubitantem inde, utrum Demetrias prius
                    adgredienda foret, an in Boeotia aspiciendae <pb n="p.94"/> res, Thebani
                    vexantibus eos Coronaeis in Boeotiam arcessebant. <milestone unit="section"
                        n="12"/> et <hi rend="italics">ad</hi> horum preces <hi rend="italics"
                        >et</hi> quia hibernis aptior regio quam Magnesia erat, in Boeotiam duxit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
