<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Domitianus</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author xml:lang="lat">C. Suetonius Tranquillus</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=340s">HathiTrust</ref>  
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo022.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Domitianus natus est VIIII. Kal. Nouemb. patre consule designato inituroque mense
            insequenti honorem, regione urbis sexta ad Malum Punicum, domo quam postea in templum
            gentis Flauiae conuertit. pubertatis ac primae adulescentiae tempus tanta inopia
            tantaque infamia gessisse fertur, ut nullum argenteum uas in usu haberet. satisque
            constat Clodium Pollionem praetorium uirum, in quem est poema Neronis quod inscribitur
            'Luscio,' chirographum eius conseruasse et nonnumquam protulisse noctem sibi
            pollicentis; nec defuerunt qui affirmarent, corruptum Domitianum et a Nerua successore
            mox suo. <milestone n="2" unit="section"/> bello Vitelliano confugit in Capitolium cum
            patruo Sabino ac parte praesentium copiarum, sed irrumpentibus aduersariis et ardente
            templo apud aedituum clam pernoctauit, ac mane Isiaci celatus habitu interque
            sacrificulos uariae superstitionis cum se trans Tiberim ad condiscipuli sui matrem
            comite uno contulisset, ita latuit, ut scrutantibus qui uestigia subsecuti erant,
            deprehendi non potuerit. <milestone n="3" unit="section"/> post uictoriam demum
            progressus et Caesar consalutatus honorem praeturae urbanae consulari potestate suscepit
            titulo tenus, nam iuris dictionem ad collegam proximum transtulit, ceterum omnem uim
            dominationis tam licenter exercuit, ut iam tum qualis futurus esset ostenderet. ne
            exequar singula, contractatis multorum uxoribus Domitiam Longinam Aelio Lamiae nuptam
            etiam in matrimonium abduxit, atque uno die super XX officia urbana aut peregrina
            distribuit, mirari se Vespasiano dictitante, quod successorem non et sibi mitteret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>expeditionem quoque in Galliam Germaniasque neque necessariam et dissuadentibus
            paternis amicis incohauit, tantum ut fratri se et opibus et dignatione adaequaret.</p>
          <p>Ob haec correptus, quo magis et aetatis et condicionis admoneretur, habitabat cum patre
            una sellamque eius ac fratris, quotiens prodirent, lectica sequebatur ac triumphum
            utriusque Iudaicum equo albo comitatus est. quin et e sex consulatibus non nisi unum
            ordinarium gessit eumque cedente ac suffragante fratre. <milestone n="2" unit="section"
            /> simulauit et ipse mire modestiam in primisque poeticae studium, tam insuetum antea
            sibi quam postea spretum et abiectum, recitauitque etiam publice. nec tamen eo setius,
            cum Vologaesus Parthorum rex auxilia aduersus Alanos ducemque alterum ex Vespasiani
            liberis depoposcisset, omni ope contendit ut ipse potissimum mitteretur; et quia
            discussa res est, alios Orientis reges ut idem postularent donis ac pollicitationibus
            sollicitare temptauit. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Patre defuncto diu cunctatus an duplum donatiuum militi offerret, numquam iactare
            dubitauit relictum se participem imperii, sed fraudem testamento adhibitam; neque
            cessauit ex eo insidias struere fratri clam palamque, quoad correptum graui ualitudine,
            prius quam plane efflaret animam, pro mortuo deseri iussit; defunctumque nullo
            praeterquam consecrationis honore dignatus, saepe etiam carpsit obliquis orationibus et
            edictis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Inter initia principatus cotidie secretum sibi horarum sumere solebat nec quicquam
            amplius quam muscas captare ac stilo praeacuto configere, ut cuidam interroganti,
            essetne quis intus cum Caesare, non absurde responsum sit a Vibio Crispo, ne muscam
            quidem. deinde uxorem Domitiam, ex qua in secundo suo consulatu filium tulerat alteroque
            anno <add>
              <gap reason="omitted"/>
            </add>, consalutauit Augustam; eandem Paridis histrionis amore deperditam repudiauit
            intraque breue tempus inpatiens discidii quasi efflagitante populo reduxit. <milestone
              n="2" unit="section"/></p>
          <p>Circa administrationem autem imperii aliquamdiu se uarium praestitit, mixtura quoque
            aequabili uitiorum atque uirtutum, donec uirtutes quoque in uitia deflexit: quantum
            coniectare licet, super ingenii naturam inopia rapax, metu saeuus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Spectacula assidue magnifica et sumptuosa edidit non in amphitheatro modo, uerum et in
            circo, ubi praeter sollemnes bigarum quadrigarumque cursus proelium etiam duplex,
            equestre ac pedestre, commisit; at in amphitheatro nauale quoque. nam uenationes
            gladiatoresque et noctibus ad lychnuchos, nec uirorum modo pugnas, sed et feminarum.
            praeterea quaestoriis muneribus, quae olim omissa reuocauerat, ita semper interfuit, ut
            populo potestatem faceret bina paria e suo ludo postulandi eaque nouissima aulico
            apparatu induceret. <milestone n="2" unit="section"/> ac per omne gladiatorum
            spectaculum ante pedes ei stabat puerulus coccinatus paruo portentosoque capite, cum quo
            plurimum fabulabatur, nonnumquam serio. auditus est certe, dum ex eo quaerit, ecquid
            sciret, cur sibi uisum esset ordinatione proxima Aegypto praeficere Mettium Rufum.
            edidit naualis pugnas paene iustarum classium, effosso et circumstructo iuxta Tiberim
            lacu, atque inter maximos imbres perspectauit. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Fecit et ludos saeculares, computata ratione temporum ad annum non quo Claudius
            proxime, sed quo olim Augustus ediderat; in iis circensium die, quo facilius centum
            missus peragerentur, singulos e septenis spatiis ad quina corripuit. <milestone n="4"
              unit="section"/></p>
          <p>Instituit et quinquennale certamen Capitolino Ioui triplex, musicum equestre gymnicum,
            et aliquanto plurium quam nunc est coronatorum. certabant enim et prosa oratione Graece
            Latineque ac praeter citharoedos chorocitharistae quoque et psilocitharistae, in stadio
            uero cursu etiam uirgines. certamini praesedit crepidatus purpureaque amictus toga
            Graecanica, capite gestans coronam auream cum effigie Iouis ac Iunonis Mineruaeque,
            adsidentibus Diali sacerdote et collegio Flauialium pari habitu, nisi quod illorum
            coronis inerat et ipsius imago. celebrabat et in Albano quotannis Quinquatria Mineruae,
            cui collegium instituerat, ex quo sorte ducti magisterio fungerentur ederentque eximias
            uenationes et scaenicos ludos superque oratorum ac poetarum certamina. <milestone n="5"
              unit="section"/></p>
          <p>Congiarium populo nummorum trecenorum ter dedit atque inter spectacula muneris
            largissimum epulum Septimontiali †sacrorum quidem senatui equitique panariis, plebei
            sportellis cum obsonio distributis initium uescendi primus fecit; dieque proximo omne
            genus rerum missilia sparsit, et quia pars maior intra popularia deciderat, quinquagenas
            tesseras in singulos cuneos equestris ac senatorii ordinis pronuntiauit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Plurima et amplissima opera incendio absumpta restituit, in quis et Capitolium, quod
            rursus arserat; sed omnia sub titulo tantum suo ac sine ulla pristini auctoris memoria.
            nouam autem excitauit aedem in Capitolio Custodi Ioui et forum quod nunc Neruae uocatur,
            item Flauiae templum gentis et stadium et odium et naumachiam, e cuius postea lapide
            maximus circus deustis utrimque lateribus extructus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Expeditiones partim sponte suscepit, partim necessario: sponte in Chattos, necessario
            unam in Sarmatas legione cum legato simul caesa; in Dacos duas, primam Oppio Sabino
            consulari oppresso, secundam Cornelio Fusco praefecto cohortium praetorianarum, cui
            belli summam commiserat. de Chattis Dacisque post uaria proelia duplicem triumphum egit,
            de Sarmatis lauream modo Capitolino Ioui rettulit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Bellum ciuile motum a L. Antonio, superioris Germaniae praeside, confecit absens
            felicitate mira, cum ipsa dimicationis hora resolutus repente Rhenus transituras ad
            Antonium copias barbarorum inhibuisset. de qua uictoria praesagiis prius quam nuntiis
            comperit, siquidem ipso quo dimicatum erat die statuam eius Romae insignis aquila
            circumplexa pinnis clangores laetissimos edidit; pauloque post occisum Antonium adeo
            uulgatum est, ut caput quoque adportatum eius uidisse se plerique contenderent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Multa etiam in communi rerum usu nouauit: sportulas publicas sustulit reuocata rectarum
            cenarum consuetudine; duas circensibus gregum factiones aurati purpureique panni ad
            quattuor pristinas addidit; interdixit histrionibus scaenam, intra domum quidem
            exercendi artem iure concesso; castrari mares uetuit; spadonum, qui residui apud
            mangones erant, pretia moderatus est. <milestone n="2" unit="section"/> ad summam
            quondam ubertatem uini, frumenti uero inopiam existimans nimio uinearum studio neglegi
            arua, edixit, ne quis in Italia nouellaret utque in prouinciis uineta succiderentur,
            relicta ubi plurimum dimidia parte; nec exequi rem perseuerauit. quaedam ex maximis
            officiis inter libertinos equitesque R. communicauit. <milestone n="3" unit="section"/>
            geminari legionum castra prohibuit nec plus quam mille nummos a quoquam ad signa deponi,
            quod L. Antonius apud duarum legionum hiberna res nouas moliens fiduciam cepisse etiam
            ex depositorum summa uidebatur. addidit et quartum stipendium militi aureos ternos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ius diligenter et industrie dixit, plerumque et in foro pro tribunali extra ordinem;
            ambitiosas centumuirorum sententias rescidit; reciperatores, ne se perfusoriis
            assertionibus accommodarent, identidem admonuit; nummarios iudices cum suo quemque
            consilio notauit. <milestone n="2" unit="section"/> auctor et
                  <abbr>tr.<expan><ex>tribunis</ex></expan></abbr>
            <abbr>pl.<expan><ex>plebis</ex></expan></abbr> fuit aedilem sordidum repetundarum
            accusandi iudicesque in eum a senatu petendi. magistratibus quoque urbicis
            prouinciarumque praesidibus coercendis tantum curae adhibuit, ut neque modestiores
            umquam neque iustiores extiterint; e quibus plerosque post illum reos omnium criminum
            uidimus. <milestone n="3" unit="section"/> suscepta correctione morum licentiam
            theatralem promiscue in equite spectandi inhibuit; scripta famosa uulgoque edita, quibus
            primores uiri ac feminae notabantur, aboleuit non sine auctorum ignominia; quaestorium
            uirum, quod gesticulandi saltandique studio teneretur, mouit senatu; probrosis feminis
            lecticae usum ademit iusque capiendi legata hereditatesque; equitem R. ob reductam in
            matrimonium uxorem, cui dimissae adulterii crimen intenderat, erasit iudicum albo;
            quosdam ex utroque ordine lege Scantinia condemnauit; incesta Vestalium uirginum, a
            patre quoque suo et fratre neglecta, uarie ac seuere coercuit, priora capitali
            supplicio, posteriora more ueteri. <milestone n="4" unit="section"/> nam cum Oculatis
            sororibus, item Varronillae liberum mortis permisisset arbitrium corruptoresque earum
            relegasset, mox Corneliam maximam uirginem absolutam olim, dein longo interuallo
            repetitam atque conuictam defodi imperauit stupratoresque uirgis in comitio ad necem
            caedi, excepto praetorio uiro, cui, dubia etiam tum causa et incertis quaestionibus
            atque tormentis de semet professo, exilium indulsit. <milestone n="5" unit="section"/>
            ac ne qua religio deum impune contaminaretur, monimentum, quod libertus eius e lapidibus
            templo Capitolini Iouis destinatis filio extruxerat, diruit per milites ossaque et
            reliquias quae inerant mari mersit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Inter initia usque adeo ab omni caede abhorrebat, ut absente adhuc patre recordatus
              Vergili<del>i</del> uersum:</p>
          <l>impia quam caesis gens est epulata iuuencis edicere destinarit, ne boues immolarentur.
            cupiditatis quoque atque auaritiae uix suspicionem ullam aut priuatus umquam aut
            princeps aliquamdiu dedit, immo e diuerso magna saepe non abstinentiae modo sed etiam
            liberalitatis experimenta. <milestone n="2" unit="section"/> omnis circa se largissime
            prosecutus nihil prius aut acrius monuit quam ne quid sordide facerent. relictas sibi
            hereditates ab iis, quibus liberi erant, non recepit. legatum etiam ex testamento Rusti
            Caepionis, qui cauerat ut quotannis ingredientibus curiam senatoribus certam summam
            uiritim praestaret heres suus, irritum fecit. reos, qui ante quinquennium proximum apud
            aerarium pependissent, uniuersos discrimine liberauit nec repeti nisi intra annum eaque
            condicione permisit, ut accusatori qui causam non teneret exilium poena esset.
              <milestone n="3" unit="section"/> scribas quaestorios negotiantis ex consuetudine sed
            contra Clodiam legem uenia in praeteritum donauit. subsiciua, quae diuisis per ueteranos
            agris carptim superfuerunt, ueteribus possessoribus ut usu capta concessit. fiscales
            calumnias magna calumniantium poena repressit, ferebaturque uox eius: 'princeps qui
            delatores non castigat, irritat.' </l>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sed neque in clementiae neque in abstinentiae tenore permansit, et tamen aliquanto
            celerius ad saeuitiam desciuit quam ad cupiditatem. discipulum Paridis pantomimi
            impuberem adhuc et cum maxime aegrum, quod arte formaque non absimilis magistro
            uidebatur, occidit; item Hermogenem Tarsensem propter quasdam in historia figuras,
            libraris etiam, qui eam descripserant, cruci fixis. patrem familias, quod Thraecem
            murmilloni parem, munerario imparem dixerat, detractum spectaculis in harenam canibus
            obiecit cum hoc titulo: 'impie locutus parmularius.' <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Complures senatores, in iis aliquot consulares, interemit; ex quibus Ciuicam Cerealem
            in ipso Asiae proconsulatu, Saluidienum Orfitum, Acilium Glabrionem in exilio, quasi
            molitores rerum nouarum, ceteros leuissima quemque de causa. Aelium Lamiam ob
            suspiciosos quidem, uerum et ueteres et innoxios iocos, quod post abductam uxorem
            laudanti uocem suam 'eutacto' dixerat quodque Tito hortanti se ad alterum matrimonium
            responderat: <foreign xml:lang="grc">μὴ καὶ σὺ γαμῆσαι θέλεις;</foreign>
            <milestone n="3" unit="section"/> Saluium Cocceianum, quod Othonis imperatoris patrui
            sui diem natalem celebrauerat; Mettium Pompusianum, quod habere imperatoriam genesim
            uulgo ferebatur et quod depictum orbem terrae in membrana<del>s</del> contionesque regum
            ac ducum ex Tito Liuio circumferret quodque seruis nomina Magonis et Hannibalis
            indidisset; Sallustium Lucullum Britanniae legatum, quod lanceas nouae formae appellari
            Luculleas passus esset; Iunium Rusticum, quod Paeti Thraseae et Heluidi Prisci laudes
            edidisset appellassetque eos sanctissimos uiros; cuius criminis occasione philosophos
            omnis urbe Italiaque summouit. <milestone n="4" unit="section"/> occidit et Heluidium
            filium, quasi scaenico exodio sub persona Paridis et Oenones diuortium suum cum uxore
            taxasset; Flauium Sabinum alterum e patruelibus, quod eum comitiorum consularium die
            destinatum perperam praeco non consulem ad populum, sed imperatorem pronuntiasset.
              <milestone n="5" unit="section"/></p>
          <p>Verum aliquanto post ciuilis belli uictoriam saeuior, plerosque partis aduersae, dum
            etiam latentis conscios inuestigat<del>o</del>, nouo quaestionis genere distorsit
            immisso per obscaena igne; nonnullis et manus amputauit. satisque constat duos solos e
            notioribus uenia donatos, tribunum laticlauium et centurionem, qui se, quo facilius
            expertes culpae ostenderent, impudicos probauerant et ob id neque apud ducem neque apud
            milites ullius momenti esse potuisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Erat autem non solum magnae, sed etiam callidae inopinataeque saeuitiae.
            a<del>u</del>ctorem summarum pridie quam cruci figeret in cubiculum uocauit, assidere in
            toro iuxta coegit, securum hilaremque dimisit, partibus etiam de cena dignatus est.
            Arrecinum Clementem consularem, unum e familiaribus et emissariis suis, capitis
            condemnaturus in eadem uel etiam maiore gratia habuit, quoad nouissime simul gestanti,
            conspecto delatore eius: 'uis,' inquit, 'hunc nequissimum seruum cras audiamus?'
              <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Et quo contemptius abuteretur patientia hominum, numquam tristiorem sententiam sine
            praefatione clementiae pronuntiauit, ut non aliud iam certius atrocis exitus signum
            esset quam principii lenitas. quosdam maiestatis reos in curiam induxerat, et cum
            praedixisset experturum se illa die quam carus senatui esset, facile perfecerat ut etiam
            more maiorum puniendi condemnarentur; <milestone n="3" unit="section"/> deinde
            atrocitate poenae conterritus, ad leniendam inuidiam intercessit his uerbis—neque enim
            ab re fuerit ipsa cognoscere—: 'permittite, patres conscripti, a pietate uestra
            impetrari, quod scio me difficulter impetraturum, ut damnatis liberum mortis arbitrium
            indulgeatis; nam et parcetis oculis uestris et intellegent me omnes senatui
            interfuisse.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Exhaustus operum ac munerum inpensis stipendioque, quod adiecerat, temptauit quidem ad
            releuandos castrenses sumptus numerum militum deminuere; sed cum et obnoxium se barbaris
            per hoc animaduerteret neque eo setius in explicandis oneribus haereret, nihil pensi
            habuit quin praedaretur omni modo. bona uiuorum ac mortuorum usquequaque quolibet et
            accusatore et crimine corripiebantur. satis erat obici qualecumque factum
              dictum<del>q</del>ue aduersus maiestatem principis. <milestone n="2" unit="section"/>
            confiscabantur alienissimae hereditates uel uno existente, qui diceret audisse se ex
            defuncto, cum uiueret, heredem sibi Caesarem esse. praeter ceteros Iudaicus fiscus
            acerbissime actus est; ad quem deferebantur, qui uel<del>ut</del> inprofessi Iudaicam
            uiuerent uitam uel dissimulata origine imposita genti tributa non pependissent.
            interfuisse me adulescentulum memini, cum a procuratore frequentissimoque consilio
            inspiceretur nonagenarius senex, an circumsectus esset. <milestone n="3" unit="section"
            /></p>
          <p>Ab iuuenta minime ciuilis animi, confidens etiam et cum uerbis tum rebus immodicus,
            Caenidi patris concubinae ex Histria reuersae osculumque, ut assuerat, offerenti manum
            praebuit; generum fratris indigne ferens albatos et ipsum ministros habere,
            proclamauit:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">οὐκ ἀγαθὸν πολυκοιρανίη.</foreign></l>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>principatum uero adeptus neque in senatu iactare dubitauit et patri se et fratri
            imperium dedisse, illos sibi reddidisse, neque in reducenda post diuortium uxore edicere
            reuocatam eam in puluinar suum. adclamari etiam in amphitheatro epuli die libenter
            audiit: 'domino et dominae feliciter!' sed et Capitolino certamine cunctos ingenti
            consensu precantis, ut Palfurium Suram restitueret pulsum olim senatu ac tunc de
            oratoribus coronatum, nullo responso dignatus tacere tantum modo iussit uoce praeconis.
              <milestone n="2" unit="section"/> pari arrogantia, cum procuratorum suorum nomine
            formalem dictaret epistulam, sic coepit: 'dominus et deus noster hoc fieri iubet.' unde
            institutum posthac, ut ne scripto quidem ac sermone cuiusquam appellaretur aliter.
            statuas sibi in Capitolio non nisi aureas et argenteas poni permisit ac ponderis certi.
            Ianos arcusque cum quadrigis et insignibus triumphorum per regiones urbis tantos ac tot
            extruxit, ut cuidam Graece inscriptum sit: 'arci.' <milestone n="3" unit="section"/>
            consulatus septemdecim cepit, quot ante eum nemo; ex quibus septem medios continuauit,
            omnes autem paene titulo tenus gessit nec quemquam ultra Kal. Mai., plerosque ad Idus
            usque Ianuarias. post autem duos triumphos Germanici cognomine assumpto Septembrem
            mensem et Octobrem ex appellationibus suis Germanicum Domitianumque transnominauit, quod
            altero suscepisset imperium, altero natus esset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Per haec terribilis cunctis et inuisus, tandem oppressus est <gap reason="omitted"/>
            amicorum libertorumque intimorum simul et uxoris. annum diemque ultimum uitae iam pridem
            suspectum habebat, horam etiam nec non et genus mortis. adulescentulo Chaldaei cuncta
            praedixerant; pater quoque super cenam quondam fungis abstinentem palam irriserat ut
            ignarum sortis suae, quod non ferrum potius timeret. <milestone n="2" unit="section"/>
            quare pauidus semper atque anxius minimis etiam suspicionibus praeter modum
            commouebatur. ut edicti de excidendis uineis propositi gratiam faceret, non alia magis
            re compulsus creditur, quam quod sparsi libelli cum his uersibus erant: <quote
              xml:lang="grc"><l>κἄν με φάγῃς ἐπὶ ῤίζαν, ὅμωσ ἔτι καρποφορήσω,</l>
              <l>ὅσσον ἐπισπεῖσαι σοί, τράγε, θυομένῳ.</l></quote>
            <milestone n="3" unit="section"/> eadem formidine oblatum a senatu nouum et excogitatum
            honorem, quamquam omnium talium appetentissimus, recusauit, quo decretum erat ut,
            quotiens gereret consulatum, eq(uites) R. quibus sors obtigisset, trabeati et cum hastis
            militaribus praecederent eum inter lictores apparitoresque. <milestone n="4"
              unit="section"/></p>
          <p>Tempore uero suspecti periculi appropinquante sollicitior in dies porticuum, in quibus
            spatiari consuerat, parietes phengite lapide distinxit, e cuius splendore per imagines
            quidquid a tergo fieret prouideret. nec nisi secreto atque solus plerasque custodias,
            receptis quidem in manum catenis, audiebat. utque domesticis persuaderet, ne bono quidem
            exemplo aud<del>i</del>endam esse patroni necem, Epaphroditum a libellis capitali poena
            condemnauit, quod post destitutionem Nero in adipiscenda morte manu eius adiutus
            existimabatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>denique Flauium Clementem patruelem suum contemptissimae inertiae, cuius filios etiam
            tum paruulos successores palam destinauerat abolitoque priore nomine alterum Vespasianum
            appellari, alterum Domitianum, repente ex tenuissima suspicione tantum non in ipso eius
            consulatu interemit. quo maxime facto maturauit sibi exitium. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>Continuis octo mensibus tot fulgura facta nuntiataque sunt, ut exclamauerit: 'feriat
            iam, quem uolet.' tactum de caelo Capitolium templumque Flauiae gentis, item domus
            Palatina et cubiculum ipsius, atque etiam e basi statuae triumphalis titulus excussus ui
            procellae in monimentum proximum decidit. arbor, quae priuato adhuc Vespasiano euersa
            surrexerat, tunc rursus repente corruit. Praenestina Fortuna, toto imperii spatio annum
            nouum commendanti laetam eandemque semper sortem dare assueta, extremo tristissimam
            reddidit nec sine sanguinis mentione. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Mineruam, quam superstitiose colebat, somniauit excedere sacrario negantemque ultra se
            tueri eum posse, quod exarmata esset a Ioue. nulla tamen re perinde commotus est quam
            responso casuque Ascletarionis mathematici. hunc delatum nec infitiantem iactasse se
            quae prouidisset ex arte, sciscitatus est, quis ipsum maneret exitus; et affirmantem
            fore ut breui laceraretur a canibus, interfici quidem sine mora, sed ad coarguendam
            temeritatem artis sepeliri quoque accuratissime imperauit. quod cum fieret, euenit ut
            repentina tempestate deiecto funere semiustum cadauer discerperent canes, idque ei
            cenanti a mimo Latino, qui praeteriens forte animaduerterat, inter ceteras diei fabulas
            referretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Pridie quam periret, cum oblatos tubures seruari iussisset in crastinum, adiecit: 'si
            modo uti licuerit,' et conuersus ad proximos affirmauit fore ut sequenti die luna se in
            aquario cruentaret factumque aliquod existeret, de quo loquerentur homines per terrarum
            orbem. at circa mediam noctem ita est exterritus, ut e strato prosiliret. dehinc mane
            haruspicem ex Germania missum, qui consultus de fulgure mutationem rerum praedixerat,
            audiit condemnauitque. <milestone n="2" unit="section"/> ac dum exulceratam in fronte
            uerrucam uehementius scalpit, profluente sanguine: 'utinam,' inquit, 'hactenus.' tunc
            horas requirenti pro quinta, quam metuebat, sexta ex industria nuntiata est. his uelut
            transacto iam periculo laetum festinantemque ad corporis curam Parthenius cubiculo
            praepositus conuertit, nuntians esse qui magnum nescio quid afferret, nec differendum.
            itaque summotis omnibus in cubiculum se recepit atque ibi occisus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>De insidiarum caedisque genere haec fere diuulgata sunt. cunctantibus conspiratis,
            quando et quo modo, id est lauantemne an cenantem adgrederentur, Stephanus, Domitillae
            procurator et tunc interceptarum pecuniarum reus, consilium operamque obtulit. ac
            sinisteriore brachio uelut aegro lanis fasciisque per aliquot dies ad auertendam
            suspicionem obuoluto, sub ipsam horam dolonem interiecit; professusque conspirationis
            indicium et ob hoc admissus legenti traditum a se libellum et attonito suffodit inguina.
              <milestone n="2" unit="section"/> saucium ac repugnantem adorti Clodianus
            cornicularius et Maximus Partheni libertus et Satur decurio cubiculariorum et quidam e
            gladiatorio ludo uulneribus septem contrucidarunt. puer, qui curae Larum cubiculi ex
            consuetudine assistens interfuit caedi, hoc amplius narrabat, iussum se a Domitiano ad
            primum statim uulnus pugionem puluino subditum porrigere ac ministros uocare, neque ad
            caput quidquam excepto capulo et praeterea clausa omnia repperisse; atque illum interim
            arrepto deductoque ad terram Stephano conluctatum diu, dum modo ferrum extorquere, modo
            quanquam laniatis digitis oculos effodere conatur. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Occisus est XIIII. Kal. Octb. anno aetatis quadragensimo quinto, imperii quinto decimo.
            cadauer eius populari sandapila per uispillones exportatum Phyllis nutrix in suburbano
            suo Latina uia funerauit, sed reliquias templo Flauiae gentis clam intulit cineribusque
            Iuliae Titi filiae, quam et ipsam educarat, conmiscuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Statura fuit procera, uultu modesto ruborisque pleno, grandibus oculis, uerum acie
            hebetiore; praeterea pulcher ac decens, maxime in iuuenta, et quidem toto corpore
            exceptis pedibus, quorum digitos restrictiores habebat; postea caluitio quoque deformis
            et obesitate uentris et crurum gracilitate, quae tamen ei ualitudine longa remacruerant.
              <milestone n="2" unit="section"/> commendari se uerecundia oris adeo sentiebat, ut
            apud senatum sic quondam iactauerit: 'usque adhoc certe et animum meum probastis et
            uultum.' caluitio ita offendebatur, ut in contumeliam suam traheret, si cui alii ioco
            uel iurgio obiectaretur; quamuis libello, quem de cura capillorum ad amicum edidit, haec
            etiam, simul illum seque consolans, inseruerit:</p>
          <l>'<foreign xml:lang="grc">οὐχ ὁράᾳς, οἷοσ κἀγὼ καλόσ τε μέγασ τε;</foreign> eadem me
            tamen manent capillorum fata, et forti animo fero comam in adulescentia senescentem.
            scias nec gratius quicquam decore nec breuius.'</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>laboris impatiens pedibus per urbem non temere ambulauit, in expeditione et agmine equo
            rarius, lectica assidue uectus est armorum nullo, sagittarum uel praecipuo studio
            tenebatur. centenas uarii generis feras saepe in Albano secessu conficientem spectauere
            plerique atque etiam ex industria ita quarundam capita figentem, ut duobus ictibus quasi
            cornua efficeret. nonnumquam in pueri procul stantis praebentisque pro scopulo dispansam
            dexterae manus palmam sagittas tanta arte derexit, ut omnes per interualla digitorum
            innocue euaderent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Liberalia studia imperii initio neglexit, quanquam bibliothecas incendio absumptas
            impensissime reparare curasset, exemplaribus undique petitis missisque Alexandream qui
            describerent emendarentque. numquam tamen aut historiae carminibusue noscendis operam
            ullam aut stilo uel necessario dedit. praeter commentarios et acta Tiberi Caesaris nihil
            lectitabat; epistulas orationesque et edicta alieno formabat ingenio. sermonis tamen nec
            inelegantis, dictorum interdum etiam notabilium: 'uellem,' inquit, 'tam formosus esse,
            quam Maecius sibi uidetur'; et cuiusdam caput uarietate capilli subrutilum et incanum
            perfusam niuem mulso dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>condicionem principum miserrimam aiebat, quibus de coniuratione comperta non crederetur
            nisi occisis.</p>
          <p>Quotiens otium esset, alea se oblectabat, etiam profestis diebus matutinisque horis, ac
            lauabat de die prandebatque ad satietatem, ut non temere super cenam praeter Matianum
            malum et modicam in ampulla potiunculam sumeret. conuiuabatur frequenter ac large, sed
            paene raptim; certe non ultra solis occasum nec ut postea comisaretur. nam ad horam
            somni nihil aliud quam solus secreto deambulabat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Libidinis nimiae, assiduitatem concubitus uelut exercitationis genus clinopalen
            uocabat; eratque fama, quasi concubinas ipse deuelleret nataretque inter uulgatissimas
            meretrices. fratris filiam adhuc uirginem oblatam in matrimonium sibi cum deuinctus
            Domitiae nuptiis pertinacissime recusasset, non multo post alii conlocatam corrupit
            ultro et quidem uiuo etiam tum Tito; mox patre ac uiro orbatam ardentissime palamque
            dilexit, ut etiam causa mortis extiterit coactae conceptum a se abigere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Occisum eum populus indifferenter, miles grauissime tulit statimque Diuum appellare
            conatus est, paratus et ulcisci, nisi duces defuissent; quod quidem paulo post fecit
            expostulatis ad poenam pertinacissime caedis auctoribus. contra senatus adeo laetatus
            est, ut repleta certatim curia non temperaret, quin mortuum contumeliosissimo atque
            acerbissimo adclamationum genere laceraret, scalas etiam inferri clipeosque et imagines
            eius coram detrahi et ibidem solo affligi iuberet, nouissime eradendos ubique titulos
            abolendamque omnem memoriam decerneret. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Ante paucos quam occideretur menses cornix in Capitolio elocuta est: <foreign
              xml:lang="grc">ἔσται πάντα καλῶσ</foreign>, nec defuit qui ostentum sic
            interpretaretur:</p>
          <l>nuper Tarpeio quae sedit culmine cornix</l>
          <l>'est bene' non potuit dicere, dixit: 'erit'. ipsum etiam Domitianum ferunt somniasse
            gibbam sibi pone ceruicem auream enatam, pro certoque habuisse beatiorem post se
            laetioremque portendi rei publicae statum, sicut sane breui euenit abstinentia et
            moderatione insequentium principum. </l>
        </div>


      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
