<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De Regibus </title>
        <author>Cornelius Nepos</author>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>Elli Mylonas</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Vitae</title>
            <author>Cornelius Nepos</author>
            <editor role="editor">Albert Fleckeisen</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1886</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction method="silent" status="high">
          <p><!--&Perseus.OCR;-->Perseus</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
      <refsDecl>
        <refState unit="life"/>
        <refState n="chunk" unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']//tei:seg[@n='$2'])">
          <p>Extracts section and chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\d+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Extracts chapter from the text</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change when="2004-06-01" who="AEM">Initial markup</change>
      <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split composite text and converted to unicode</change>
      <change when="2016-11-10" who="Thibault Clérice">Moving to CapiTainS Guidelines and bump URN</change>
    </revisionDesc>
    
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0588.abo021.perseus-lat2" xml:lang="lat">
      <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
      <p>
      <seg type="section" n="1">Hi fere fuerunt Graecae gentis duces, qui memoria digni videantur, praeter reges: namque
        eos attingere noluimus, quod omnium res gestae separatim sunt relatae. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> neque tamen ii admodum sunt multi. Lacedaemonius autem Agesilaus nomine,
        non potestate fuit rex, sicut ceteri Spartani. ex iis vero, qui dominatum imperio tenuerunt,
        excellentissimi fuerunt, ut nos iudicamus, Persarum Cyrus et Darius, Hystaspi filius, quorum
        uterque privatus virtute regnum est adeptus. prior horum apud Massagetas in proelio cecidit,
        Darius senectute diem obiit supremum. </seg>  <seg type="section" n="3"> tres sunt praeterea
        eiusdem gentis: Xerxes et duo Artaxerxae, Macrochir cognomine et Mnemon. Xerxi maxime est
        illustre, quod maximis post hominum memoriam exercitibus terra marique bellum intulit
        Graeciae. </seg>  <seg type="section" n="4"> at Macrochir praecipuam habet laudem amplissimae
        pulcherrimaeque corporis formae, quam incredibili ornavit virtute belli: namque illo Perses
        nemo manu fuit fortior. Mnemon autem iustitiae fama floruit. nam cum matris suae scelere
        amisisset uxorem, tantum indulsit dolori, ut eum pietas vinceret. </seg> 
          <seg type="section" n="5"> ex his duo eodem nomine morbo naturae debitum reddiderunt, tertius ab
        Artabano praefecto ferro interemptus est. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p><seg type="section" n="1">Ex Macedonum autem gente duo multo ceteros antecesserunt rerum gestarum gloria: Philippus,
        Amyntae filius, et Alexander Magnus. horum alter Babylone morbo consumptus est, Philippus
        Aegiis a Pausania, cum spectatum ludos iret, iuxta theatrum occisus est. </seg> 
          <seg type="section" n="2"> unus Epirotes, Pyrrhus, qui cum populo Romano bellavit. is cum Argos
        oppidum oppugnaret in Peloponneso, lapide ictus interiit. unus item Siculus, Dionysius
        prior. nam et manu fortis et belli peritus fuit et, id quod in tyranno non facile reperitur,
        minime libidinosus, non luxuriosus, non avarus, nullius denique rei cupidus nisi singularis
        perpetuique imperii ob eamque rem crudelis: nam dum id studuit munire, nullius pepercit
        vitae, quem eius insidiatorem putaret. </seg>  <seg type="section" n="3"> hic cum virtute
        tyrannidem sibi peperisset, magna retinuit felicitate: maior enim annos sexaginta natus
        decessit florente regno. neque in tam multis annis cuiusquam ex sua stirpe funus vidit, cum
        ex tribus uxoribus liberos procreasset multique ei nati essent nepotes. </seg></p></div>
        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p><seg type="section" n="1">Fuerunt praeterea magni reges ex amicis Alexandri Magni, qui post obitum eius imperia
        ceperunt, in eis Antigonus et huius filius Demetrius, Lysimachus, Seleucus, Ptolemaeus.
          </seg>  <seg type="section" n="2"> ex his Antigonus in proelio, cum adversus Seleucum et
        Lysimachum dimicaret, occisus est. pari leto affectus est Lysimachus ab Seleuco: namque
        societate dissoluta bellum inter se gesserunt. </seg>  <seg type="section" n="3"> at
        Demetrius, cum filiam suam Seleuco in matrimonium dedisset neque eo magis fida inter eos
        amicitia manere potuisset, captus bello in custodia socer generi periit a morbo. </seg>
           <seg type="section" n="4"> neque ita multo post Seleucus a Ptolemaeo Cerauno dolo interfectus
        est, quem ille a patre expulsum Alexandrea alienarum opum indigentem receperat. ipse autem
        Ptolemaeus, cum vivus filio regnum tradidisset, ab illo eodem vita privatus dicitur.
          </seg>  </p>
      <p><seg type="section" n="5">De quibus quoniam satis dictum putamus, non incommodum videtur non praeterire Hamilcarem et
        Hannibalem, quos et animi magnitudine et calliditate omnes in Africa natos praestitisse
        constat. </seg></p>
      </div>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
