<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber De Persona et Duabus Naturis Contra Eutychen Et Nestorium</title>
            <author>Boethius</author>
            <editor role="editor">H.F. Stewart</editor>
            <funder n="org:Mellon">The Mellon Foundation</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Theological Tractates and the Consolation of Philosophy</title>
                  <author>Boethius</author>
                  <editor role="editor">H.F. Stewart</editor>
                  <imprint>
                     <publisher>William Heinemann Ltd.; Harvard University Press</publisher>
                     <pubPlace>London; Cambridge, Massachusetts</pubPlace>
                     <date>1918</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pointer pattern extracts section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
         <refsDecl n="TEI.2">
            <refState unit="card"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">Latin</language>
            <language ident="grc">Greek</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0058.stoa023.perseus-lat1">
            <pb n="p.72"/>
            <head>contra Eutychen</head>
            <label n="opener">Anicii Manui Severini Boethii V.C. et inl. excons. ord. pathicii
               incipit liber contra Eutychen et Nestorium domino sancto ac venerabili patri Iohanni
               diacono Boethius filius</label>
            <div type="textpart" n="pr" subtype="section">
               <p> Anxie te quidem diuque sustinui, ut de ea quae in conuentu mota est quaestione
                  loquerentur. Sed quoniam et tu quominus uenires occupatione distractus es et ego
                  in crastinum constitutis negotiis <milestone unit="loebline" n="5"/> implicabor,
                  mando litteris quae coram loquenda seruaueram. Meministi enim, cum in concilio
                  legeretur epistola, recitatum Eutychianos ex duabus naturis Christum consistere
                  confiteri, in duabus negare: catholicos uero utrique dicto fidem praebere,
                     <milestone unit="loebline" n="10"/> nam et ex duabus eum naturis consistere et
                  in duabus apud uerae fidei sectatores aequaliter credi. Cuius dicti nouitate
                  percussus harum coniunc- <pb n="p.74"/> tionum quae ex duabus naturis uel in
                  duabus consisterent differentias inquirebam, multum scilicet referre <milestone
                     unit="loebline" n="15"/> ratus nec inerti neglegentia praetereundum, quod
                  episcopus scriptor epistolae tamquam ualde necessarium praeterire noluisset. Hic
                  omnes apertam esse differentiam nee quicquam in eo esse caliginis inconditam
                  confusumque strepere nee ullus in tanto <milestone unit="loebline" n="20"/>
                  tumultu qui leuiter attingeret quaestionem, nedum qui expediret inuentus est.
                  Adsederam ego ab eo quem maxime intueri cupiebam longius atque adeo, si situm
                  sedentium recorderis, auersus pluribusque oppositis, ne si aegerrime quidem
                     <milestone unit="loebline" n="25"/> cuperem, uultum nutumque eius aspicere
                  poteram ex quo mihi aliqua eius darentur signa iudicii. Atqui ego quidem nihil
                  ceteris amplius afferebam, immo uero aliquid etiam minus. Nam de re proposita
                  aeque nihil ceteris sentiebam; minus uero quam ceteri ipse <milestone
                     unit="loebline" n="30"/> afferebam, falsae scilicet scientiae praesumptionem.
                  Tuli aegeirime, fateor, compressusque indoctorum grege conticui metuens ne iure
                  uiderer insanus, si sanus inter furiosos haberi contenderem. Meditabar igitur
                  dehine omnes animo quaestiones nec degluticbam <milestone unit="loebline" n="35"/>
                  quod acceperam, sed frequentis consilii iteratione ruminabam. Tandem igitur
                  patuere pulsanti animo fores et ueritas inuenta quaerenti omnes nebulas Eutychiani
                  reclusit erroris. Vnde mihi maxime subiit admirari, quaenam haec indoctorum
                  hominum <milestone unit="loebline" n="40"/> esset audacia qui inscientiae uitium
                  praesumptionis atque inpudentiae nube conentur obducere, cum non <pb n="p.76"/>
                  modo saepe id quod proponatur ignorent, uerum in huiusmodi contentionibus ne id
                  quidem quod ipsi loquantur intellegant, quasi non deterior fiat inscientiae
                     <milestone unit="loebline" n="45"/> causa, dum tegitur. Sed ab illis ad te
                  transeo, cui hoc quantulumcumque est examinandum prius perpendendumque transmitto.
                  Quod si recte se habere pronuntiaueris, peto ut mei nominis hoc quoque inseras
                  chartis; sin uero uel <milestone unit="loebline" n="50"/> minuendum aliquid uel
                  addendum uel aliqua mutatione uariandum est, id quoque postulo remitti, meis
                  exemplaribus ita ut a te reuertitur transcribendum. Quae ubi ad calcem ducta
                  constiterint, tum demum eius cuius soleo iudicio censenda transmittam. Sed
                     <milestone unit="loebline" n="55"/> quoniam semel res a conlocutione
                  transfertur ad stilum, prius extremi sibique contrarii Nestorii atque Eutychis
                  summoueantur errores; post uero adiuuante deo, Christianae medietatem fidei
                  temperabo. Quoniam uero in tota quaestione contrariarum sibimet <foreign
                     xml:lang="grc">αἱρεσέων</foreign>
                  <milestone unit="loebline" n="60"/> de personis dubitatur atque naturis, haec
                  primitus defimenda sunt et propriis differentiis segreganda.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="1" subtype="section">
               <p> Natura igitur aut de solis corporibus dici potest aut de solis substantiis, id
                  est corporeis atque incorporeis, aut de omnibus rebus quae quocumque modo esse
                  dicuntur. Cum igitur tribus modis natura dici <milestone unit="loebline" n="5"/>
                  possit, tribus modis sine dubio definienda est. Nam si de omnibus rebus naturam
                  dici placet, talis definitio <pb n="p.78"/> dabitur quae res omnes quae sunt
                  possit includere. Erit ergo huiusmodi; <q type="unspecified"> natura est earum
                     rerum quae, cum sint, quoquo modo intellectu capi possunt.</q>
                  <milestone unit="loebline" n="10"/> In hac igitur definitione et accidentia et
                  substantiae definiuntur; haec enim omnia intellectu capi possunt. Additum uero est
                     <q type="unspecified">quoquo modo,</q> quoniam deus et materia integro
                  perfectoque intellectu intellegi non possunt, sed aliquo tamen <milestone
                     unit="loebline" n="15"/> modo ceterarum rerum priuatione capiuntur. Idcirco
                  uero adiunximus <q type="unspecified">quae cum sint,</q> quoniam etiam ipsum
                  nihil significat aliquid sed non naturam. Neque enim quod sit aliquid sed potius
                  non esse significat; omnis uero natura est. Et si de omnibus <milestone
                     unit="loebline" n="20"/> quidem rebus naturam dici placet, haec sit naturae
                  definitio quam superius proposuimus. Sin uero de solis substantiis natura dicitur,
                  quoniam substantiae omnes aut corporeae sunt aut incorporeae, dabimus definitionem
                  naturae substantias significanti huiusmodi: <milestone unit="loebline" n="25"/>
                  <q type="unspecified"> natura est uel quod facere uel quod pati possit.</q>
                  <q type="unspecified"> Pati</q> Quidem ac i£ facere, ut omnia corporea atque
                  corporeorum anima; haec enim in coi pore et a corpore et facit et patitur. <q
                     type="unspecified">Facere</q> uero tantum ut deus ceteraque diuina. Habes
                  igitur <milestone unit="loebline" n="30"/> definitionem eius quoque
                  significationis naturae quae tantum substantiis applicatur. Qua in re substantiae
                  quoque est reddita definitio. Nam si nomen naturae substantiam monstrat, cum
                  naturam descripsimus substantiae quoque est assignata descriptio. Quod si
                     <milestone unit="loebline" n="35"/> naturae nomen relictis incorporeis
                  substantiis ad corporales usque contiahitur, ut corporeae tantum substantiae
                  naturam habere uideantur, sicut Aristoteles <pb n="p.80"/> ceterique et eiusmodi
                  et multimodae philosophiae sectatores putant, definiemus eam, ut hi etiam qui
                     <milestone unit="loebline" n="40"/> naturam non nisi in corporibus esse
                  posuerunt. Est autem eius definitio hoc modo: <q type="unspecified">natura est
                     motus principium per se non per accidens.</q> Quod <q type="unspecified"
                     >motus principium</q> dixi hoc est, quoniam corpus omne habet proprium motum,
                  ut ignis sursum, terra deorsum. <milestone unit="loebline" n="45"/> Item quod <q
                     type="unspecified">per se principium motus</q> naturam esse proposui et non
                     <q type="unspecified">per accidens,</q> tale est, quoniam lectum quoque
                  ligneum deorsum ferri necesse est, sed non deorsum per accidens fertur. Idcirco
                  enim quia lignum est, quod est terra, pondere et grauitate <milestone
                     unit="loebline" n="50"/> deducitur. Non enim quia lectus est, deorsum cadit,
                  sed quia terra est, id est quia terrae contigit, ut lectus esset; unde fit ut
                  lignum naturaliter esse dicamus, lectum uero artificialiter. Est etiam alia
                  significatio naturae per quam dicimus diuersam esse <milestone unit="loebline"
                     n="55"/> naturam auri atque argenti in hoc proprietatem rerum monstrare
                  cupientes, quae significatio naturae definietur hoc modo: <q type="unspecified"
                     >natura est unam quamque rem informans specifica differentia.</q> Cum igitur
                  tot modis uel dicatur uel definiatur natura, tam catholici <milestone
                     unit="loebline" n="60"/> quam Nestorius secundum ultimam definitionem duas in
                  Christo naturas esse constituunt; neque enim easdem in deum atque hominem
                  differentias conuenire.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="2" subtype="section">
               <p> Sed de persona maxime dubitari potest, quaenam ei definitio possit aptari. Si
                  enim omnis habet natura <pb n="p.82"/> personam, indissolubilis nodus est, quaenam
                  inter naturam personamque possit esse discretio; aut si <milestone unit="loebline"
                     n="5"/> non aequatur persona naturae, sed infra terminum spatiumque naturae
                  persona subsistit, difficile dictu est ad quas usque naturas persona perueniat, id
                  est quas naturas conueniat habere personam, quas personae vocabulo segregari. Nam
                  illud quidem <milestone unit="loebline" n="10"/> manifestum est personae subiectam
                  esse naturam nec praeter naturam personam posse praedicari. Vestiganda sunt igitur
                  haec inquirentibus hoc modo. Quoniam praeter naturam non potest esse persona
                  quoniamque naturae aliae sunt substantiae, aliae accidentes <milestone
                     unit="loebline" n="15"/> et uidemus personam in accidentibus non posse
                  constitui (quis enim dicat ullam albedinis vel nigredinis vel magnitudinis esse
                  personam?), relinquitur ergo ut personam in substantiis dici conueniat. Sed
                  substantiarum aliae sunt corporeae, aliae incorporeae. <milestone unit="loebline"
                     n="20"/> Corporearum uero aliae sunt uiuentes, aliae minime; uiuentium aliae
                  sunt sensibiles, aliae minime; sensibilium aliae rationales, aliae inrationales.
                  Item incorporearum aliae sunt rationales, aliae minime, ut pecudum uitae;
                  rationalium uero alia est inmutabilis <milestone unit="loebline" n="25"/> atque
                  inpassibilis per naturam ut deus, alia per creationem mutabilis atque passibilis,
                  nisi inpassibilis gratia substantiae ad inpassibilitatis firmitudinem permutetur
                  ut angelorum atque animae. Ex quibus omnibus neque in non uiuentibus corporibus
                  personam <milestone unit="loebline" n="30"/> posse dici manifestum est (nullus
                  enim lapidis ullam dicit esse personam), neque rursus eorum uiuentium quae sensu
                  carent (neque enim ulla persona est <pb n="p.84"/> arboris), nec uero eius Quae
                  intellectu ac ratione deseritur (nulla est enim persona equi uel bouis <milestone
                     unit="loebline" n="35"/> ceterorumque animalium quae muta ac sine ratione uitam
                  solis sensibus degunt), at hominis dicimus esse personam, dicimus dei, dicimus
                  angeli. Rursus substantiarum aliae sunt uniuersales, aliae particulares.
                  Vniuersales sunt quae de singulis praedicantur ut <milestone unit="loebline"
                     n="40"/> homo, animal, lapis, lignum ceteraque huiusmodi quae uel genera uel
                  species sunt; nam et homo de singulis hominibus et animal de singulis animalibus
                  lapisque ac lignum de singulis lapidibus ac lignis dicuntur. Particularia uero
                  sunt quae de aliis minime <milestone unit="loebline" n="45"/> praedicantur ut
                  Cicero, Plato, lapis hic unde haec Achillis statua facta est, lignum hoc unde haec
                  mensa composita est. Sed in his omnibus nusquam in uniuersalibus persona dici
                  potest, sed in singularibus tantum atque in indiuiduis, animalis enim uel
                  generalis <milestone unit="loebline" n="50"/> hominis nulla persona est, sed uel
                  Ciceronis uel Platonis uel singulorum indiuiduorum personae singulae
                  nuncupantur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="3" subtype="section">
               <p> Quocirca si persona in solis substantiis est atque in his rationabilibus
                  substantiaque omnis natura est nec in uniuersalibus sed in indiuiduis constat,
                  reperta personae est definitio; <q type="unspecified"> naturae rationabilis
                        <milestone unit="loebline" n="5"/> indiuidua substantia.</q> Sed nos hac
                  definitione eam quam Graeci <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασιν</foreign> dicunt
                  terminauimus. Nomen enim personae uidetur aliunde traductum, ex his scilicet
                  personis quae in comoediis tragoediisque <pb n="p.86"/> eos quorum interest
                  homines repraesentabant. Persona <milestone unit="loebline" n="10"/> uero dicta
                  est a personando circumflexa paenultima. Quod si acuatur antepaenultima.
                  apertissime a sono dicta uidebitur; idcirco autem a sono, quia concauitate ipsa
                  maior necesse est uoluatur sonus. Graeci quoque has personas <foreign xml:lang="grc"
                     >πρόσωπα</foreign> uocant ab eo <milestone unit="loebline" n="15"/> quod
                  ponantur in facie atque ante oculos obtegant uultum: <foreign xml:lang="grc">παρὰ
                     τοῦ πρὸς ὦπας τίθεσθι</foreign>. Sed quoniam personis inductis histriones
                  indiuiduos homines quorum intererat in tragoedia uel in comoedia ut dictum est
                  repraesentabant, id est Hecubam uel <milestone unit="loebline" n="20"/> Medeam uel
                  Simonem uel Chremetem, idcirco ceteros quoque homines, quorum certa pro sui forma
                  esset agnitio, et Latini personam et Graeci <foreign xml:lang="grc"
                     >πρόσωπα</foreign> nuncupauerunt. Longe uero illi signatius naturae
                  rationabilis indiuiduam subsistentiam <foreign xml:lang="grc">ὑποστάσεως</foreign>
                  nomine <milestone unit="loebline" n="25"/> uocauerunt, nos uero per inopiam
                  significantium uocum translaticiam retinuimus nuncupationem, eam quam illi
                     <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασιν</foreign> dicunt personam uocantes i sed
                  peritior Graecia sermonum <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασιν</foreign> uocat
                  indiuiduam subsistentiam. Atque, uti Graeca utar oratione in <milestone
                     unit="loebline" n="30"/> rebus quae a Graecis agitata Latina interpretatione
                  translata sunt: <foreign xml:lang="grc">αἱ οὐσίαι ἐν τοῖς καθόλου εἶναι δύναντι: ἐν
                     τοῖς ἀτόμοις καὶ κτὰ μέρος μόνοις ὑφίστανται</foreign>, id est'. essentiae in
                  uniuersalibus quidem esse possunt, in solis uero indiuiduis et particularibus
                     <milestone unit="loebline" n="35"/> substant. Intellectus enim uniuersalium
                  rerum ex particularibus sumptus est. Quocirca cum ipsae subsistentiae in
                  uniuersalibus quidem sint,in particularibus uero capiant substantiam, iure
                  subsistentias particulariter substantes <foreign xml:lang="grc">ὑποστάσεις</foreign>
                  appellauerunt Neque <pb n="p.88"/>
                  <milestone unit="loebline" n="40"/> enim pensius subtiliusque intuenti idem
                  uidebitur esse subsistentia quod substantia. Nam quod Graeci <foreign xml:lang="grc"
                     >οὐσίωσιν</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">οὐσιῶσθαι</foreign> dicunt, id
                  nos subsistentiam vel subsistere appellamus; quod uero illi <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑπόστασιν</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">ὑφίστασθαι</foreign>, id nos
                  substantiam <milestone unit="loebline" n="45"/> uel substare interpretantur.
                  Subsistit enim quod ipsum accidentibus, ut possit esse, non indiget. Substat autem
                  id quod aliis accidentibus subiectum quoddam, ut esse valeant, submimstrat; sub
                  illis enim stat, dum subiectum est accidentibus. Itaque genera vel species
                     <milestone unit="loebline" n="50"/> subsistunt tantum; neque enim accidentia
                  generibus speciebusue contingunt. Indiuidua uero non modo subsistunt uerum etiam
                  substant, nam neque ipsa indigent accidentibus ut sint; informata enim sunt iam
                  propriis et specificis differentiis et accidentibus <milestone unit="loebline"
                     n="55"/> ut esse possint ministrant, dum sunt scilicet subiecta. Quocirca
                     <foreign xml:lang="grc">εἶναι</foreign> atque <foreign xml:lang="grc"
                     >οὐσιῶσθαι</foreign> esse atque subsistere, <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑφίστασθαι</foreign> uero substare intellegitur. Neque enim uerborum inops
                  Graecia est, ut Marcus Tullius alludit, sed essentiam, subsistentiam, substantiam,
                  personam <milestone unit="loebline" n="60"/> totidem nominibus reddit, essentiam
                  quidem <foreign xml:lang="grc">οὐσίαν</foreign>, subsistentiam uero <foreign
                     xml:lang="grc">οὐσίωσιν</foreign>, substantiam <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑπόστασιν</foreign>, personam <foreign xml:lang="grc">πρόσωπον</foreign>
                  appellans. Ideo autem <foreign xml:lang="grc">ὑποστάσεις</foreign> Graeci indiuiduas
                  substantias vocaverunt, quoniam ceteris subsunt et quibusdam quasi accidentibus
                  subpositae <milestone unit="loebline" n="65"/> subiectaeque sunt; atque idcirco
                  nos quoque eas substantias nuncupamus quasi subpositas, quas illi 1 <foreign
                     xml:lang="grc">ὑποστάσεις</foreign> cumque etiam <foreign xml:lang="grc"
                     >πρόσωπα</foreign> nuncupent easdem substantias, possumus nos quoque nuncupare
                  personas. Idem est igitur <foreign xml:lang="grc">οὐσίαν</foreign> esse quod
                  essentiam, idem <milestone unit="loebline" n="70"/>
                  <foreign xml:lang="grc">οὐσιωσιν</foreign> quod subsistentiam, idem <foreign
                     xml:lang="grc">ὑπόστασιν</foreign> quod substantiam, idem <foreign xml:lang="grc"
                     >πρόσωπον</foreign> quod personam. Quare autem de inrationabilibus animalibus
                  Graecus <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασιν</foreign> non dicat, sicut nos de eisdem
                  nomen sub- <pb n="p.90"/> stantiae praedicamus, haec ratio est, quoniam <milestone
                     unit="loebline" n="75"/> hoc melioribus applicatum est, ut aliqua id quod est
                  excellentius, tametsi non descriptione naturae secundum id quod <foreign
                     xml:lang="grc">ὑφίστασθαι</foreign> atque substare est, at certe <foreign
                     xml:lang="grc">ὑποστασέως</foreign> uel substantiae uocabulis discerneretur. Est
                  igitur et hominis quidem essentia, id est <foreign xml:lang="grc">οὐσία</foreign>,
                     <milestone unit="loebline" n="80"/> et subsistentia, id est <foreign
                     xml:lang="grc">οὐσίωσις</foreign>, et <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασις</foreign>,
                  id est substantia, et <foreign xml:lang="grc">πρόσωπον</foreign> id est persona;
                     <foreign xml:lang="grc">οὐσία</foreign> quidem atque essentia quoniam est,
                     <foreign xml:lang="grc">οὐσίωσις</foreign> uero atque subsistentia quoniam in
                  nullo subiecto est, <foreign xml:lang="grc">ὑπόστασις</foreign> uero atque
                  substantia, quoniam subest <milestone unit="loebline" n="85"/> ceteris quae
                  subsistentiae non sunt, id est <foreign xml:lang="grc">οὐσίωσεις</foreign>; est
                     <foreign xml:lang="grc">πρόσωπον</foreign> atque persona, quoniam est rationabile
                  indiuiduum. Deus quoque et <foreign xml:lang="grc">οὐσία</foreign> est et essentia,
                  est enim et maxime ipse est a quo omnium esse proficiscitur. Est <foreign
                     xml:lang="grc">οὐσίωσις</foreign>, id est subsistentia (subsistit <milestone
                     unit="loebline" n="90"/> enim nullo indigens), et <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑφίστασθαι</foreign>; substat enim. Vnde etiam dicimus unam esse <foreign
                     xml:lang="grc">οὐσίαν</foreign> uel <foreign xml:lang="grc">οὐσίωσιν</foreign>, id
                  est essentiam uel subsistentiam deitatis, sed tres <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑποστάσεις</foreign> id est tres substantias. Et quidem secundum hunc modum
                  dixere unam trinitatis essentiam, <milestone unit="loebline" n="95"/> tres
                  substantias tresque personas. Nisi enim tres in deo substantias ecclesiasticus
                  loquendi usus excluderet, uideretur idcirco de deo dici substantia, non quod ipse
                  ceteris rebus quasi subiectum supponeretur, sed quod idem omnibus uti praeesset
                  ita etiam quasi <milestone unit="loebline" n="100"/> principium subesset rebus,
                  dum eis omnibus <foreign xml:lang="grc">οὐσιῶσθαι</foreign> uel subsistere
                  subministrat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="4" subtype="section">
               <p> Sed haec omnia idcirco sint dicta, ut differentiam <pb n="p.92"/> naturae atque
                  personae id est <foreign xml:lang="grc">οὐσίας</foreign> atque <foreign xml:lang="grc"
                     >ὑποστασέως</foreign> monstraremus. Quo uero nomine unumquodque oporteat
                  appellari, ecclesiasticae sit locutionis arbitrium. <milestone unit="loebline"
                     n="5"/> Hoc interim constet quod inter naturam personamque differre
                  praediximus, quoniam natura est cuiuslibet substantiae specificata proprietas,
                  persona uero rationabilis naturae indiuidua substantia. Hanc in Christo Nestorius
                  duplicem esse <milestone unit="loebline" n="10"/> constituit eo scilicet traductus
                  errore, quod putauerit in omnibus naturis dici posse personam. Hoc enim
                  praesumpto, quoniam in Christo duplicem naturam esse censebat, duplicem quoque
                  personam esse confessus est. Qua in re eum falsum esse cum definitio <milestone
                     unit="loebline" n="15"/> superius dicta conuincat, tum haec argumentatio
                  evidenter eius declarabit errorem. Si enim non est Christi una persona duasque
                  naturas esse manifestum est, hominis scilicet atque dei (nec tam erit insipiens
                  quisquam, utqui utramque earum a ratione seiungat), <milestone unit="loebline"
                     n="20"/> sequitur ut duae uideantur esse personae; est enim persona ut dictum
                  est naturae rationabilis indiuidua substantia. Quae est igitur facta hominis
                  deique coniunctio? Num ita quasi cum duo corpora sibimet apponuntur, <milestone
                     unit="loebline" n="25"/> ut tantum locis iuncta sint et nihil in alterum ex
                  alterius qualitate perueniat? Quem coniunctionis Graeci modum <foreign
                     xml:lang="grc">κατὰ παράθεσιν</foreign> uocant. Sed si ita humanitas diuinitati
                  coniuncta est, nihil horum ex utrisque confectum est ac per hoc nihil est
                  Christus. <milestone unit="loebline" n="30"/> Nomen quippe ipsum unum quiddam
                  significat singularitate uocabuli. At si duabus personis manentibus ea coniunctio
                  qualem superius diximus facta est naturarum, unum ex duobus effici nihil potuit;
                     <pb n="p.94"/> omnino enim ex duabus personis nihil umquam fieri <milestone
                     unit="loebline" n="35"/> potest. Nihil igitur unum secundum Nestorium Christus
                  est ac per hoc omnino nihil. Quod enim non est unum, nec esse omnino potest; esse
                  enim atque unum conuertitur et quodcumque unum est est. Etiam ea quae ex pluribus
                  coniunguntur <milestone unit="loebline" n="40"/> ut acernus, chorus, unum tamen
                  sunt. Sed esse Christum manifeste ac ueraciter confitemur; unum igitur esse
                  dicimus Christum. Quod si ita est, unam quoque Christi sine dubitatione personam
                  esse necesse est. Nam si duae personae essent, unus <milestone unit="loebline"
                     n="45"/> esse non posset; duos uero esse dicere Christos nihil est aliud nisi
                  praecipitatae mentis insania. Cur enim omnino duos audeat Christos uocare, unum
                  hominem alium deum? Vel cur eum qui deus est Christum uocat, si eum quoque qui
                  homo est Christum est <milestone unit="loebline" n="50"/> appellaturus, cum nihil
                  simile, nihil habeant ex copulatione coniunctum? Cur simili nomine diuersissimis
                  abutatur naturis, cum, si Christum definire cogitur, utrisque ut ipse dicit
                  Christis non possit unam definitionis adhibere substantiam? Si enim <milestone
                     unit="loebline" n="55"/> dei atque hominis diuersa substantia est unumque in
                  utrisque Christi nomen nec diuersarum coniunctio substantiarum unam creditur
                  fecisse personam, aequiuocum nomen est Christi et nulla potest definitione
                  concludi. Quibus autem umquam scripturis nomen <milestone unit="loebline" n="60"/>
                  Christi geminatur? Quid uero noui per aduentum saluatoris effectum est? Nam
                  catholicis et fidei ueritas et raritas miraculi constat. Quam enim magnum est
                  quamque nouum, quam quod semel nee ullo alio saeculo possit euenire, ut eius qui
                  solus <milestone unit="loebline" n="65"/> est deus natura cum humana quae ab eo
                  erat diuer- <pb n="p.96"/> sissima conueniret atque ita ex distantibus naturis una
                  fieret coplatione persona! Secundum Nestorii uero sententiam quid contingit noui?
                     <q type="unspecified">Seruant,</q> inquit, <q type="unspecified">proprias
                     humanitas diuinitasque personas.</q>
                  <milestone unit="loebline" n="70"/> Quando enim non fuit diuinitatis propria
                  humanitatisque persona? Quando uero non erit? Vel quid amplius in Iesu generatione
                  contingit quam in cuiuslibet alterius, si discretis utrisque personis discretae
                  etiam fuere naturae? Ita enim personis manentibus <milestone unit="loebline"
                     n="75"/> illic nulla naturarum potuit esse coniunctio, ut in quolibet homine,
                  cuius cum propria persona subsistat, nulla est ei excellentissimae substantiae
                  coniuncta diuinitas. Sed fortasse Iesum, id est personam hominis, idcirco Christum
                  uocet, quoniam per eam <milestone unit="loebline" n="80"/> mira quaedam sit
                  operata diuinitas. Esto. Deum uero ipsum Christi appellatione cur uocet? Cur uero
                  non elementa quoque ipsa simili audeat appellare uocabulo per quae deus mira
                  quaedam cotidianis motibus operatur? An quia inrationabiles substantiae <milestone
                     unit="loebline" n="85"/> non possunt habere personam qua 1 Christi uocabulum
                  excipere possint 2? Nonne in sanctis hominibus ac pietate conspicuis apertus
                  diuinitatis actus agnoscitur? Nihil enim intererit, cur non sanctos quoque uiros
                  eadem appellatione dignetur, <milestone unit="loebline" n="90"/> si in adsumptione
                  humanitatis non est una ex coniunctione persona. Sed dicat forsitan, <q
                     type="unspecified">Illos quoque Christos uocari fateor, sed ad imaginem ueri
                     Christi.</q> Quod si nulla ex homine atque deo una persona coniuncta est, omnes
                  ita ueros Christos arbitrabimur <milestone unit="loebline" n="95"/> ut hunc qui ex
                  uirgine genitus creditur. Nulla quippe in hoc adunata persona est ex dei atque
                  hominis copulatione sicut nec in eis, qui dei spiritu <pb n="p.98"/> de uenturo
                  Christo praedicebant. propter quod etiam ipsi quoque appellati sunt Christi. Iam
                  uero sequitur, <milestone unit="loebline" n="100"/> ut personis manentibus nullo
                  modo a diuinitate humanitas credatur adsumpta. Omnino enim disiuncta sunt quae
                  aeque personis naturisque separantur, prorsus inquam disiuncta sunt nec magis
                  inter se homines bouesque disiuncti quam diuinitas in <milestone unit="loebline"
                     n="105"/> Christo humanitasque discreta est, si mansere personae. Homines
                  quippe ac boues una animalis communitate iunguntur; est enim illis secundum genus
                  communis substantia eademque in uniuersalitatis collectione natura. Deo uero atque
                  homini quid <milestone unit="loebline" n="110"/> non erit diuersa ratione
                  disiunctum, si sub diuersitate naturae personarum quoque credatur mansisse
                  discretus? Non est igitur saluatum genus humanum, nulla in nos salus Christi
                  generatione processit, tot prophetarum scripturae populum inlusere credentem,
                     <milestone unit="loebline" n="115"/> omnis ueteris testamenti spernatur
                  auctoritas per quam salus mundo Christi generatione promittitur. Non autem
                  prouenisse manifestum est, si eadem in persona est quae in natura diuersitas.
                  Eundem quippe saluum fecit quem creditur adsumpsisse; <milestone unit="loebline"
                     n="120"/> nulla uero intellegi adsumptio potest, si manet aeque naturae
                  personaeque discretio. Igitur qui adsumi manente persona non potuit, iure non
                  uidebitur per Christi generationem potuisse saluari. Non est igitur per
                  generationem Christi hominum saluata <milestone unit="loebline" n="125"/>
                  natura,—quod credi nefas est. Sed quamquam permulta sint quae hunc sensum
                  inpugnare ualeant atque perfringere, de argumentorum copia tamen haec interim
                  libasse sufficiat.</p>
            </div>
            <pb n="p.100"/>
            <div type="textpart" n="5" subtype="section">
               <p> Transeundum quippe est ad Eutychen qui cum a ueterum orbitis esset euagatus, in
                  contrarium cucurrit errorem asserens tantum abesse, ut in Christo gemina persona
                  credatur, ut ne naturam <milestone unit="loebline" n="5"/> quidem in eo duplicem
                  oporteat confiteri; ita quippe esse adsumptum hominem, ut ea sit adunatio facta
                  cum deo, ut natura humana non manserit. Huius error ex eodem quo Nestorii fonte
                  prolabitur. Nam sicut Nestorius arbitratur non posse esse naturam <milestone
                     unit="loebline" n="10"/> duplicem quin persona fieret duplex, atque ideo, cum
                  in Christo naturam duplicem confiteretur, duplicem credidit esse personam, ita
                  quoque Eutyches non putauit naturam duplicem esse sine duplicatione personae et
                  cum non confiteretur duplicem esse personam, <milestone unit="loebline" n="15"/>
                  arbitratus est consequens, ut una uideretur esse natura. Itaque Nestorius recte
                  tenens duplicem in Christo esse naturam sacrilege confitetur duas esse personas;
                  Eutyches uero recte credens unam esse personam impie credit unam quoque esse
                     <milestone unit="loebline" n="20"/> naturam. Qui conuictus euidentia rerum,
                  quandoquidem manifestum est aliam naturam esse hominis aliam dei, ait duas se
                  confiteri in Christo naturas ante adunationem, unam uero post adunationem. Quae
                  sententia non aperte quod uult eloquitur. Vt <milestone unit="loebline" n="25"/>
                  tamen eius dementiam perscrutemur, adunatio haec aut tempore generationis facta
                  est aut tempore resurrectionis. Sed si tempore generationis facta est, uidetur
                  putare et ante generationem fuisse humanam carnem non a Maria sumptam sed aliquo
                     <pb n="p.102"/>
                  <milestone unit="loebline" n="30"/> modo alio praeparatam, Mariam uero uirginem
                  appositam ex qua caro nasceretur quae ab ea sumpta non esset, illam uero carnem
                  quae antea fuerit esse et diuisam atque a diuinitatis substantia separatam; cum ex
                  uirgine natus est, adunatum esse deo, ut una <milestone unit="loebline" n="35"/>
                  uideretur facta esse natura. Vel si haec eius sententia non est, illa esse poterit
                  dicentis duas ante adunationem, unam post adunationem, si adunatio generatione
                  perfecta est, ut corpus quidem a Maria sumpserit, sed, antequam sumeret, diuersam
                  deitatis <milestone unit="loebline" n="40"/> humanitatisque fuisse naturam;
                  sumptam uero unam factam atque in diuinitatis cessisse substantiam. Quod si hanc
                  adunationem non putat generatione sed resurrectione factam., rursus id duobus
                  fieri arbitrantur modis; aut enim genito Christo et non <milestone unit="loebline"
                     n="45"/> adsumente de Maria corpus aut adsumente ab eadem carnem, usque dum
                  resurgeret quidem, duas fuisse naturas, post resurrectionem unam factam. De quibus
                  illud disiunctum nascitur, quod interrogabimus hoc modo: natus ex Maria Christus
                  aut <milestone unit="loebline" n="50"/> ab ea carnem humanam traxit aut minime. Si
                  non confitetur ex ea traxisse, dicat quo homine indutus aduenerit, utrumne eo qui
                  deciderat praeuaricatione peccati an alio? Si eo de cuius semine ductus est homo,
                  quem uestita diuinitas est? Nam si ex <milestone unit="loebline" n="55"/> semine
                  Abrahae atque Dauid et postremo Mariae non fuit caro illa qua natus est, ostendat
                  ex cuius hominis sit carne deriuatus, quoniam post primum hominem caro omnis
                  humana ex humana carne deducitur. Sed si quem dixerit .hominem a quo <pb n="p.104"/>
                  <milestone unit="loebline" n="60"/> generatio sumpta sit saluatoris praeter Mariam
                  uirginem, et ipse errore confundetur et adscribere mendacii notam summae
                  diuinitati inlusus ipse uidebitur, quando quod Abrahae atque Dauid promittitur in
                  sanctis diuinationibus, ut ex eorum semine toti <milestone unit="loebline" n="65"
                  /> mundo salus oriatur, aliis distribuit, cum praesertim, si humana caro sumpta
                  est, non ab alio sumi potuerit nisi unde etiam procreabatur. Si igitur a Maria non
                  est sumptum corpus humanum sed a quolibet alio, per Mariam tamen est procreatum
                  quod fuerat praeuaricatione <milestone unit="loebline" n="70"/> corruptum,
                  superius dicto repellitur argumento. Quod si non eo homine Christus indutus est
                  qui pro peccati poena sustinuerat mortem, illud eueniet ex nullius hominis semine
                  talem potuisse nasci qui fuerit sine originalis poena peccati. Ex <milestone
                     unit="loebline" n="75"/> nullo igitur talis sumpta est caro; unde iit ut
                  nouiter uideatur esse formata. Sed haec aut ita hominum uisa est oculis, ut
                  humanum putaretur corpus quod reuera non esset humanum, quippe quod nulli
                  originali subiaceret poenae, aut noua quaedam uera <milestone unit="loebline"
                     n="80"/> nec poenae peccati subiacens originalis ad tempus hominis natura
                  formata est? Si uerum hominis corpus non fuit, aperte arguitur mentita diuinitas,
                  quae ostenderet hominibus corpus, quod cum uerum non esset, tum fallerentur ii 1
                  qui uerum esse arbitrarentur. <milestone unit="loebline" n="85"/> At si noua
                  ucraque non ex homine sumpta caro formata est, quo tanta tragoedia generationis?
                  Vbi ambitus passionis? Ego quippe ne in homine quidem non stulte fieri puto quod
                  inutiliter factum <pb n="p.106"/> est. Ad quam uero utilitatem facta probabitur
                  tanta <milestone unit="loebline" n="90"/> humilitas diuinitatis, si homo qui
                  periit generatione ac passione Christi saluatus non est, quoniam negatur
                  adsumptus? Rursus igitur sicut ab eodem Nestorii fonte Eutychis error principium
                  sumpsit, ita ad eundem finem relabitur, ut secundum Eutychen <milestone
                     unit="loebline" n="95"/> quoque non sit saluatum genus humanum, quoniam non is
                  qui aeger esset et saluatione curaque egeret, adsumptus est. Traxisse autem hanc
                  sententiam uidetur, si tamen huius erroris fuit ut crederet non fuisse corpus
                  Christi uere ex homine sed extra atque <milestone unit="loebline" n="100"/> adeo
                  in caelo formatum, quoniam cum eo in caelum creditur ascendisse. Quod exemplum
                  continet tale: <q type="unspecified">non ascendit in caelum, nisi qui de caelo
                     descendit.</q>
               </p>
            </div>
            <div type="textpart" n="6" subtype="section">
               <p> Sed satis de ea parte dictum uidetur, si corpus quod Christus excepit ex Maria
                  non credatur adsumptum. Si uero adsumptum est ex Maria neque permansit perfecta
                  humana diuinaque natura, id tribus effici potuit <milestone unit="loebline" n="5"
                  /> modis: aut enim diuinitas in humanitatem translata est aut humanitas in
                  diuinitatem aut utraeque in se ita temperatae sunt atque commixtae, ut neutra
                  substantia propriam formam teneret. Sed si diuinitas in humanitatem translata est,
                  factum est, quod credi <milestone unit="loebline" n="10"/> nefas est, ut
                  humanitate inmutabili substantia per-manente diuinitas uerteretur et quod
                  passibile atque mutabile naturaliter exsisteret, id inmutabile permaneret, quod
                  uero inmutabile atque inpassibile <pb n="p.108"/> naturaliter creditur, id in rem
                  mutabilem uerteretur. <milestone unit="loebline" n="15"/> Hoc igitur fieri nulla
                  ratione contingit. Sed humana forsitan natura in deitatem uideatur esse conuersa.
                  Hoc uero qui fieri potest, si diuinitas in generatione Christi et humanam animam
                  suscepit et corpus? Non enim omnis res in rem omnem uerti ac transmutari
                     <milestone unit="loebline" n="20"/> potest. Nam cum substantiarum aliae sint
                  corporeae, aliae incorporeae, neque corporea in incorpoream neque incorporea in
                  eam quae corpus est mutari potest, nec uero incorporea in se inuicem formas
                  proprias mutant; sola enim mutari transformarique <milestone unit="loebline"
                     n="25"/> in se possunt quae habent unius materiae commune subiectum, nec haec
                  omnia, sed ea quae in se et facere et pati possunt. Id uero probatur hoc modo:
                  neque enim potest aes in lapidem permutari nec uero idem aes in herbam nec
                  quodlibet aliud corpus in quodlibet <milestone unit="loebline" n="30"/> aliud
                  transfigurari potest, nisi et eadem sit materia rerum in se transeuntium et a se
                  et facere et pati possint, ut, cum uinum atque aqua miscentur, utraque sunt talia
                  quae actum sibi passionemque communicent. Potest enim aquae qualitas a uini
                  qualitate aliquid <milestone unit="loebline" n="35"/> pati; potest item uini ab
                  aquae qualitate aliquid pati. .Atque idcirco si multum quidem fuerit aquae, uini
                  uero paululum, non dicuntur inmixta, sed alterum alterius qualitate corrumpitur.
                  Si quis enim uinum fundat in mare, non mixtum est mari uinum sed in mare
                     <milestone unit="loebline" n="40"/> corruptum, idcirco quoniam qualitas aquae
                  multitudine sui corporis nihil passa est a qualitate uini, sed potius in se ipsam
                  uini qualitatem propria multitudine commutauit. Si uero sint mediocres sibique
                  aequales uel paulo inaequales naturae quae a se <pb n="p.110"/>
                  <milestone unit="loebline" n="45"/> facere et pati possunt, illae miscentur et
                  mediocribus inter se qualitatibus temperantur. Atque haec quidem in corporibus
                  neque his omnibus, sed tantum quae a se, ut dictum est, et facere et pati possunt
                  communi atque eadem materia subiecta. Omne enim <milestone unit="loebline" n="50"
                  /> corpus quod in generatione et corruptione subsistit communem uidetur habere
                  materiam, sed non omne ab omni uel in omni uel facere aliquid uel pati potest.
                  Corpora uero in incorporea nulla ratione poterunt permutari, quoniam nulla communi
                  materia subiecta <milestone unit="loebline" n="55"/> participant quae susceptis
                  qualitatibus in alterutram permutetur. Omnis enim natura incorporeae substantiae
                  nullo materiae nititur fundamento; nullum uero corpus est cui non sit materia
                  subiecta. Quod cum ita sit cumque ne ea quidem quae communem <milestone
                     unit="loebline" n="60"/> materiam naturaliter habent in se transeant, nisi
                  illis adsit potestas in se et a se faciendi ac patiendi, multo magis in se non
                  permutabuntur quibus non modo communis materia non est, sed cum alia res materiae
                  fundamento nititur ut corpus, alia omnino materiae <milestone unit="loebline"
                     n="65"/> subiecto non egeat ut incorporeum. Non igitur fieri potest, ut corpus
                  in incorporalem speciem permutetur, nec uero fieri potest, ut incorporalia in sese
                  commixtione aliqua permutentur. Quorum enim communis nulla materia est, nec in
                     <milestone unit="loebline" n="70"/> se uerti ac permutari queunt. Nulla autem
                  est incorporalibus materia rebus; non poterunt igitur in se inuicem permutari. Sed
                  anima et deus incorporeae substantiae recte creduntur; non est igitur humana anima
                  in diuinitatem a qua adsumpta est permutata. <pb n="p.112"/>
                  <milestone unit="loebline" n="75"/> Quod si neque corpus neque anima in dignitatem
                  potuit uerti, nullo modo fieri potuit, ut humanitas conuerteretur in deum. Multo
                  minus uero credi potest, ut utraque in sese confunderentur, quoniam neque
                  incorporalitas transire ad corpus potest neque <milestone unit="loebline" n="80"/>
                  rursus e conuerso corpus ad incorporalitatem, quando quidem nulla his materia
                  subiecta communis est quae alterutris substantiarum qualitatibus permutetur. At hi
                  ita aiunt ex duabus quidem naturis Christum consistere, in duabus uero minime, hoc
                  scilicet intendentes, <milestone unit="loebline" n="85"/> quoniam quod ex duabus
                  consistit ita unum fieri potest, ut illa ex quibus dicitur constare non maneant;
                  ueluti cum mel aquae confunditur neutrum manet, sed alterum alterius copulatione
                  corruptum quiddam tertium fecit, ita illud quidem quod <milestone unit="loebline"
                     n="90"/> ex melle atque aqua tertium fit constare ex utrisque dicitur, in
                  utrisque uero negatur. Non enim poterit in utrisque constare, quando utrorumque
                  natura non permanet. Ex utrisque enim constare potest, licet ea ex quibus
                  coniungitur alterutra qualitate corrupta <milestone unit="loebline" n="95"/> sint;
                  in utrisque uero huiusmodi constare non poterit, quoniam ea quae in se transfusa
                  sunt non manent ac non sunt utraque in quibus constare uideatur, cum ex utrisque
                  constet in se inuicem qualitatum mutatione transfusis. <milestone unit="loebline"
                     n="100"/> Catholici uero utrumque rationabiliter confitentur, nam et ex
                  utrisque naturis Christum et in utrisque consistere. Sed id qua ratione dicatur,
                  paulo posterius explicabo. Nunc illud est manifestum conuictam esse Eutychis
                  sententiam eo nomine, quod cum tribus <pb n="p.114"/>
                  <milestone unit="loebline" n="105"/> modis fieri possit, ut ex duabus naturis una
                  subsistat, ut aut diuinitas in humanitatem translata sit aut humanitas in
                  diuinitatem aut utraque permixta sint, nullum horum modum fieri potuisse superius
                  dicta argumentation declaratur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="7" subtype="section">
               <p> Restat ut, quemadmodum catholica fides dicat, et in utrisque naturis Christum et
                  ex utrisque consistere doceamus. Ex utrisque naturis aliquid consistere duo
                  significat: <milestone unit="loebline" n="5"/> unum quidem, cum ita dicimus
                  aliquid ex duabus naturis iungi sicut ex melle atque aqua, id autem est ut ex
                  quolibet modo confusis, uel si una uertatur in alteram uel si utraeque in se
                  inuicem misceantur, nullo modo tamen utraeque permaneant; <milestone
                     unit="loebline" n="10"/> secundum hunc modum Eutyches ait ex utrisque naturis
                  Christum consistere. Alter uero modus est ex utrisque consistendi quod ita ex
                  duabus iunctum est, ut illa tamen ex quibus iunctum esse dicitur maneant nec in
                  alterutra <milestone unit="loebline" n="15"/> uertantur, ut cum dicimus coronam ex
                  auro gemmisque compositam. Hic neque aurum in gemmas translatum est neque in aurum
                  gemma conuersa, sed utraque permanent nec formam propriam derelinquunt, Talia ergo
                  ex aliquibus constantia et in his constare dicimus <milestone unit="loebline"
                     n="20"/> ex quibus consistere praedicantur. Tunc enim possumus dicere coronam
                  gemmis auroque consistere; sunt enim gemmae atque aurum in quibus corona <pb
                     n="p.116"/> consistat. Nam in priore modo non est mel atque aqua in quibus
                  illud quod ex utrisque iungitur constet <milestone unit="loebline" n="25"/> Cum
                  igitur utrasque manere naturas in Christo fides catholica confiteatur perfectasque
                  easdem persistere nec alteram in alteram transmutari, iure dicit et in utrisque
                  naturis Christum et ex utrisque consistere: in utrisque quidem, quia manent
                  utraeque, ex utrisque <milestone unit="loebline" n="30"/> uero, quia utrarumque
                  adunatione manentium una persona fit Christi. Non autem secundum eam
                  significationem ex utrisque naturis Christum iunctum esse fides catholica tenet,
                  secundum quam Eutyches pronuntiat. Nam ille talem significationem coniunctionis
                     <milestone unit="loebline" n="35"/> ex utraque natura sumit, ut non confiteatur
                  in utrisque consistere, neque enim utrasque manere; catholicus uero eam
                  significationem ex utrisque consistendi sumit quae illi sit proxima eamque
                  conseruet quae in utrisque consistere confitetur. <milestone unit="loebline"
                     n="40"/> Aequiuocum igitur est <q type="unspecified">ex utrisque
                     consistere</q> ac potius amphibolum et gemina significatione diuersa designans:
                  una quidem significatione non manere substantias ex quibus illud quod copulatum
                  est dicatur esse coniunctum, alio modo significans ita ex utrisque <milestone
                     unit="loebline" n="45"/> coniunctum, ut utraque permaneant. Hoc igitur expedito
                  aequiuocationis atque ambigui-tatis nodo nihil est ultra quod possit opponi, quin
                  id sit quod firma ueraque fides catholica continet; eundem Christum hominem esse
                  perfectum, eundem deum <milestone unit="loebline" n="50"/> eundemque qui homo sit
                  perfectus atque deus unum esse deum ac dei filium, nec quaternitatem trinitati
                  adstrui, dum homo additur supra perfectum deum, sed unam eandemque personam
                  numerum trinitatis <pb n="p.118"/> explere, ut eum humanitas passa sit, deus tamen
                     <milestone unit="loebline" n="55"/> passus esse dicatur, non quo ipsa deitas
                  humanitas facta sit, sed quod a deitate fuerit adsumpta. Item qui homo est, dei
                  filius appellatur non substantia diuinitatis sed humanitatis, quae tamen
                  diuinitati naturali unitate coniuncta est. Et cum haec ita <milestone
                     unit="loebline" n="60"/> intellegentia discernantur permisceanturque, tamen
                  unus idemque et homo sit perfectus et deus: deus quidem, quod ipse sit ex patris
                  substantia genitus, homo uero, quod ex Maria sit uirgine procreatus. Itemque qui
                  homo, deus eo quod a deo fuerit adsumptus, <milestone unit="loebline" n="65"/> et
                  qui deus, homo, quoniam uestitus homine sit. Cumque in eadem persona aliud sit
                  diuinitas quae suscepit, aliud quam suscepit humanitas, idem tamen deus atque homo
                  est. Nam si hominem intellegas, idem homo est atque deus, quoniam homo <milestone
                     unit="loebline" n="70"/> ex natura, deus adsumptione. Si uero deum intellegas,
                  idem deus est atque homo, quoniam natura deus est, homo adsumptione. Fitque in eo
                  gemina natura geminaque substantia, quoniam homo-deus unaque persona, quoniam idem
                  homo atque deus. Mediaque <milestone unit="loebline" n="75"/> est haec inter duas
                  haereses uia sicut uirtutes quoque medium tenent. Omnis enim uirtus in medio rerum
                  decore locata consistit. Siquid enim uel ultra uel infra quam oportuerit fiat, a
                  uirtute disceditur. Medietatem igitur uirtus tenet. <milestone unit="loebline"
                     n="80"/> Quocirca si quattuor haec neque ultra neque infra esse possunt, ut in
                  Christo aut duae naturae sint duaeque personae ut Nestorius ait, aut una persona
                  unaque natura ut Eutyches ait, aut duae naturae sed <pb n="p.120"/> una. persona
                  ut catholica fides credit, aut una natura <milestone unit="loebline" n="85"/>
                  duaeque personae,1 eumque duas quidem naturas duasque personas in ea quae contra
                  Nestorium dicta est responsione conuicerimus (unam uero personam unamque naturam
                  esse non posse Eutyche proponente monstrauimus neque tamen tam amens quisquam huc
                     <milestone unit="loebline" n="90"/> usque exstitit, ut unam in eo naturam
                  crederet sed geminas esse personas), restat ut ea sit uera quam fides catholica
                  pronuntiat geminam substantiam sed unam esse personam. Quia uero paulo ante
                  diximus Eutychen confiteri duas quidem in Christo ante <milestone unit="loebline"
                     n="95"/> adunationem naturas, unam uero post adunationem, cumque hunc errorem
                  duplicem interpretaremur celare sententiam, ut haec adunatio aut generatione
                  fieret, cum ex Maria corpus hominis minime sumeretur aut ad sumptum 2 quidem ex
                  Maria per resurrectionem <milestone unit="loebline" n="100"/> fieret adunatio, de
                  utrisque quidem partibus idonee ut arbitror disputatum est. Nunc quaerendum est
                  quomodo fieri potuerit ut duae naturae in unam substantiam miscerentur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" n="8" subtype="section">
               <p> Verumtamen est etiam nunc et alia quaestio quae ab his inferri potest qui corpus
                  humanum ex Maria sumptum esse non credunt, sed alias fuisse seque-stratum
                  praeparatumque quod in adunatione ex <milestone unit="loebline" n="5"/> Mariae
                  utero gigni ac proferri uideretur. Aiunt enim: si ex homine sumptum est corpus,
                  homo uero omnis ex prima praeuaricatione non solum peccato <pb n="p.122"/> et
                  morte tenebatur, uerum etiam affectibus peccatorum erat implicitus, eaque illi
                  fuit poena peccati, <milestone unit="loebline" n="10"/> ut, cum morte teneretur
                  obstrictus, tamen esset reus etiam uoluntate peccandi, cur in Christo neque
                  peccatum fuit neque uoluntas ulla peccandi? Et omnino habet animaduertendam
                  dubitationem talis quaestio. Si enim ex carne humana Christi corpus <milestone
                     unit="loebline" n="15"/> adsumptum est, dubitari potest, quaenam caro haec quae
                  adsumpta sit esse uideatur. Eum quippe saluauit quem etiam adsumpsit; sin uero
                  talem hominem adsumpsit qualis Adam fuit ante peccatum, integram quidem uidetur
                  humanam adsumpsisse <milestone unit="loebline" n="20"/> naturam, sed tamen quae
                  medicina penitus non egebat. Quomodo autem fieri potest, ut talem adsumpserit
                  hominem qualis Adam fuit, cum in Adam potuerit esse peccandi uoluntas atque
                  affectio, unde factum est ut etiam praetergressis diuinis praeceptis <milestone
                     unit="loebline" n="25"/> inoboedientiae delictis teneretur adstrictus? In
                  Christo uero ne uoluntas quidem ulla creditur fuisse peccandi, cum praesertim si
                  tale corpus hominis adsumpsit quale Adae ante peccatum fuit, non debuerit esse
                  mortalis, quoniam Adam, si non <milestone unit="loebline" n="30"/> peccasset,
                  mortem nulla ratione sensisset. Cum igitur Christus non peccauerit, quaerendum est
                  cur senserit mortem, si Adae corpus ante quam peccaret adsumpsit. Quod si talem
                  statum suscepit hominis qualis Adae post peccatum fuit, uidetur etiam Christo
                     <milestone unit="loebline" n="35"/> non defuisse necessitas, ut et delictis
                  subiceretur et passionibus confundentur obductisque iudicii regulis bonum a malo
                  non sincera integritate discerneret, quoniam has omnes poenas Adam delicti
                  praeuaricatione suscepit. <milestone unit="loebline" n="40"/> Contra quos
                  respondendum est tres intellegi hominum posse status: unum quidem Adae ante <pb
                     n="p.124"/> delictum in quo, tametsi ab eo mors aberat nec adhuc ullo se
                  delicto polluerat, poterat tamen in eo uoluntas esse peccandi: alter in quo mutari
                  potuisset, <milestone unit="loebline" n="45"/> si firmiter in dei praeceptis
                  manere uoluisset, tunc enim id addendum foret ut non modo non peccaret aut peccare
                  uellet sed ne posset quidem aut peccare aut uelle delinquere. Tertius status est
                  post delictum in quo mors illum necessario subsecuta est et peccatum <milestone
                     unit="loebline" n="50"/> ipsum uoluntasque peccati. Quorum summitatum atque
                  contrariorum haec loca sunt: is status qui praemium esset, si in praeceptis dei
                  Adam manere uoluisset et is qui poenae fuit, quoniam manere noluit; in illo enim
                  nec mors esset nec peccatum <milestone unit="loebline" n="55"/> nec uoluntas ulla
                  peccati, in hoc uero et mors et peccatum et delinquendi omnis affectio omniaque in
                  perniciem prona nec quicquam in se opis habentia, ut post lapsum posset adsurgere.
                  Ille uero medius status in quo praesentia quidem mortis uel peccati <milestone
                     unit="loebline" n="60"/> aberat, potestas uero utriusque constabat, inter
                  utrumque statum est conlocatus. Ex his igitur tribus statibus Christus corporeae
                  naturae singulas quodam modo indidit causas; nam quod mortale corpus adsumpsit ut
                  mortem a genere humano <milestone unit="loebline" n="65"/> fugaret, in eo statu
                  ponendum est quod post Adae praeuaricationem poenaliter indictum est. Quod uero
                  non fuit in eo uoluntas ulla peccati, ex eo sumptum est statu qui esse potuisset,
                  nisi uoluntatem insidiantis fraudibus applicasset. Restat igitur tertius
                     <milestone unit="loebline" n="70"/> status id est medius, ille scilicet qui eo
                  tempore fuit, cum nec mors aderat et adesse poterat delinquendi uoluntas. In hoc
                  igitur Adam talis fuit ut manducaret ac biberet, ut accepta digereret, ut
                  laberetur <pb n="p.126"/> in somnum et alia quae ei non defuerunt humana
                     <milestone unit="loebline" n="75"/> quidem sed concessa et quae nullam poenam
                  mortis inferrent. Quae omnia habuisse Christum dubium non est; nam et manducauit
                  et bibit et humani corporis officio functus est. Neque enim tanta indigentia in
                  Adam <milestone unit="loebline" n="80"/> fuisse credenda est ut nisi manducasset
                  uiuere non potuisset, sed, si ex omni quidem ligno escam sumeret, semper uiuere
                  potuisset hisque non mori; idcirco paradisi fructibus indigentiam explebat. Quam
                  indigentiam fuisse in Christo nullus ignorat, sed <milestone unit="loebline"
                     n="85"/> potestate non necessitate; et ipsa indigentia ante resurrectionem in
                  eo fuit, post resurrectionem uero talis exstitit ut ita illud corpus inmutaretur
                  humanum, sicut Adae praeter praeuaricationis uinculum mutari potuisset. Quodque
                  nos ipse dominus Iesus Christus <milestone unit="loebline" n="90"/> uotis docuit
                  optare, ut fiat uoluntas eius sicut in caelo et in terra et ut adueniat eius
                  regnum et nos liberet a malo. Haec enim omnia illa beatissima humani generis
                  fideliter credentium inmutatio deprecatur. Haec sunt quae ad te de fidei meae
                  credulitate <milestone unit="loebline" n="95"/> scripsi. Qua in re si quid
                  perperam dictum est, non ita sum amator mei, ut ea quae semel effuderim meliori
                  sententiae anteferre contendam. Si enim nihil est ex nobis boni, nihil est quod in
                  nostris sententiis amare debeamus. Quod si ex illo cuncta <milestone
                     unit="loebline" n="100"/> sunt bona qui solus est bonus, illud potius bonum
                  esse credendum est quod illa incommutabilis bonitas atque omnium bonorum causa
                  perscribit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
