<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 31-34 - 33</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Sage"> Evan T. Sage, Ph.D. Professor of Latin and Head of
                    the Department of Classics in the University of Pittsburgh </editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books XXXI-XXXIV with an English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1935: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div type="book" n="33" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber XXXIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec per hiemem gesta; initio autem veris
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    Quinctius Attalo Elatiam excito Boeotorum gentem incertis ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem animis fluctuantem dicionis suae facere cupiens, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> facere cupiens <hi rend="italics"
                            >ed.</hi> 1616: pace recupiens <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> profectus per Phocidem quinque milia ab Thebis, quod caput est Boeotiae,
                    posuit castra. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>inde</reg> postero die cum <note place="unspecified" anchored="true"> die
                        cum <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: die <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> unius signi militibus et Attalo legationibusque quae frequentes undique
                    convenerant pergit ire ad urbem, iussis legionis hastatis—ea duo milia militum
                    erant—sequi se mille passuum intervallo distanti. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>ad</reg> medium <note place="unspecified" anchored="true"> ad medium <hi
                            rend="italics">ed.</hi> 1616: ad medio <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ferme viae Boeotorum praetor Antiphilus obvius fuit; cetera multitudo e
                    muris adventum imperatoris Romani regisque prospeculabatur. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>rara</reg> arma paucique milites circa eos apparebant; hastatos sequentes
                    procul anfractus viarum vallesque interiectae occulebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> iam adpropinquaret urbi <note place="unspecified" anchored="true"
                        > urbi <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: turbae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> velut obviam egredientem turbam salutaret, tardius incedebat; causa erat
                    morae ut hastati consequerentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>oppidani</reg> , ante lictorem turba acta, insecutum confestim agmen
                    armatorum non <pb n="p.280"/> ante quam ad hospitium imperatoris ventum est
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    conspexere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tum</reg> velut prodita dolo Antiphili praetoris urbe captaque obstipuerunt
                    omnes; et apparebat nihil liberae consultationis concilio quod in diem posterum
                    indictum erat Boeotis relictum esse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>texerunt</reg> dolorem quem et nequiquam et non sine periculo ostendissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>in</reg> concilio Attalus primus verba fecit. <reg>orsus</reg> a maiorum
                    suorum suisque et communibus in omnem Graeciam et propriis in Boeotorum gentem
                    meritis, <milestone unit="section" n="2?"/> senior <note place="unspecified"
                        anchored="true"> senior <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> segnior <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> iam et infirmior quam ut contentionem dicendi sustineret, obmutuit et
                    concidit; <milestone unit="section" n="3"/> et dum regem auferunt perferuntque
                    parte membrorum captum, paulisper contio intermissa est. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <name>Aristaenus</name> inde, Achaeorum praetor, eo cum maiore auctoritate
                    auditus quod non alia quam quae Achaeis suaserat Boeotis suadebat. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>pauca</reg> ab ipso Quinctio adiecta, fidem magis Romanam quam arma aut
                    opes extollente verbis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>rogatio</reg> inde a Plataeensi Dicaearcho lata recitataque de societate
                        <note place="unspecified" anchored="true"> de societate <hi rend="italics"
                            >ed.</hi> 1616 <hi rend="italics">in margine: om. B.</hi>
                    </note> cum Romanis iungenda nullo contra dicere audente omnium Boeotiae
                    civitatum suffragiis accipitur iubeturque. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>concilio</reg> dimisso Quinctius, tantum Thebis moratus quantum Attali
                    repens casus coegit, <milestone unit="section" n="8?"/> postquam non vitae
                    praesens periculum vis morbi attulisse sed membrorum debilitatem visa est,
                    relicto eo ad curationem necessariam corporis, <milestone unit="section" n="9?"/>
                    <name>Elatiam</name> unde profectus erat <pb n="p.282"/> redit, Boeotis quoque,
                    sicut prius Achaeis, ad <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 557</note> societatem adscitis et, quoniam tuta ea pacataque ab
                    tergo relinquebantur, omnibus iam cogitationibus in Philippum et quod reliquum
                    belli erat conversis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> quoque primo vere, postquam legati ab Roma nihil pacati
                    rettulerant, <milestone unit="section" n="2?"/> dilectum per omnia oppida regni
                    habere instituit in magna inopia iuniorum. <reg>absumpserant</reg> enim per
                    multas iam aetates continua bella Macedonas; <milestone unit="section" n="3"/>
                    ipso quoque regnante et navalibus bellis adversus Rhodios Attalumque et
                    terrestribus adversus Romanos ceciderat magnus numerus. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> et tirones ab sedecim annis milites scribebat, et emeritis quidam
                    stipendiis, quibus modo quicquam reliqui roboris erat ad signa revocabantur.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ita</reg> suppleto exercitu secundum vernum aequinoctium omnes copias Dium
                    contraxit ibique stativis positis exercendo cotidie milite hostem opperiebatur.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> Quinctius per eosdem ferme dies ab Elatia profectus praeter
                    Thronium et Scarpheam ad Thermopylas pervenit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> concilium Aetolorum Heracleam indictum tenuit consultantium
                    quantis auxiliis Romanum ad bellum sequerentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>cognitis</reg> sociorum decretis tertio die ab Heraclea Xynias praegressus
                    in confinio Aenianum Thessalorumque positis castris Aetolica auxilia
                    opperiebatur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nihil</reg> morati Aetoli sunt; Phaenea duce sescenti pedites cum equitibus
                    quadringentis venerunt. <reg>ne</reg> dubium esset quid expectasset, confestim
                    Quinctius movit castra. <pb n="p.284"/>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>transgresso</reg> in Phthioticum agrum quingenti Gortynii <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    Cretensium duce Cydante et trecenti Apolloniatae haud dispari armatu se
                    coniunxere nec ita multo post Amynander cum Athamanum peditum ducentis et mille. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Philippus</name> cognita profectione ab Elatia Romanorum, ut cui de summa
                    rerum adesset certamen, adhortandos milites ratus, <milestone unit="section"
                        n="12?"/> multa iam saepe memorata de maiorum virtutibus simul de militari
                    laude Macedonum cum disseruisset, ad ea <note place="unspecified"
                        anchored="true"> ad ea <hi rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics"
                            >in margine:</hi> de re <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quae tum maxime animos terrebant quibusque erigi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> erigi <hi rend="italics">ed.</hi> 1616
                            <hi rend="italics">in margine: om. B.</hi>
                    </note> ad aliquam spem poterant venit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>acceptae</reg> ad Aoum flumen in angustiis cladi ter a <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ter a <hi rend="italics">
                            <reg>horrion</reg> : </hi> terra <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Macedonum phalange ad Atracem vi pulsos Romanos opponebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> illic tamen, ubi insessas fauces Epiri non tenuissent, primam
                    culpam fuisse eorum qui neglegenter custodias servassent, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> secundam in ipso certamine levis armaturae
                    mercennariorumque militum; Macedonum vero phalangem et <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> stetisse et loco aequo iustaque pugna semper mansuram invictam.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>decem</reg> et sex milia militum haec fuere, robur omne virium eius regni.
                        <reg>ad</reg> hoc duo milia caetratorum, quos peltastas <note
                        place="unspecified" anchored="true"> peltastas <hi rend="italics">ed.</hi>
                        1616 <hi rend="italics">in marine:</hi> peltas <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> appellant, Thracumque et Illyriorum—Tralles est nomen genti —par
                    numerus, <milestone unit="section" n="5?"/> bina milia erant, et mixti ex
                    pluribus gentibus mercede conducti auxiliares mille ferme et <pb n="p.286"/>
                    quingenti et duo milia equitum. <reg>cum</reg> iis copiis <choice>
                        <corr>rex</corr>
                        <sic>rexv</sic>
                    </choice>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> hostem
                    opperiebatur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Romanis</name> ferme par numerus erat; equitum copiis tantum quod Aetoli
                    accesserant superabant. <note place="unspecified" anchored="true"> superabant
                            <hi rend="italics">
                            <reg>horrion</reg> : </hi> superabat <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> ad Thebas Phthioticas castra cum movisset, spem nactus
                    per Timonem, principem civitatis, prodi urbem cum paucis equitum levisque
                    armaturae ad muros successit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> adeo frustrata spes est ut non certamen modo cum erumpentibus sed
                    periculum quoque atrox subiret, ni castris exciti repente pedites equitesque in
                    tempore subvenissent. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> postquam nihil conceptae temere spei succedebat, urbis quidem
                    amplius temptandae in praesentia conatu abstitit; <milestone unit="section"
                        n="4"/> ceterum satis gnarus iam in Thessalia regem esse, nondum comperto
                    quam in regionem venisset, milites per agros dimissos vallum caedere et parare
                    iubet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>vallo</reg> et Macedones et Graeci usi sunt, sed usum nec ad commoditatem
                    ferendi nec ad ipsius munitionis firmamentum aptaverunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> nam et maiores et magis ramosas arbores caedebant
                    quam quas ferre cum armis miles posset, et cum castra his ante obiectis
                    saepsissent, facilis molitio eorum valli erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nam</reg> et quia rari stipites magnarum arborum eminebant multique et
                    validi rami praebebant, quod recte manu caperetur, duo aut summum tres iuvenes
                    conixi arborem unam evellebant, <milestone unit="section" n="8?"/> qua evulsa
                    portae instar extemplo patebat, nec in promptu erat quod obmolirentur.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Romanus</name> leves et bifurcos plerosque <pb n="p.288"/> et trium aut
                    cum plurimum quattuor ramorum vallos <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> caedit, ut et suspensis ab tergo armis
                    ferat plures simul apte miles; <milestone unit="section" n="10"/> et ita densos
                    offigunt implicantque ramos ut neque quis cuiusque palmae stipes neque <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quis . . . neque <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: om. B. </hi>
                    </note> quae cuiusque stipitis palma sit, pervideri possit; <milestone
                        unit="section" n="11"/> et adeo acuti aliusque per alium immissi rami <note
                        place="unspecified" anchored="true"> rami <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> radii <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> locum ad inserendam manum non relinquunt, <milestone unit="section"
                        n="12?"/> ut neque prehendi quod trahatur neque trahi, cum inter se innexi
                    rami vinculum in vicem praebeant, <note place="unspecified" anchored="true">
                        praebeant <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: praebent <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> possit; et si evulsus forte est unus, nec loci multum aperit et alium
                    reponere perfacile est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> postero die vallum secum ferente milite, ut paratus omni
                    loco castris ponendis esset, <milestone unit="section" n="2?"/> progressus
                    modicum iter sex ferme milia a Pheris cum consedisset, speculatum in qua parte
                    Thessaliae hostis esset quidve pararet misit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>circa</reg> Larisam erat rex. <reg>certior</reg> iam factus Romanum ab
                    Thebis Pheras movisse, defungi quam primum et ipse certamine cupiens ducere ad
                    hostem pergit et quattuor milia fere a Pheris posuit castra. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>inde</reg> postero die cum expediti utrimque ad occupandos super urbem
                    tumulos processissent, pari ferme intervallo ab iugo quod capiendum erat, cum
                    inter se conspecti essent, constiterunt, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    nuntios in castra remissos qui quid sibi, quoniam praeter spem hostis
                    occurrisset, faciendum esset consulerent, quieti opperientes. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> illo quidem die nullo inito certamine in castra revocati sunt;
                    postero die circa eosdem tumulos equestre proelium <pb n="p.290"/> fuit, in quo
                    non minimum Aetolorum opera regii <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> fugati atque in castra compulsi sunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>magnum</reg> utrisque impedimentum ad rem gerendam fuit ager consitus
                    crebris arboribus hortique, ut in suburbanis locis, et coartata itinera maceriis
                    et quibusdam locis interclusa. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> pariter ducibus consilium fuit excedendi ea regione, et velut
                    ex praedicto ambo Scotusam petierunt, Philippus spe frumentandi inde, Romanus ut
                    progressus corrumperet hosti frumenta. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>per</reg> diem totum, quia colles perpetuo iugo intererant, nullo conspecta
                    inter se loco agmina ierunt. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Romani</name> ad Eretriam <note place="unspecified" anchored="true"> ad
                        Eretriam <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: eretriam <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> Phthiotici agri, Philippus super amnem Onchestum posuit castra.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ne</reg> postero quidem die, cum Philippus ad Melambium quod vocant
                    Scotusaei agri, Quinctius circa Thetideum Pharsaliae terrae posuisset castra,
                    aut hi aut illi ubi hostis esset satis compertum habuerunt. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> habuerunt <hi rend="italics">ed.</hi>
                        1616 <hi rend="italics">in margine:</hi> hauthabuerunt <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>tertio</reg> die primo nimbus effusus, dein caligo noctis simillima Romanos
                    metu insidiarum tenuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> maturandi itineris causa, post imbrem nubibus in terram
                    demissis nihil deterritus, signa ferri iussit; sed tam densa caligo occaecaverat
                    diem ut neque signiferi viam nec signa milites cernerent, agmen ad incertos
                    clamores vagum velut errore nocturno turbaretur. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>supergressi</reg> tumulos qui Cynoscephalae vocantur, relicta ibi statione
                    firma peditum equitumque posuerunt castra. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb n="p.292"/> Romanus eisdem ad Thetideum castris cum se tenuisset, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    exploratum tamen ubi hostis esset, decem turmas equitum et mille pedites misit
                    monitos ut ab insidiis, quas dies obscurus apertis quoque locis tecturus esset,
                    praecaverent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ubi</reg> ventum ad insessos tumulos est, pavore mutuo iniecto velut
                    torpentes quieverunt; dein nuntiis retro in castra ad duces missis, ubi primus
                    terror ab necopinato visu consedit, non diutius certamine abstinuere. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>principio</reg> a paucis procurrentibus lacessita pugna est, deinde
                    subsidiis tuentium pulsos aucta. <reg>in</reg> qua cum haudquaquam pares Romani
                    alios super alios nuntios ad ducem mitterent premi sese, <milestone
                        unit="section" n="7?"/> quingenti equites et duo milia peditum, maxime
                    Aetolorum, cum duobus tribunis militum propere missa rem inclinatam
                    restituerunt, <milestone unit="section" n="8?"/> versaque fortuna Macedones
                    laborantes opem regis per nuntios implorabant. <reg>sed</reg> , ut qui nihil
                    minus illo die propter effusam caliginem quam proelium expectasset, magna parte
                    hominum omnis generis pabulatum missa aliquamdiu inops consilii trepidavit;
                        <milestone unit="section" n="9"/> deinde, postquam nuntii instabant, et iam
                    iuga montium detexerat nebula, et in conspectu erant Macedones in tumulum maxime
                    editum inter alios compulsi loco se magis quam armis tutantes, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> committendam rerum summam in discrimen utcumque
                    ratus, ne partis indefensae iactura fieret, Athenagoram, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> ducem mercede militantium, cum <pb n="p.294"/>
                    omnibus praeter Thracas auxiliis et equitatu Macedonum <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> ac Thessalorum mittit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>eorum</reg> adventu depulsi ab iugo Romani non ante restiterunt quam in
                    planiorem vallem perventum est. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>ne</reg> effusa detruderentur fuga, plurimum in Aetolis equitibus praesidii
                    fuit. <reg>is</reg> longe tum optimus eques in Graecia erat; pedite inter
                    finitimos vincebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>laetior</reg> res quam pro successu pugnae nuntiata, cum alii super alios
                    recurrentes ex proelio clamarent fugere pavidos Romanos, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> invitum et cunctabundum et dicentem temere fieri,
                    non locum sibi placere, non tempus, perpulit ut educeret omnes copias in aciem.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>idem</reg> et Romanus, magis necessitate quam occasione pugnae inductus,
                    fecit. <reg>dextrum</reg> cornu elephantis ante signa instructis in subsidiis
                    reliquit; laevo cum omni levi armatura in hostem vadit, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> simul admonens cum iisdem Macedonibus pugnaturos
                    quos ad Epiri fauces, montibus fluminibusque saeptos, victa naturali
                    difficultate locorum expulissent acieque expugnassent, <milestone unit="section"
                        n="5?"/> cum iis quos P. Sulpicii prius ductu obsidentes in Eordaeam aditum
                    vicissent; fama stetisse non viribus Macedoniae regnum; eam quoque famam tandem
                    evanuisse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> perventum ad suos in ima valle stantes erat, qui adventu
                    exercitus imperatorisque pugnam renovant <pb n="p.296"/> impetuque facto rursus
                    avertunt hostem. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Philippus</name>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> cum
                    caetratis et cornu dextro peditum, robore Macedonici exercitus, quam phalangem
                    vocabant, prope <note place="unspecified" anchored="true"> prope <hi
                            rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> propere <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cursu ad hostem vadit; <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>nicanori</reg> , ex purpuratis uni, ut cum reliquis copiis <choice>
                        <corr>confestim</corr>
                        <sic>confestirn</sic>
                    </choice> sequatur imperat. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>primo</reg> , ut in iugum evasit, et iacentibus ibi paucis armis
                    corporibusque hostium proelium eo loco fuisse pulsosque inde Romanos et pugnari
                    prope castra hostium vidit, ingenti gaudio est elatus; <milestone unit="section"
                        n="10"/> mox refugientibus suis et terrore verso paulisper incertus an in
                    castra reciperet copias trepidavit; <milestone unit="section" n="11"/> deinde,
                    ut adpropinquabat hostis, et praeterquam quod caedebantur aversi nec, nisi
                    defenderentur, servari poterant, ne ipsi quidem in tuto iam receptus erat,
                        <milestone unit="section" n="12?"/> coactus nondum adsecuta parte suorum
                    periculum summae rerum facere. equites levemque armaturam qui in proelio fuerant
                    dextero in cornu locat, <note place="unspecified" anchored="true"> locat <hi
                            rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics">in margine:</hi> locatus
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> caetratos et <note place="unspecified" anchored="true"> et <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> Macedonum phalangem hastis positis, <milestone unit="section" n="13?"/>
                    quarum longitudo impedimento erat, gladiis rem gerere iubet. <milestone
                        unit="section" n="14"/>
                    <reg>simul</reg> ne facile perrumperetur acies, dimidium de fronte demptum
                    introrsus porrectis ordinibus duplicat, ut longa potius quam lata acies esset;
                    simul et densari ordines iussit, ut vir viro, arma armis iungerentur. </p>
                <pb n="p.298"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Quinctius</name> iis qui in proelio fuerant inter signa <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> et
                    ordines acceptis tuba dat signum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>raro</reg> alias tantus clamor dicitur in principio pugnae exortus; nam
                    forte utraque acies simul conclamavere nec solum qui pugnabant sed subsidia
                    etiam quique tum maxime in proelium veniebant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>dextero</reg> cornu rex loci plurimum auxilio, ex iugis altioribus pugnans,
                    vincebat; sinistro tum cum maxime adpropinquante phalangis parte quae novissimi
                    agminis fuerat, sine ullo ordine trepidabatur; <milestone unit="section" n="4"/>
                    media acies, quae propior dextrum cornu erat, stabat spectaculo velut nihil ad
                    se pertinentis pugnae intenta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>phalanx</reg> quae venerat agmen magis quam acies aptiorque itineri quam
                    pugnae, vixdum in iugum evaserat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg> hos incompositos Quinctius, quamquam pedem referentes in dextro
                    cornu suos cernebat, elephantis prius in hostem actis impetum facit, ratus
                    partem profligatam cetera tracturam. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>non</reg> dubia res fuit; extemplo terga vertere Macedones, terrore primo
                    bestiarum aversi. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> ceteri quidem hos pulsos sequebantur; unus e tribunis militum ex
                    tempore capto consilio, cum viginti signorum militibus, relicta ea parte suorum
                    quae haud dubie vincebat, brevi circuitu dextrum cornu hostium aversum invadit.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nullam</reg> aciem ab tergo adortus non turbasset; ceterum ad communem
                    omnium in tali re trepidationem <note place="unspecified" anchored="true"> re
                        trepidationem <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: reparationem <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="10?"/> accessit quod phalanx Macedonum gravis atque
                        <pb n="p.300"/> immobilis nec circumagere se poterat nec hoc <note
                        place="unspecified" anchored="true"> hoc <hi rend="italics">ed.</hi> 1616
                            <hi rend="italics">in margine:</hi> hos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> qui <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        557</note> a fronte paulo ante pedem referentes <choice>
                        <corr>tunc</corr>
                        <sic>tune</sic>
                    </choice> ultro territis instabant patiebantur. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ad</reg> hoc loco etiam premebantur, quia iugum ex quo pugnaverant dum per
                    proclive pulsos insequuntur tradiderant hosti ad terga sua circumducto.
                        <reg>paulisper</reg> in medio caesi, deinde omissis plerique armis capessunt
                    fugam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> cum paucis peditum equitumque primo tumulum altiorem
                    inter ceteros cepit, ut <note place="unspecified" anchored="true"> ut <hi
                            rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics">in margine: om. B.</hi>
                    </note> specularetur quae in laeva parte suorum fortuna esset; <milestone
                        unit="section" n="2"/> deinde, postquam fugam effusam animadvertit et omnia
                    circa iuga signis atque armis fulgere, tum et ipse acie excessit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <name>Quinctius</name> cum institisset cedentibus, repente quia erigentes hastas
                    Macedonas conspexerat, quidnam pararent incertus, paulisper novitate rei
                    constituit signa; <milestone unit="section" n="4"/> deinde, ut accepit hunc
                    morem esse Macedonum tradentium sese, parcere victis in animo habebat.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ceterum</reg> ab ignaris militibus omissam ab hoste pugnam et quid
                    imperator vellet, impetus in eos est factus et primis caesis ceteri in fugam
                    dissipati sunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>rex</reg> effuso cursu Tempe petit. <reg>ibi</reg> ad Gonnos diem unum
                    substitit ad excipiendos si qui proelio superessent. <name>Romani</name>
                    <pb n="p.302"/> victores in castra hostium spe praedae irrumpunt; <note
                        place="unspecified" anchored="true"> irrumpunt <hi rend="italics">ed.</hi>
                        1625: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> ea
                    magna iam ex parte <note place="unspecified" anchored="true"> iam ex parte <hi
                            rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics">in margine:</hi> iam <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> direpta ab Aetolis inveniunt. <reg>caesa</reg> eo die octo milia
                    hostium, quinque <note place="unspecified" anchored="true"> quinque <hi
                            rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics">in margine: om. B.</hi>
                    </note> capta. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ex</reg> victoribus septingenti ferme ceciderunt. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>si</reg> Valerio qui credat omnium rerum immodice numerum augenti,
                    quadraginta milia hostium eo die sunt caesa; capta—ibi modestius mendacium
                    est—quinque milia septingenti, <milestone unit="section" n="9?"/> signa
                    militaria ducenta undequinquaginta. <note place="unspecified" anchored="true">
                        undequinquaginta <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> XLVmi <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <name>Claudius</name> quoque duo et triginta milia hostium caesa scribit, capta
                    quattuor milia et trecentos. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>nos</reg> non minimo potissimum numero credidimus sed Polybium secuti
                    sumus, non incertum auctorem cum omnium Romanarum rerum tum praecipue in Graecia
                    gestarum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> collectis ex fuga qui variis casibus pugnae dissipati
                    vestigia eius secuti fuerant, missisque Larisam ad commentarios regios
                    comburendos, ne in hostium venirent potestatem, in Macedoniam concessit.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Quinctius</name> captivis praedaque partim venumdatis, partim militi
                    concessis Larisam est profectus, hauddum satis gnarus quam regionem petisset rex
                    quidve pararet. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>caduceator</reg> eo regius venit, specie ut indutiae essent <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> tollerentur ad sepulturam qui in acie cecidissent, re vera ad <pb
                        n="p.304"/> petendam veniam legatis mittendis. <reg>utrumque</reg> ab Romano
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    impetratum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>adiecta</reg> etiam illa vox, bono animo esse regem ut iuberet, quae maxime
                    Aetolos offendit iam tumentes querentesque mutatum victoria imperatorem:
                        <milestone unit="section" n="5"/> ante pugnam omnia magna parvaque
                    communicare cum sociis solitum; nunc omnium expertes consiliorum esse,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> suo ipsum arbitrio cuncta agere, cum
                    Philippo iam gratiae privatae locum quaerere, ut dura atque aspera belli Aetoli
                    exhauserint, pacis gratiam et fructum Romanus in se vertat. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>et</reg> haud dubie decesserat iis aliquantum honoris; sed cur
                    neglegerentur ignorabant. <reg>donis</reg> regis imminere credebant invicti ab
                    ea cupiditate animi virum; <milestone unit="section" n="8"/> sed et suscensebat
                    non immerito Aetolis ob insatiabilem aviditatem praedae et arrogantiam eorum,
                    victoriae gloriam in se rapientium, quae vanitate sua omnium aures offendebat,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> offendebat <hi rend="italics"
                            >ed.</hi> 1616: offendebatur <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9?"/> et Philippo sublato, fractis opibus
                    Macedonici regni Aetolos habendos Graeciae dominos cernebat. <reg>ob</reg> eas
                    causas multa sedulo, ut viliores levioresque apud omnes essent et viderentur,
                    faciebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>indutiae</reg> quindecim dierum datae hosti erant et cum ipso rege
                    constitutum colloquium; cuius priusquam tempus veniret, in consilium advocavit
                    socios; rettulit quas leges pacis placeret <pb n="p.306"/> dici. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <name>Amynander</name> , Athamanum rex, paucis sententiam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> absolvit; ita
                    componendam pacem esse ut Graecia etiam absentibus Romanis satis potens tuendae
                    simul pacis libertatisque esset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Aetolorum</name> asperior oratio fuit, qui pauca praefati recte atque
                    ordine imperatorem Romanum facere quod, quos belli socios habuisset, cum iis
                    communicaret pacis consilia; <milestone unit="section" n="4"/> falli autem eum
                    tota re si aut Romanis pacem aut Graeciae libertatem satis firmam se credat
                    relicturum nisi Philippo aut occiso aut regno pulso; quae utraque proclivia esse
                    si fortuna uti vellet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ad</reg> haec Quinctius negare Aetolos aut moris Romanorum memores aut sibi
                    ipsis convenientem sententiam dixisse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> illos prioribus omnibus conciliis colloquiisque de condicionibus
                    pacis semper, non ut <note place="unspecified" anchored="true"> non ut <hi
                            rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> ut <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad internecionem bellaretur, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    disseruisse, et Romanos, praeter vetustissimum morem victis parcendi praecipuum
                    clementiae documentum dedisse pace Hannibali et Carthaginiensibus data.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>omittere</reg> se Carthaginienses; cum Philippo ipso quotiens ventum in
                    colloquium? <reg>nec</reg> umquam ut cederet regno actum esse. <reg>an</reg>
                    quia victus proelio foret inexpiabile bellum factum? <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>cum</reg> armato hoste infestis animis concurri debere; adversus victos
                    mitissimum quemque animum maximum habere. <reg>libertati</reg> Graeciae videri
                    graves Macedonum reges; <milestone unit="section" n="10"/>
                    <pb n="p.308"/> si regnum gensque tollatur, Thracas, Illyrios, Gallos <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> deinde,
                    gentes feras et indomitas, in Macedoniam se et in Graeciam effusuras. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>ne</reg> proxima quaeque amoliendo maioribus gravioribusque aditum ad se
                    facerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>interfanti</reg> deinde Phaeneae, praetori Aetolorum, testificantique si
                    elapsus eo tempore Philippus foret mox gravius eum rebellaturum,
                        <quote>desistite tumultuari</quote> inquit <quote> ubi consultandum est.
                            <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>non</reg> iis condicionibus illigabitur rex <note place="unspecified"
                            anchored="true"> rex <hi rend="italics">
                                <reg>jacobs</reg> : </hi> pax <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> ut movere bellum possit. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>hoc</reg> dimisso concilio postero die rex ad <milestone unit="section"
                        n="2?"/> fauces quae ferunt in Tempe—is datus erat locus colloquio—venit;
                    tertio die datur ei Romanorum ac sociorum frequens concilium. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> Philippus perquam prudenter iis sine quibus pax impetrari non
                    poterat sua potius voluntate omissis quam altercando extorquerentur, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> quae priore colloquio aut imperata a Romanis aut
                    postulata ab sociis essent omnia se concedere, de ceteris senatui permissurum
                    dixit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quamquam</reg> vel inimicissimis omnibus praeclusisse vocem videbatur,
                    Phaeneas tamen Aetolus cunctis tacentibus <quote>
                        <reg>quid</reg> ? <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>nobis</reg>
                    </quote> inquit <quote>
                        <reg>philippe</reg> , reddisne tandem Pharsalum et Larisam Cremasten et
                        Echinum et Thebas Phthias? </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> Philippus nihil morari diceret quo minus reciperent, disceptatio
                    inter imperatorem Romanum et Aetolos orta est de Thebis; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nam eas populi Romani iure belli factas esse
                    Quinctius dicebat, quod integris rebus, exercitu ab se admoto, vocati in <pb
                        n="p.310"/> amicitiam cum potestas libera desciscendi ab rege <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> esset,
                    regiam societatem Romanae praeposuissent; <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Phaeneas</name> et pro societate belli, quae ante bellum habuissent,
                    restitui Aetolis aequum censebat et ita <milestone unit="section" n="10?"/> in
                    foedere primo cautum esse ut belli praeda rerum quae ferri agique possent
                    Romanos, ager urbesque captae Aetolos sequerentur. <milestone unit="section"
                        n="11"/>
                    <quote>
                        <reg>vos</reg>
                    </quote> inquit <quote>ipsi</quote>
                    <name>Quinctius</name>
                    <quote> societatis istius leges rupistis quo tempore relictis nobis cum Philippo
                        pacem fecistis. <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>quae</reg> si maneret, captarum tamen urbium illa lex foret; Thessaliae
                        civitates sua voluntate in dicionem nostram venerunt. </quote>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> cum omnium sociorum adsensu dicta Aetolis non in praesentia
                        <note place="unspecified" anchored="true"> in praesentia <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> praesentia <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> modo gravia auditu, sed mox etiam belli causae magnarumque ex eo cladium
                    iis fuerunt. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>cum</reg> Philippo ita convenit ut Demetrium filium et quosdam ex amicorum
                    numero obsides et ducenta talenta daret, de ceteris Romam mitteret legatos; ad
                    eam rem quattuor mensum indutiae essent. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>si</reg> pax non impetrata ab senatu foret, obsides pecuniamque reddi
                    Philippo receptum est. <reg>causa</reg> Romano <pb n="p.312"/> imperatori non
                    alia maior fuisse dicitur maturandae <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> pacis quam quod Antiochum bellum
                    transitumque in Europam moliri constabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore atque, ut quidam tradidere, eodem die ad Corinthum
                    Achaei ducem regium Androsthenem iusto proelio fuderunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>eam</corr>
                            <sic>earn</sic>
                        </choice>
                    </reg> urbem pro arce habiturus Philippus adversus Graeciae civitates et
                    principes inde evocatos per speciem colloquendi quantum equitum dare Corinthii
                    ad bellum possent, <milestone unit="section" n="3?"/> retinuerat pro obsidibus,
                    et praeter quingentos Macedonas mixtosque ex omni genere auxiliorum octingentos,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> quot iam ante ibi fuerant, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quot . . . fuerant <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> quod . . . fuerat <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> mille Macedonum eo miserat et mille ac ducentos Illyrios Thracasque et
                    Cretenses, qui in utraque parte militabant, octingentos. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>his</reg> additi Boeoti Thessalique et Acarnanes mille, scutati omnes, et
                    septingenti <note place="unspecified" anchored="true"> septingenti <hi
                            rend="italics">
                            <reg>walch</reg> : om. B. </hi>
                    </note> ex <note place="unspecified" anchored="true"> ex <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : om. B. </hi>
                    </note> ipsorum Corinthiorum iuventute, impleta ut essent sex milia armatorum,
                    fiduciam Androstheni fecerunt acie decernendi. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Nicostratus</name> , praetor Achaeorum, Sicyone erat cum duobus milibus
                    peditum, centum equitibus, sed imparem se et numero et genere militum cernens
                    moenibus non excedebat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>regiae</reg> copiae peditum equitumque vagae Pellenensem et Phliasium et
                    Cleonaeum agrum depopulabantur; <milestone unit="section" n="8"/> postremo
                    exprobrantes metum hosti in fines Sicyoniorum transcendebant; navibus etiam
                    circumvecti omnem oram Achaiae vastabant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>cum</reg> id effusius hostes et, ut fit <pb n="p.314"/> ab nimia fiducia,
                    neglegentius etiam facerent, Nicostratus <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> spem nactus necopinantes eos adgrediendi
                    circa finitimas civitates nuntium occultum mittit, <milestone unit="section"
                        n="10?"/> quo die et quod ex quaque civitate armati ad Apelaurum—
                    Stymphaliae terrae is locus est—convenirent. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>omnibus</reg> ad diem edictam paratis profectus inde extemplo per
                    Phliasiorum fines nocte Cleonas insciis omnibus quid pararet pervenit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>erant</reg> autem cum eo quinque milia peditum, ex quibus . . . <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>numerus</reg> deesse videtur. </hi>
                    </note> armaturae levis, et trecenti equites. <reg>cum</reg> iis copiis,
                    dimissis qui specularentur quam in partem hostes effunderent sese, opperiebatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Androsthenes</name> omnium ignarus Corintho profectus ad Nemeam—amnis est
                    Corinthium et Sicyonium <note place="unspecified" anchored="true"> et Sicyonium
                            <hi rend="italics">ed.</hi> 1616: sicyonium <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> interfluens agrum—castra locat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> partem dimidiam exercitus, divisam trifariam, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> The text here accepted is that of
                        Madvig. <name>The</name> reading of <hi rend="italics">B</hi> is: <hi
                            rend="italics">parte dimidia exercitus dimissa dimidiam trifariam
                            diuisit</hi> (the last word corrected from <hi rend="italics"
                            >dimsit</hi> ). </note> et omnes equites discurrere ad depopulandos
                    simul Pellenensem Sicyoniumque agros et Phliasium iubet. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>haec</reg> tria diversa agmina discessere. <reg>quod</reg> ubi Cleonas ad
                    Nicostratum perlatum est, extemplo validam mercennariorum manum praemissam ad
                    occupandum saltum, per quem transitus in Corinthium est agrum, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> ante signa equitibus ut praegrederentur locatis ipse
                    confestim agmine duplici sequitur. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>parte</reg> una mercennarii milites ibant cum levi armatura, altera
                    clipeati; id in illarum <note place="unspecified" anchored="true"> id in illarum
                            <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> dein aliarum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> gentium exercitibus robur erat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> haud procul castris aberant pedites equitesque, et Thracum quidam
                    in vagos palatosque per agros hostes impetum fecerant, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> fecerant <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> fecerunt <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> cum repens terror castris infertur. <pb n="p.316"/>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>trepidare</reg> dux, ut qui hostes nusquam nisi raros <note
                        place="unspecified" anchored="true"> raros <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> raro <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        557</note> collibus ante Sicyonem non audentes agmen demittere <note
                        place="unspecified" anchored="true"> demittere <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> dimittere <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in campos vidisset, ab Cleonis quidem accessuros numquam credidisset.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>revocari</reg> tuba iubet vagos a castris dilapsos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> dilapsos <hi rend="italics">
                            <reg>horrion</reg> : </hi> dilapsus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ; ipse raptim capere arma iussis militibus infrequenti agmine porta
                    egressus super flumen instruit aciem. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ceterae</reg> copiae, vix colligi atque instrui cum potuissent, primum
                    hostium impetum non tulerunt; <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Macedones</name> et maxime omnium frequentes ad signa fuerant et diu
                    ancipitem victoriae spem fecerunt; <milestone unit="section" n="11"/> postremo
                    fuga ceterorum nudati, cum duae iam acies hostium ex diverso, levis armatura ab
                    latere, clipeati caetratique a fronte urgerent, et ipsi re inclinata primo
                    rettulere pedem, <milestone unit="section" n="12?"/> deinde impulsi terga
                    vertunt et plerique abiectis armis, nulla spe castrorum tenendorum relicta,
                    Corinthum petierunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <name>Nicostratus</name> mercennariis militibus ad hos persequendos, equitibus
                    Thracumque auxiliis in populatores agri Sicyonii missis, magnam ibi quoque
                    caedem edidit, maiorem prope quam in proelio ipso. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>ex</reg> iis quoque qui Pellenen Phliuntaque depopulati erant, incompositi
                    partim omniumque ignari <note place="unspecified" anchored="true"> incompositi
                        partim omniumque ignari <hi rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi rend="italics"
                            >in margine:</hi> compositi partim omnium signari <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> ad castra revertentes in hostium stationes tamquam in suas illati sunt,
                        <milestone unit="section" n="15?"/> partim ex discursu id quod erat
                    suspicati ita se in fugam passim sparserunt <note place="unspecified"
                        anchored="true"> sparserunt <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> sparserant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ut ab ipsis agrestibus errantes circumvenirentur. <milestone
                        unit="section" n="16"/>
                    <reg>ceciderunt</reg> eo die mille <pb n="p.318"/> et quingenti, capti trecenti.
                        <name>Achaia</name> omnis magno <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> liberata metu. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>priusquam</reg> dimicaretur ad Cynoscephalas, L. Quinctius Corcyram excitis
                    Acarnanum principibus, quae sola Graeciae gentium in societate Macedonum
                    manserat, initium quoddam ibi motus fecit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>duae</reg> autem maxime causae eos tenuerant in amicitia regis, una fides
                    insita genti, altera metus odiumque Aetolorum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>concilium</reg> Leucadem indictum est. <reg>eo</reg> neque cuncti convenere
                    Acarnanum populi, nec iis qui convenerant idem placuit; sed duo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> duo <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> principes et magistratus pervicerunt ut privatum decretum Romanae
                    societatis fieret. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>id</reg> omnes qui afuerant aegre passi; et in hoc fremitu gentis a
                    Philippo missi duo principes Acarnanum, Androcles et Echedemus, non ad tollendum
                    modo decretum Romanae societatis valuerunt, <milestone unit="section" n="5?"/>
                    sed etiam ut Archelaus et Bianor, principes gentis ambo, quod auctores eius
                    sententiae fuissent, proditionis in concilio damnarentur, et Zeuxidae praetori,
                    quod de ea re rettulisset, imperium abrogaretur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>rem</reg> temerariam sed eventu prosperam damnati fecerunt.
                        <reg>suadentibus</reg> namque amicis, cederent <note place="unspecified"
                        anchored="true"> cederent <hi rend="italics">ed.</hi> 1616 <hi
                            rend="italics">in margine:</hi> cederetur <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> tempori et Corcyram ad Romanos abirent, <milestone unit="section" n="7?"
                    /> statuerunt offerre se multitudini et aut eo ipso lenire iras aut pati quod
                    casus tulisset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>cum</reg> se frequenti concilio intulissent, primo murmur ac fremitus
                    admirantium, silentium mox a verecundia simul pristinae dignitatis ac
                    misericordia praesentis fortunae ortum est. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>potestate</reg> quoque dicendi facta principio <pb n="p.320"/> suppliciter,
                    procedente autem oratione, ubi ad crimina <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> diluenda ventum est,
                    cum tanta fiducia quantam innocentia dabat disseruerunt; <milestone
                        unit="section" n="10"/> postremo ultro aliquid etiam queri et castigare
                    iniquitatem simul in se crudelitatemque ausi ita adfecerunt animos, <milestone
                        unit="section" n="11?"/> ut omnia quae in eos decreta erant frequentes
                    tollerent neque eo minus redeundum in societatem Philippi abnuendamque Romanorum
                    amicitiam censerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Leucade</name> haec sunt decreta. <reg>id</reg> caput Acarnaniae erat,
                    eoque in concilium omnes populi conveniebant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> cum haec repentina mutatio Corcyram ad legatum Flamininum
                    perlata esset, extemplo cum classe profectus Leucadem ad Heraeum, quod vocant,
                    naves adplicuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> cum omni genere tormentorum machinarumque quibus expugnantur
                    urbes ad muros accessit, ad primum terrorem ratus inclinare animos posse.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>postquam</reg> pacati nihil ostendebatur, tum vineas turresque erigere et
                    arietem admovere muris coepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Acarnania</name> universa inter Aetoliam atque Epirum posita solem
                    occidentem et mare Siculum spectat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Leucadia</name> nunc insula est, vadoso freto quod perfossum manu est, ab
                    Acarnania divisa; tum paeninsula erat, occidentis regione artis faucibus
                    cohaerens Acarnaniae; <milestone unit="section" n="7"/> quingentos ferme passus
                    longae eae fauces erant, latae haud amplius centum et viginti. <reg>in</reg> iis
                    angustiis Leucas posita est, colli applicata verso <pb n="p.322"/> in orientem
                    et Acarnaniam; <milestone unit="section" n="8"/> ima urbis plana sunt, <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> iacentia
                    ad mare quo Leucadia ab Acarnania dividitur. <reg>inde</reg> terra marique
                    expugnabilis est; nam et vada sunt stagno similiora quam mari, et campus
                    terrenus omnis operique facilis. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>itaque</reg> multis simul locis aut subruti aut ariete decussi ruebant
                    muri. <reg>sed</reg> quam urbs ipsa opportuna oppugnantibus erat, tam
                    inexpugnabiles hostium animi. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>die</reg> ac nocte intenti reficere quassata muri, obstruere quae patefacta
                    ruinis erant, proelia impigre inire et armis magis muros quam se ipsos moenibus
                    tutari; <milestone unit="section" n="11"/> diutiusque spe Romanorum obsidionem
                    eam extraxissent, ni exules quidam Italici generis Leucade habitantes ab arce
                    milites accepissent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>eos</reg> tamen ex superiore loco magno cum tumultu decurrentes acie in
                    foro instructa iusto proelio aliquamdiu Leucadii sustinuerunt. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>interim</reg> et scalis capta multis locis moenia, et per stragem lapidum
                    ac ruinas transcensum in urbem; <milestone unit="section" n="14"/> iamque ipse
                    legatus magno agmine circumvenerat pugnantes. <reg>tum</reg> pars in medio
                    caesi, pars armis abiectis dediderunt sese victori. <milestone unit="section"
                        n="15"/>
                    <reg>et</reg> post dies paucos audito proelio, quo ad Cynoscephalas pugnatum
                    erat, omnes Acarnaniae populi in dicionem legati venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iisdem</reg> diebus, omnia simul inclinante fortuna, Rhodii quoque ad
                    vindicandam a Philippo continentis regionem—Peraeam vocant—possessam maioribus
                    suis, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <reg>pausistratum</reg> praetorem cum <pb n="p.324"/> octingentis Achaeis
                    peditibus, mille et octingentis fere <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> armatis, ex vario genere auxiliorum
                    collectis, miserunt; <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Galli</name> et Pisuetae et Nisuetae et Tamiani et Arei ex Africa et
                    Laudiceni ex Asia erant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> iis copiis Pausistratus Tendeba in Stratonicensi agro, locum
                    peropportunum, ignaris regiis qui Therae erant occupavit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> tempore et ad id <note place="unspecified" anchored="true"> id <hi
                            rend="italics">
                            <reg>gelenius</reg> : om. B. </hi>
                    </note> ipsum excitum auxilium, <milestone unit="section" n="6?"/> mille Achaei
                    pedites cum centum equitibus supervenerunt; Theoxenus iis praeerat.
                        <name>Dinocrates</name> , regius praefectus, reciperandi castelli causa
                    primo castra ad ipsa Tendeba movet, inde ad alterum castellum, item
                    Stratonicensis agri—Astragon vocant—omnibus praesidiis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> praesidiis <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> ex praesidiis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quae multifariam <note place="unspecified" anchored="true"> multifariam
                            <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: multifaria <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> disiecta erant, <milestone unit="section" n="7?"/> devocatis et ab ipsa
                    Stratonicea Thessalorum auxiliaribus ad Alabanda, ubi hostes erant, ducere
                    pergit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>nec</reg> Rhodii pugnam detractaverunt. <reg>ita</reg> castris in propinquo
                    locatis extemplo in aciem descensum est. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Dinocrates</name> quingentos Macedonas dextro cornu, laevo Agrianas locat,
                    in medium accipit contractos ex castellorum—Cares maxime erant— praesidiis,
                    equites cornibus circumdat et Cretensium auxiliares Thracumque. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <name>Rhodii</name> Achaeos, lectam peditum manum, habuere, medios mixta ex
                    pluribus gentibus auxilia, <milestone unit="section" n="11?"/> equites levisque
                    armaturae quod erat cornibus circumiectum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>eo</reg> die steterunt tantum <pb n="p.326"/> acies utraque super ripam,
                    qui tenui tum aqua interfluebat, <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> torrentis paucisque telis emissis in
                    castra receperunt sese. <reg>postero</reg> die eodem ordine instructi maius
                    aliquanto proelium quam pro numero edidere pugnantium. <milestone unit="section"
                        n="13"/>
                    <reg>neque</reg> enim plus terna milia peditum fuere et centeni ferme equites;
                        <milestone unit="section" n="14"/> ceterum non numero tantum nec armorum
                    genere, sed animis quoque paribus et aequa spe pugnarunt. <name>Achaei</name>
                    primo torrente superato in Agrianas impetum fecerunt; deinde tota prope cursu
                    transgressa amnem acies est. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>diu</reg> anceps pugna stetit. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>numero</reg> Achaei, mille ipsi, quadringentos loco pepulere; inclinato
                    deinde laevo cornu in dextrum omnes conisi. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <name>Macedones</name> , usque dum ordines et veluti stipata phalanx constabat,
                    moveri nequiverunt; <milestone unit="section" n="18"/> postquam laevo latere
                    nudato circumagere hastas in venientem ex transverse hostem conati sunt, turbati
                    extemplo tumultum primo inter se fecerunt, terga deinde vertunt, postremo
                    abiectis armis in praecipitem fugam effunduntur. <milestone unit="section"
                        n="19"/>
                    <name>Bargylias</name> petentes fugerunt; eodem Dinocrates perfugit.
                        <name>Rhodii</name> quantum diei superfuit secuti receperunt sese in castra.
                        <reg>satis</reg> constat, si confestim victores Stratoniceam petissent,
                    recipi eam urbem sine certamine potuisse. <milestone unit="section" n="20"/>
                    <reg>praetermissa</reg> eius rei occasio est, dum in castellis vicisque
                    recipiendis Peraeae tempus teritur. <milestone unit="section" n="21"/>
                    <reg>interim</reg> animi eorum qui Stratoniceam praesidio obtinebant confirmati
                    sunt. <reg>mox</reg> et Dinocrates cum <pb n="p.328"/> iis quae proelio
                    superfuerant copiis intravit muros. <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    <milestone unit="section" n="22"/>
                    <reg>nequiquam</reg> inde obsessa oppugnataque urbs est, nec recipi nisi
                    aliquanto post per Antiochum potuit. <reg>haec</reg> in Thessalia, haec in
                    Achaia, haec in Asia per eosdem dies ferme gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Philippus</name> cum audisset Dardanos transgressos fines ab contemptu
                    concussi tum regni superiora Macedoniae evastare, <milestone unit="section"
                        n="2?"/> quamquam toto prope orbe terrarum, undique se suosque exigente
                    fortuna, urgebatur, <milestone unit="section" n="3?"/> tamen morte tristius
                    ratus Macedoniae etiam possessione pelli, dilectu raptim per urbes Macedonum
                    habito cum sex milibus peditum et quingentis equitibus circa Stobos Paeoniae
                    improviso hostes oppressit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Magna</name> multitudo hominum in proelio, maior cupidine praedandi palata
                    per agros caesa est. <reg>quibus</reg> fuga in expedito fuit, ne temptato quidem
                    casu pugnae in fines suos redierunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ea</reg> una expeditione, non pro reliquo statu fortunae facta, refectis
                    suorum animis Thessalonicam sese recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>non</reg> tam in tempore Punicum bellum terminatum erat, ne simul et cum
                    Philippo foret bellandum, quam opportune iam Antiocho ex Syria movente bellum
                    Philippus est superatus; <milestone unit="section" n="7"/> nam praeterquam quod
                    facilius cum singulis quam si in unum ambo simul <pb n="p.330"/> contulissent
                    vires, bellatum est, Hispania quoque <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> sub idem tempus magno tumultu ad bellum
                    consurrexit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Antiochus</name> cum priore aestate omnibus quae in Coele Syria sunt
                    civitatibus ex Ptolomaei dicione in suam potestatem redactis in hiberna
                    Antiocheam concessisset, nihilo quietiora ea ipsis aestivis habuit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>omnibus</reg> enim regni viribus conixus cum ingentes copias terrestres
                    maritimasque comparasset, principio veris praemissis terra cum exercitu filiis
                    duobus, <milestone unit="section" n="10?"/>
                    <reg>ardye</reg> ac <choice>
                        <corr>Mithridate</corr>
                        <sic>Mithradate</sic>
                    </choice> , iussisque Sardibus se opperiri ipse cum classe centum tectarum
                    navium, ad hoc levioribus navigiis cercurisque ac lembis ducentis proficiscitur,
                        <milestone unit="section" n="11?"/> simul per omnem oram Ciliciae Lyciaeque
                    et Cariae temptaturus urbes quae in dicione Ptolomaei essent, simul
                    Philippum—necdum enim debellatum erat—exercitu navibusque adiuturus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>multa</reg> egregie Rhodii pro fide erga populum Romanum proque universo
                    nomine Graecorum terra marique ausi sunt, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    nihil magnificentius quam quod ea tempestate, non territi tanta mole inminentis
                    belli, legatos ad regem miserunt, ne Chelidonias—promunturium Ciliciae est
                    inclutum foedere antiquo Atheniensium cum regibus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> regibus <hi rend="italics">
                            <reg>goeller</reg> : </hi> legibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Persarum—superaret: <milestone unit="section" n="3"/> si eo fine non
                    contineret classem copiasque suas, se obviam ituros, non ab odio ullo, sed ne
                    coniungi eum Philippo paterentur et impedimento esse Romanis <pb n="p.332"/>
                    liberantibus Graeciam. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>coracesium</reg> eo tempore Antiochus <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> operibus oppugnabat,
                    Zephyrio et Solis et Aphrodisiade et Coryco et superato Anemurio—promunturium id
                    quoque Ciliciae est—Selinunte recepto. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>omnibus</reg> his aliisque eius orae castellis aut metu aut voluntate sine
                    certamine in dicionem acceptis, Coracesium praeter spem clausis portis tenebat
                    eum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> legati Rhodiorum auditi. <reg>et</reg> quamquam ea legatio erat
                    quae accendere regium animum posset, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    temperavit irae et legatos se Rhodum missurum respondit iisque mandaturum ut
                    renovarent vetusta iura cum ea civitate sua maiorumque suorum et vetarent eos
                    pertimescere adventum regis: nihil aut iis aut sociis eorum noxiae futurum
                    fraudive; <milestone unit="section" n="8"/> nam Romanorum amicitiam se non
                    violaturum, argumento et suam recentem ad eos legationem esse et senatus
                    honorifica in se decreta responsaque. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> forte legati redierant <note place="unspecified" anchored="true">
                        redierant <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: rediebant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ab Roma comiter auditi dimissique, ut tempus postulabat, incerto adhuc
                    adversus Philippum eventu belli. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cum</reg> haec legati regis in contione Rhodiorum agerent, nuntius venit
                    debellatum ad Cynoscephalas esse. <reg>hoc</reg> nuntio accepto Rhodii dempto
                    metu a Philippo omiserunt <note place="unspecified" anchored="true"> omiserunt
                            <hi rend="italics">
                            <reg>goeller</reg> : </hi> omiserant <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> consilium obviam eundi classe Antiocho; <milestone unit="section" n="11"
                    /> illam alteram curam non omiserunt tuendae libertatis civitatum sociarum
                    Ptolomaei, quibus bellum ab Antiocho imminebat. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nam</reg> alias auxiliis iuverunt, <pb n="p.334"/> alias providendo ac
                    praemonendo conatus hostis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 557</note> causaque libertatis fuerunt Cauniis,
                    Myndiis, Halicarnassensibus Samiisque. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>non</reg> operae est persequi ut quaeque acta in his locis sint, cum ad ea
                    quae propria Romani belli sunt vix sufficiam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> tempore Attalus rex aeger ab Thebis Pergamum advectus moritur
                    altero et septuagesimo anno, cum quattuor et quadraginta annos regnasset.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>huic</reg> viro praeter divitias nihil ad spem regni fortuna dederat.
                        <reg>iis</reg> simul prudenter, simul magnifice utendo effecit, primum ut
                    sibi, deinde ut aliis, non indignus videretur regno. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>victis</reg> deinde proelio uno Gallis, quae tum gens recenti adventu
                    terribilior Asiae erat, regium adscivit nomen, cuius magnitudini <note
                        place="unspecified" anchored="true"> magnitudini <hi rend="italics">
                            <reg>aldus</reg> : </hi> magnitudinis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> semper animum aequavit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>summa</reg> iustitia suos rexit, unicam fidem sociis praestitit, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> comis uxori ac liberis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> uxori ac liberis <hi rend="italics">
                            <reg>jacobs</reg> : </hi> uxor ac liberos <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> — quattuor <note place="unspecified" anchored="true"> quattuor <hi
                            rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> duo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> superstites habuit, mitis ac munificus amicis fuit; regnum adeo stabile
                    ac firmum reliquit, ut ad tertiam stirpem possessio eius descenderit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>cum</reg> hic status rerum in Asia Graeciaque et Macedonia esset, vixdum
                    terminato cum Philippo bello, pace certe nondum perpetrata, ingens in Hispania
                    ulteriore coortum est bellum. <milestone unit="section" n="7"/> M. Helvius eam
                    provinciam obtinebat. <reg>is</reg> litteris senatum certiorem <pb n="p.336"/>
                    fecit Culcham et Luxinium regulos in armis esse, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> cum Culcha decem et
                    septem oppida, <milestone unit="section" n="8?"/> cum Luxinio validas urbes
                    Carmonem et Baldonem, in maritima ora Malacinos Sexetanosque et Baeturiam omnem
                    et quae nondum animos nudaverant ad finitimorum motus consurrectura. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> consurrectura <hi rend="italics">
                            <reg>goeller</reg> : </hi> consurrectur <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>his</reg> litteris a M. Sergio praetore, cuius iurisdictio inter cives et
                    peregrinos erat, recitatis decreverunt patres ut comitiis praetorum perfectis,
                    cui praetori provincia Hispania obvenisset, is primo quoque tempore de bello
                    Hispaniae ad senatum referret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> idem tempus consules Romam venerunt; quibus in aede Bellonae
                    senatum habentibus postulantibusque triumphum ob res prospere bello <milestone
                        unit="section" n="2?"/> gestas C. Atinius Labeo et C. Afranius tribuni
                    plebis ut separatim de triumpho agerent consules postularunt: communem se
                    relationem de ea re fieri non passuros, ne par honos in dispari merito esset.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> Q. Minucius utrique Italiam provinciam obtigisse diceret, communi
                    animo consilioque se et collegam res gessisse, <milestone unit="section" n="4?"
                    /> et C. Cornelius adiceret Boios adversus se transgredientes Padum, ut
                    Insubribus Cenomanisque auxilio essent, depopulante vicos eorum atque agros
                    collega ad sua tuenda aversos esse, <milestone unit="section" n="5?"/> tribuni
                    res tantas bello gessisse C. Cornelium fateri, ut non magis de triumpho eius
                    quam de honore diis immortalibus <pb n="p.338"/> habendo dubitari possit;
                        <milestone unit="section" n="6"/> non tamen nec illum nec <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> quemquam
                    alium civem tantum gratia atque opibus valuisse ut, cum sibi meritum triumphum
                    impetrasset, collegae eundem honorem immeritum impudenter petenti daret.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Q. Minucium in Liguribus levia proelia,
                    vix digna dictu, fecisse, in Gallia magnum numerum militum amisisse; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nominabant etiam tribunos militum; T. Iuventium, Cn.
                    Ligurium legionis quartae adversa pugna cum multis aliis viris fortibus, civibus
                    ac sociis, cecidisse. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>oppidorum</reg> paucorum ac vicorum falsas et in tempus simulatas sine ullo
                    pignore deditiones factas esse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>hae</reg> inter consules tribunosque altercationes biduum tenuerunt,
                    victique perseverantia tribunorum consules separatim rettulerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Cornelio omnium consensu decretus
                    triumphus. <reg>et</reg> Placentini Cremonensesque addiderunt favorem consuli,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> gratias agentes commemorantesque
                    obsidione sese ab eo liberatos, plerique etiam, cum capti <note
                        place="unspecified" anchored="true"> capti <hi rend="italics">
                            <reg>cobet</reg> : om. B. </hi>
                    </note> apud hostes essent, servitute exemptos. <milestone unit="section" n="3"
                    /> Q. Minucius temptata tantum relatione, cum adversum omnem senatum videret, in
                    monte Albano se triumphaturum et iure <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> consularis et multorum clarorum virorum exemplo dixit. <milestone
                        unit="section" n="4"/> C. <note place="unspecified" anchored="true"> C. <hi
                            rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> Cn. <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <pb n="p.340"/> Cornelius de Insubribus Cenomanisque in magistratu <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note>
                    triumphavit. <reg>multa</reg> signa militaria tulit, multa Gallica spolia
                    captivis carpentis transvexit, <milestone unit="section" n="5?"/> multi nobiles
                    Galli ante currum ducti, inter quos quidam Hamilcarem, ducem Poenorum, fuisse
                    auctores sunt; <milestone unit="section" n="6"/> ceterum magis in se convertit
                    oculos Cremonensium Placentinorumque colonorum turba, pilleatorum currum
                    sequentium. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>aeris</reg> tulit in triumpho ducenta triginta septem milia quingentos,
                    argenti bigati undeoctoginta milia; septuageni aeris militibus divisi, duplex
                    centurioni, triplex equiti. <note place="unspecified" anchored="true"> duplex
                        centurioni, triplex equiti <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> , </hi> cf. XXIV. xlvi. 3: duplex equiti centurionique
                            <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Q. Minucius consul de Liguribus Boisque Gallis
                    in monte Albano triumphavit. <reg>is</reg> triumphus, ut loco et fama rerum
                    gestarum et quod sumptum non erogatum ex aerario omnes sciebant, inhonoratior
                    fuit, ita signis carpentisque et spoliis ferme aequabat. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>pecuniae</reg> etiam prope par summa fuit; aeris tralata <note
                        place="unspecified" anchored="true"> tralata <hi rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> tralati <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ducenta quinquaginta quattuor milia, argenti bigati quinquaginta tria
                    milia et ducenti; militibus centurionibusque et equitibus idem in singulos datum
                    quod dederat collega. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>secundum</reg> triumphum consularia comitia habita. <reg>creati</reg>
                    consules L. Furius Purpurio et M. Claudius Marcellus. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>praetores</reg> postero die facti Q. Fabius Buteo, Ti. Sempronius Longus,
                    Q. Minucius <pb n="p.342"/> Thermus, M'. Acilius Glabrio, L. Apustius Fullo,
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> C.
                    Laelius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>exitu</reg> ferme anni litterae a T. Quinctio venerunt se signis collatis
                    cum rege Philippo in Thessalia pugnasse, hostium exercitum fusum fugatumque.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>hae</reg> litterae prius in senatu a M. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> M. <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : om. B. </hi>
                    </note> Sergio praetore, deinde ex auctoritate patrum in contione sunt recitatae
                    et ob res prospere gestas in dies quinque supplicationes decretae. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>brevi</reg> post legati et ab T. Quinctio et ab rege Philippo venerunt.
                        <name>Macedones</name> deducti extra urbem in villa publicam, ibique eis
                    locus et lautia praebita et ad aedem Bellonae senatus datus. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> haud multa verba facta, cum Macedones quodcumque senatus
                    censuisset id regem facturum esse dicerent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>decem</reg> legati more maiorum, quorum ex consilio T. Quinctius imperator
                    leges pacis Philippo daret, decreti, adiectumque ut in eo numero legatorum P.
                    Sulpicius et P. Villius essent, qui consules provinciam Macedoniam obtinuissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>cosanis</reg> eo die postulantibus ut sibi colonorum numerus augeretur,
                        <milestone unit="section" n="9?"/> mille adscribi iussi, dum ne quis in eo
                    numero esset qui post P. Cornelium et Ti. Sempronium consules hostis fuisset. </p>
                <pb n="p.344"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ludi</reg> Romani eo anno in circo scaenaque ab <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 557</note> aedilibus curulibus P.
                    Cornelio Scipione et Cn. Manlio Volsone et magnificentibus quam alias facti et
                    laetius propter res bello bene gestas spectati, totique ter instaurati.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>plebei</reg> septiens instaurati; M'. Acilius Glabrio et C. Laelius eos
                    ludos fecerunt; <milestone unit="section" n="3"/> et de argento multaticio tria
                    signa aenea, Cererem Liberumque et Liberam, posuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> L. Furius et M. Claudius Marcellus consulatu
                    inito, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note>
                    cum de provinciis ageretur et Italiam utrique provinciam senatus decerneret, ut
                    Macedoniam cum Italia sortirentur tendebant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Marcellus</name> , provinciae cupidior, pacem simulatam ac fallacem
                    dicendo et rebellaturum si exercitus inde deportatus esset regem, dubios
                    sententiae patres fecerat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> forsitan obtinuisset consul, ni Q. Marcius Ralla et C. Atinius
                    Labeo tribuni plebis se intercessuros dixissent, ni prius ipsi ad plebem
                    tulissent vellent iuberentne cum rege Philippo pacem esse. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ea</reg> rogatio in Capitolio ad plebem lata est; omnes quinque et triginta
                    tribus <quote>uti rogas</quote> iusserunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>et</reg> quo magis pacem ratam esse in Macedonia vulgo laetarentur, tristis
                    ex Hispania <milestone unit="section" n="9?"/> adlatus nuntius effecit
                    vulgataeque litterae <quote> C. Sempronium Tuditanum proconsulem in citeriore
                        Hispania <pb n="p.346"/> proelio victum, exercitum eius fusum fugatumque,
                            <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            558</note> multos illustres viros in acie cecidisse, Tuditanum cum gravi
                        vulnere relatum ex proelio haud ita multo post expirasse. </quote>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>consulibus</reg> ambobus Italia provincia cum iis legionibus quas
                    superiores consules habuissent, decreta, et ut quattuor legiones novas
                    scriberent, duas urbanas, duas quae quo senatus censuisset mitterentur;
                        <milestone unit="section" n="11"/> et T. Quinctius Flamininus provinciam
                        <note place="unspecified" anchored="true"> provinciam <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> cum duabus legionibus prouinciam <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> eodem exercitu obtinere iussus; imperium ei prorogatum satis iam ante
                    videri esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>praetores</reg> deinde provincias sortiti, L. Apustius Fullo urbanam
                    iurisdictionem, M'. Acilius Glabrio inter cives et peregrinos, Q. Fabius Buteo
                    Hispaniam ulteriorem, <milestone unit="section" n="2?"/> Q. Minucius Thermus
                    citeriorem, C. Laelius Siciliam, Ti. Sempronius Longus Sardiniam. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Q. Fabio Buteoni et Q. Minucio, quibus Hispaniae
                    provinciae evenerant, consules legiones singulas ex <milestone unit="section"
                        n="4?"/> quattuor ab se scriptis quas videretur ut darent decretum est et
                    socium ac Latini nominis quaterna milia peditum, trecenos equites; iique primo
                    quoque tempore in provincias ire iussi. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>bellum</reg> in Hispania quinto post anno motum est quam simul cum Punico
                    bello fuerat <note place="unspecified" anchored="true"> fuerat <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: <hi rend="italics">om. B.</hi>
                    </note> finitum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>priusquam</reg> aut <note place="unspecified" anchored="true"> aut <hi
                            rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> hi praetores ad bellum prope novum, quia tum primum suo nomine sine ullo
                    Punico exercitu aut duce ad arma ierant, proficiscerentur, aut ipsi consules ab
                    urbe moverent, procurare ut <pb n="p.348"/> adsolet prodigia quae nuntiabantur
                    iussi. <milestone unit="section" n="7"/> P. Villius <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> eques Romanus in
                    Sabinos proficiscens fulmine ipse equusque exanimati fuerant; <milestone
                        unit="section" n="8"/> aedes Feroniae in Capenati de caelo tacta erat; ad
                    Monetae duarum hastarum spicula arserant; lupus Esquilina porta ingressus,
                    frequentissima parte urbis cum in forum decurrisset, <milestone unit="section"
                        n="9?"/>
                    <reg>tusco</reg> vico atque inde Cermalo per portam Capenam prope intactus
                    evaserat. <reg>haec</reg> prodigia maioribus hostiis sunt procurata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iisdem</reg> diebus Cn. Cornelius Blasio, qui ante C. Sempronium Tuditanum
                    citeriorem Hispaniam obtinuerat, ovans ex senatus consulto urbem est ingressus.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>tulit</reg> prae se auri mille et quingenta quindecim pondo, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quindecim pondo <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> pondo <hi rend="italics">B:</hi> pondo
                        quindecim <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518. </note> argenti <choice>
                        <corr>viginti</corr>
                        <sic>viginta</sic>
                    </choice> milia, signati denarium triginta quattuor milia et quingentos.
                        <milestone unit="section" n="3"/> L. Stertinius ex ulteriore Hispania, ne
                    temptata quidem triumphi spe, quinquaginta milia pondo argenti in <milestone
                        unit="section" n="4?"/> aerarium intulit et de manubiis duos fornices in
                    foro boario ante Fortunae aedem et matris Matutae, unum in maximo circo fecit et
                    his fornicibus signa aurata inposuit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>haec</reg> per hiemem ferme acta. </p>
                <pb n="p.350"/>
                <p>
                    <reg>hibernabat</reg> eo tempore Elatiae T. Quinctius, a <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> quo cum multa socii
                    peterent, Boeoti petierunt impetraveruntque ut, qui suae gentis militassent apud
                    Philippum, sibi restituerentur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>id</reg> a Quinctio facile impetratum, non quia satis dignos eos credebat,
                    sed quia Antiocho rege iam suspecto favor conciliandus nomini Romano apud
                    civitates erat. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>restitutis</reg> iis confestim apparuit quam nulla inita apud Boeotos
                    gratia esset; nam ad Philippum legatos gratias agentes ei pro redditis
                    hominibus, perinde atque ipsis <note place="unspecified" anchored="true"> ipsis
                            <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> ipsis iis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et non Quinctio et Romanis id datum esset, <milestone unit="section"
                        n="8?"/> miserunt et comitiis proximis Boeotarchen ob nullam aliam causam
                    Brachyllem quendam, quam quod praefectus Boeotorum apud regem militantium
                    fuisset, fecerunt praeteritis Zeuxippo et Pisistrato aliisque, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> qui Romanae societatis auctores fuerant. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>id</reg> aegre et in praesentia hi passi et in futurum etiam metum
                    ceperunt: cum ad portas prope sedente exercitu Romano ea fierent, quidnam se
                    futurum esse profectis in Italiam Romanis, <milestone unit="section" n="11?"/>
                    <name>Philippo</name> ex propinquo socios adiuvante et infesto iis, qui partis
                    adversae fuissent? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dum</reg> Romana arma in propinquo haberent, tollere Brachyllem, principem
                    fautorum regis, statuerunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> tempore ad eam rem capto, cum in publico epulatus reverteretur
                    domum temulentus prosequentibus mollibus viris, <milestone unit="section" n="3?"
                    /> qui ioci causa convivio celebri <pb n="p.352"/> interfuerant, ab sex armatis,
                    quorum tres Italici, tres <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> Aetoli erant, circumventus occiditur.
                        <reg>fuga</reg> comitum et quiritatio facta et tumultus per totam urbem
                    discurrentium cum luminibus; percussores proxima porta evaserunt. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>luce</reg> prima contio frequens velut ex ante indicto aut voce praeconis
                    convocata in theatro erat. <reg>palam</reg> ab suo comitatu et obscenis illis
                    viris fremebant interfectum, <milestone unit="section" n="5?"/> animis autem
                    Zeuxippum auctorem destinabant caedis. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>in</reg> praesentia placuit comprehendi eos qui simul fuissent,
                    quaestionemque ex iis haberi. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>qui</reg> dum quaeruntur, Zeuxippus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Zeuxippus <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> Zeuxippus et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> constanti animo avertendi ab se criminis causa in contionem progressus
                    errare ait homines, qui tam atrocem caedem pertinere ad illos semiviros
                    crederent, <milestone unit="section" n="8?"/> multaque in eam partem
                    probabiliter est argumentatus, quibus fidem apud quosdam fecit numquam, si sibi
                    conscius esset, oblaturum se multitudini mentionemve eius caedis nullo
                    lacessente facturum fuisse; <milestone unit="section" n="9"/> alii non dubitare
                    impudenter <note place="unspecified" anchored="true"> impudenter <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: inprudenter <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> obviam crimini eundo suspicionem averti. <reg>torti</reg> post paulo
                    insontes, cum scirent ipsi nihil, opinione omnium pro indicio Zeuxippum et
                    Pisistratum nominaverunt nullo adiecto, cur scire quicquam viderentur,
                    argumento. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Zeuxippus</name> tamen cum Stratonida quodam nocte perfugit Tanagram, suam
                    magis conscientiam quam indicium hominum nullius rei consciorum metuens;
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Pisistratus</name>
                    <pb n="p.354"/> spretis indicibus Thebis mansit. <reg>servus</reg> erat
                    Zeuxippi, <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        558</note> totius internuntius et minister rei, quem indicem Pisistratus
                    timens eo ipso timore <note place="unspecified" anchored="true"> timore <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: timore rem <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ad indicium protraxit. <reg>litteras</reg> ad Zeuxippum mittit ut servum
                    conscium tolleret: <milestone unit="section" n="12"/> non tam idoneum ad
                    celandam rem eum videri sibi quam ad agendam fuerit. <reg>has</reg> qui tulerat
                    litteras iussus Zeuxippo dare quam primum, quia non statim conveniendi eius
                    copia fuit, <milestone unit="section" n="13?"/> illi ipsi servo, quem ex omnibus
                    domino fidissimum credebat, tradit et adicit a Pisistrato de re magno opere
                    pertinente ad Zeuxippum esse. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>conscientia</reg> ictus, cum extemplo traditurum eas affirmasset, aperit
                    perlectisque litteris pavidus Thebas refugit et ad magistratus indicium defert.
                        <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>et</reg> Zeuxippus quidem fuga servi motus Anthedonem, tutiorem exilio
                    locum ratus, concessit; de Pisistrato aliisque quaestiones tormentis habitae et
                    sumptum supplicium est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>efferavit</reg> ea caedes Thebanos Boeotosque omnes ad execrabile odium
                    Romanorum, credentes non sine consilio imperatoris Romani Zeuxippum, principem
                    gentis, id facinus conscisse. <reg>ad</reg> rebellandum neque vires neque ducem
                    habebant; <milestone unit="section" n="2"/> proximum bello quod erat, in
                    latrocinium versi alios in hospitiis, alios vagos per hiberna milites ad varios
                    commeantes usus excipiebant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quidam</reg> in ipsis itineribus ad notas <pb n="p.356"/> latebras ab
                    insidiantibus, pars in deserta per fraudem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> deversoria deducti
                    opprimebantur; <milestone unit="section" n="4"/> postremo non tantum ab odio sed
                    etiam aviditate praedae ea facinora fiebant, quia negotiandi ferme causa
                    argentum in zonis habentes in commeatibus erant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cum</reg> primo pauci, deinde in dies plures desiderarentur, infamis esse
                    Boeotia omnis coepit, et timidius quam in hostico egredi castris miles.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>tum</reg> Quinctius legatos ad quaerendum de latrociniis per civitates
                    mittit. <reg>plurimae</reg> caedes circa Copaidem paludem inventae; ibi ex limo
                    eruta extractaque ex stagno cadavera saxis aut amphoris, ut pondere traherentur
                    in profundum, adnexa; multa facinora Acraephiae et Coroneae facta inveniebantur.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Quinctius</name> primo noxios tradi sibi iussit et pro quingentis
                    militibus—tot enim interempti erant—quingenta talenta Boeotos conferre.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>quorum</reg> neutrum cum fieret, verbis tantum civitates excusarent nihil
                    publico consilio factum esse, missis Athenas et in Achaiam legatis, qui
                    testarentur socios iusto pioque se bello persecuturum Boeotos, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> et cum parte copiarum Ap. Claudio Acraephiam ire
                    iusso ipse cum parte Coroneam circumsidit vastatis prius agris qua ab Elatia duo
                    diversa agmina iere. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>hac</reg> perculsi clade Boeoti, cum omnia terrore ac fuga completa essent,
                    legatos mittunt. <reg>qui</reg> cum in castra non admitterentur <pb n="p.358"/>
                    Achaei Atheniensesque supervenerunt. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>plus</reg> auctoritatis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> Achaei habuerunt deprecantes quia, ni
                    impetrassent pacem Boeotis bellum simul gerere decreverant. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>per</reg> Achaeos et Boeotis copia adeundi adloquendique Romanum facta est
                    iussisque tradere noxios et multae nomine triginta conferre talenta pax data et
                    ab oppugnatione recessum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>paucos</reg> post dies decem legati ab Roma venerunt, quorum ex consilio
                    pax data Philippo in has leges est, <milestone unit="section" n="2?"/> ut omnes
                    Graecorum civitates, quae in Europa quaeque in Asia essent, libertatem ac suas
                    haberent leges; quae earum sub dicione Philippi fuissent, praesidia ex iis
                    Philippus deduceret vacuasque traderet Romanis ante Isthmiorum tempus;
                        <milestone unit="section" n="3"/> deduceret et <note place="unspecified"
                        anchored="true"> deduceret et <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> duceret ut <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ex iis, quae in Asia essent, Euromo Pedasisque et Bargyliis et Iaso et
                    Myrina et Abydo et Thaso et Perintho: <milestone unit="section" n="4"/> eas
                    quoque enim placere liberas esse; de Cianorum libertate Quinctium Prusiae,
                    Bithynorum regi, scribere, quid senatui et decem legatis placuisset; <milestone
                        unit="section" n="5"/> captivos transfugasque reddere Philippum Romanis et
                    naves omnes tectas tradere praeter quinque et regiam unam inhabilis prope
                    magnitudinis, quam sedecim versus remorum agebant; <milestone unit="section"
                        n="6"/> ne plus quinque milia armatorum haberet neve elephantum ullum;
                    bellum extra Macedoniae fines ne iniussu senatus gereret; <milestone
                        unit="section" n="7"/> mille talentum daret populo Romano, <pb n="p.360"/>
                    dimidium praesens, dimidium pensionibus decem annorum. <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Valerius</name> Antias quaternum milium pondo argenti vectigal in decem
                    annos impositum regi tradit; Claudius in annos triginta quaterna milia pondo et
                    ducena, <note place="unspecified" anchored="true"> ducena <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> ducentum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> in praesens <note place="unspecified" anchored="true"> in praesens <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> praesens <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> viginti milia pondo. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>idem</reg> nominatim adiectum scribit, ne cum Eumene Attali filio—novus is
                    tum rex erat—bellum gereret. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>in</reg> haec obsides accepti, inter quos Demetrius Philippi filius.
                        <reg>adicit</reg> Antias Valerius Attalo absenti Aeginam <milestone
                        unit="section" n="11?"/> insulam elephantosque dono datos et Rhodiis
                    Stratoniceam Cariaeque alias urbes quas Philippus tenuisset; Atheniensibus
                    insulas datas Parum, Imbrum, Delum, Scyrum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>omnibus</reg> Graeciae civitatibus hanc pacem approbantibus soli Aetoli
                    decretum decem legatorum clam mussantes carpebant; <milestone unit="section"
                        n="2"/> litteras inanes vana specie libertatis adumbratas esse; cur enim
                    alias Romanis tradi urbes nec nominari eas, alias nominari et sine traditione
                    liberas iuberi esse, <milestone unit="section" n="3?"/> nisi quod, quae in Asia
                    sint, liberentur, longinquitate ipsa tutiores, quae in Graecia sint, ne
                    nominatae quidem intercipiantur, Corinthus et Chalcis et Oreus cum Eretria et
                    Demetriade? <reg>nec</reg> tota ex vano criminatio erat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>dubitabatur</reg> enim de Corintho et Chalcide et Demetriade, quia in
                    senatus consulto, quo missi decem legati ab urbe erant, ceterae Graeciae atque
                    Asiae urbes haud dubie liberabantur, <milestone unit="section" n="5?"/> de iis
                    tribus urbibus legati, quod <pb n="p.362"/> tempora rei publicae postulassent,
                    id e re publica <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        558</note> fideque sua facere ac statuere iussi erant. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Antiochus</name> rex erat, quem transgressurum in Europam, cum primum ei
                    vires suae satis placuissent, non dubitabant; ei tam opportunas ad occupandum
                    patere urbes nolebant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ab</reg> Elatia profectus Quinctius Anticyram cum decem legatis, inde
                    Corinthum traiecit. <reg>ibi</reg> consilia de libertate Graeciae dies prope
                    totos in concilio decem legatorum agitabantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>identidem</reg> Quinctius liberandam omnem Graeciam, si Aetolorum linguas
                    retundere, si veram caritatem ac maiestatem apud omnes nominis Romani vellent
                    esse, <milestone unit="section" n="9?"/> si fidem facere ad liberandam Graeciam
                    non ad transferendum a Philippo ad se imperium sese mare traiecisse. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>nihil</reg> contra ea de libertate urbium alii dicebant; ceterum ipsis
                    tutius esse manere paulisper sub tutela praesidii Romani quam pro Philippo
                    Antiochum dominum accipere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>postremo</reg> ita decretum est: Corinthus redderetur Achaeis, ut in
                    Acrocorintho tamen praesidium esset; Chalcidem ac Demetriadem retineri <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> cura de Antiocho decessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Isthmiorum</name> statum ludicrum aderat, semper quidem et alias frequens
                    cum propter spectaculi studium insitum genti, quo certamina omnis generis artium
                    viriumque et pernicitatis visuntur, <milestone unit="section" n="2?"/> tum quia
                        <pb n="p.364"/> propter opportunitatem loci, per duo diversa maria <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> omnium
                    rerum usus ministrantis humano generi, concilium Asiae Graeciaeque is mercatus
                    erat; <milestone unit="section" n="3"/> tum vero non ad solitos modo usus
                    undique convenerant, sed expectatione erecti, qui deinde status futurus
                    Graeciae, quae sua fortuna esset; alii alia non taciti solum opinabantur, sed
                    sermonibus etiam ferebant Romanos facturos; vix cuiquam persuadebatur Graecia
                    omni cessuros. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ad</reg> spectaculum consederant, et praeco cum tubicine, ut mos est, in
                    mediam aream, unde sollemni carmine ludicrum indici solet, processit et tuba
                    silentio facto ita pronuntiat: <milestone unit="section" n="5"/>
                    <quote>
                        <reg>senatus</reg> Romanus et T. Quinctius imperator Philippo rege
                        Macedonibusque devictis liberos, immunes, suis legibus esse iubet
                        Corinthios, Phocenses, Locrensesque omnes et insulam Euboeam et Magnetas,
                        Thessalos, Perrhaebos, Achaeos Phthiotas. </quote>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>percensuerat</reg> omnes gentes quae sub dicione Philippi regis fuerant.
                        <reg>audita</reg> voce praeconis maius gaudium fuit quam quod universum
                    homines acciperent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>vix</reg> satis credere se quisque audisse, et alii alios intueri mirabundi
                    velut ad somni vanam speciem; quod ad quemque pertinebat, suarum aurium fidei
                    minimum credentes, proximos interrogabant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>revocatus</reg> praeco, cum unusquisque non audire modo sed videre
                    libertatis suae nuntium averet, iterum pronuntiavit eadem. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> ab certo iam <pb n="p.366"/> gaudio tantus cum clamore plausus
                    est ortus totiensque <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 558</note> repetitus, ut facile appareret nihil omnium bonorum
                    multitudini gratius quam libertatem esse. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ludicrum</reg> deinde ita raptim peractum est, ut nullius nec animi nec
                    oculi spectaculo intenti essent; adeo unum gaudium praeoccupaverat omnium
                    aliarum sensum voluptatium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>ludis</reg> vero dimissis cursu prope omnes tendere ad imperatorem Romanum,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> ut ruente turba in unum adire, contingere
                    dextram cupientium, coronas lemniscosque iacientium haud procul periculo fuerit.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>sed</reg> erat trium ferme et triginta annorum, et cum robur iuventae tum
                    gaudium ex tam insigni gloriae fructu vires suppeditabat. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>nec</reg> praesens tantummodo effusa est laetitia, sed per multos dies
                    gratis et cogitationibus et sermonibus renovata: <milestone unit="section" n="5"
                    /> esse aliquam in terris gentem quae sua inpensa, suo labore ac <milestone
                        unit="section" n="6?"/> periculo bella gerat pro libertate aliorum nec hoc
                    finitimis aut propinquae vicinitatis hominibus aut terris continentibus iunctis
                    praestet, <milestone unit="section" n="7?"/> sed maria traiciat, ne quod toto
                    orbe terrarum iniustum imperium sit, ubique ius, fas, lex potentissima sint.
                        <reg>una</reg> voce praeconis liberatas omnis Graeciae atque Asiae urbes;
                        <milestone unit="section" n="8"/> hoc spe concipere audacis animi fuisse, ad
                    effectum adducere et virtutis et fortunae ingentis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>secundum</reg> Isthmia Quinctius et decem legati legationes regum
                    gentiumque audivere. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>primi</reg> omnium regis Antiochi vocati legati sunt. <reg>iis</reg> eadem
                        <pb n="p.368"/> fere quae Romae egerant verba sine fide rerum iactantibus
                        <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note>
                    nihil iam perplexe, <milestone unit="section" n="3?"/> ut ante, cum dubiae res
                    incolumi Philippo erant, sed aperte denuntiatum, ut excederet Asiae urbibus,
                    quae Philippi aut Ptolomaei regum fuissent, abstineret liberis civitatibus, neu
                    quam <note place="unspecified" anchored="true"> neu quam <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> ne umquam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> lacesseret armis: et in pace et in libertate esse debere omnes ubique
                    Graecas urbes. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ante</reg> omnia denuntiatum ne in Europam aut ipse transiret aut copias
                    traiceret. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>dimissis</reg> regis legatis conventus civitatum gentiumque est haberi
                    coeptus; eoque maturius peragebatur, quod decreta decem legatorum in civitates
                        <note place="unspecified" anchored="true"> in civitates <hi rend="italics">
                            <reg>cr</reg> évier: </hi> ciuitates <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> nominatim pronuntiabantur. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Orestis</name> — Macedonum ea gens est—quod primi ab rege defecissent,
                    suae leges redditae. <reg>magnetes</reg> et Perrhaebi et Dolopes liberi quoque
                    pronuntiati. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Thessalorum</name> genti praeter libertatem concessam Achaei Phthiotae
                    dati, Thebis Phthioticis et Pharsalo excepta. <name>Aetolos</name> de Pharsalo
                    et Leucade postulantes ut ex foedere sibi restituerentur ad senatum reiecerunt.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Phocenses</name> Locrensesque, sicut ante fuerant, adiecta decreti
                    auctoritate iis contribuerunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Corinthus</name> et Triphylia et Heraea—Peloponnesi et ipsa urbs
                    est—reddita Achaeis. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Oreum</name> et Eretriam decem legati Eumeni regi, Attali filio, dabant
                    dissentiente Quinctio; ea una res in arbitrium senatus reiecta est; senatus
                    libertatem his civitatibus dedit Carysto adiecta. <pb n="p.370"/>
                    <reg>pleurato</reg> Lychnidus et Parthini dati; <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Illyriorum</name>
                    <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note>
                    utraque gens sub dicione Philippi fuerant. <name>Amynandrum</name> tenere
                    iusserunt castella quae per belli tempus Philippo capta ademisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>dimisso</reg> conventu decem legati, partiti munia inter se, ad liberandas
                    suae quisque regionis civitates discesserunt, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    P. Lentulus Bargylias, L. Stertinius Hephaestiam et Thasum et Thraeciae urbes,
                    P. Villius et L. Terentius ad regem Antiochum, Cn. Cornelius ad Philippum.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>qui</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> qui <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> cui <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> de minoribus rebus editis mandatis percunctatus, si consilium non utile
                    solum sed etiam salutare admittere auribus posset, <milestone unit="section"
                        n="4?"/> cum rex gratias quoque se acturum diceret, si quid quod in rem suam
                    esset expromeret, <milestone unit="section" n="5?"/> magno opere ei suasit,
                    quoniam pacem impetrasset, ad societatem amicitiamque petendam mitteret Romam
                    legatos, <milestone unit="section" n="6?"/> ne, si quid Antiochus moveret,
                    expectasse et temporum opportunitates captasse ad rebellandum videri posset.
                        <reg>ad</reg> Tempe Thessalica Philippus est conventus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>qui</reg> cum se missurum extemplo legatos respondisset, Cornelius
                    Thermopylas, <milestone unit="section" n="8?"/> ubi frequens Graeciae statis
                    diebus esse solet conventus—Pylaicum <note place="unspecified" anchored="true">
                        conventus—Pylaicum <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: Pylai conuentus <hi rend="italics">B:</hi> conventus, Phylaicum
                            <hi rend="italics"> ed. <name>Moguntina</name>
                        </hi> 1518. </note> appellant— venit; <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Aetolos</name> praecipue monuit constanter et fideliter in amicitia populi
                    Romani permanerent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Aetolorum</name> principes alii leniter questi sunt quod non idem erga
                    suam gentem Romanorum animus esset post victoriam qui in bello fuisset,
                        <milestone unit="section" n="11?"/> alii ferocius incusarunt <pb n="p.372"/>
                    <choice>
                        <corr>exprobraruntque</corr>
                        <sic>exprobraruntqne</sic>
                    </choice> non modo vinci sine Aetolis Philippum, <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> sed ne transire quidem
                    in Graeciam Romanos potuisse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>adversus</reg> ea respondere, ne in altercationem excederet res, cum
                    supersedisset Romanus, omnia eos aequa impetraturos si Romam misissent dixit.
                        <reg>itaque</reg> ex auctoritate eius decreti legati sunt. <reg>hunc</reg>
                    finem bellum cum Philippo habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> haec in Graecia Macedoniaque et Asia gererentur, Etruriam
                    infestam prope coniuratio servorum fecit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ad</reg> quaerendam opprimendamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> M'. Acilius Glabrio praetor, cui inter cives peregrinosque iurisdictio
                    obtigerat, cum una ex duabus legione urbana est missus, alios . . . , <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics"> lacunam indic. <name>Madvig</name> . </hi>
                    </note> alios iam <note place="unspecified" anchored="true"> alios iam <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> iam <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> congregatos pugnando vicit; ex his multi occisi, multi capti; <milestone
                        unit="section" n="3"/> alios verberatos crucibus adfixit, qui principes
                    coniurationis fuerant, alios dominis restituit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>consules</reg> in provincias profecti sunt. <reg>marcellum</reg> Boiorum
                    ingressum fines fatigato per diem totum milite via facienda castra in tumulo
                    quodam ponentem Corolamus quidam, regulus Boiorum, cum magna manu adortus ad
                    tria milia hominum occidit; <milestone unit="section" n="5"/> et illustres viri
                    aliquot in illo tumultuario proelio ceciderunt, inter quos praefecti socium T.
                    Sempronius Gracchus et M. Iunius Silanus et tribuni militum de legione secunda
                    M. Ogulnius et P. Claudius. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Castra</name> tamen ab Romanis impigre permunita retentaque, cum hostes
                    prospera pugna elati nequiquam oppugnassent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>stativis</reg> deinde iisdem per dies aliquot sese <pb n="p.374"/> tenuit,
                    dum et saucios curaret et a tanto <note place="unspecified" anchored="true"> a
                        tanto <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> tanto <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> terrore <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        558</note> animos militum reficeret. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Boi</name> , ut est gens minime ad morae taedium ferendum patiens, in
                    castella sua vicosque passim dilapsi sunt. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Marcellus</name> Pado confestim traiecto in agrum Comensem, ubi Insubres
                    Comensibus ad arma excitis castra habebant, legiones ducit. <name>Galli</name> ,
                    feroces Boiorum ante dies paucos pugna, in ipso itinere proelium committunt; et
                    primo adeo acriter invaserunt ut antesignanos impulerint. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>quod</reg> ubi Marcellus animadvertit, veritus ne moti semel pellerentur,
                    cohortem Marsorum cum opposuisset, equitum Latinorum omnes turmas in hostem
                    emisit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>quorum</reg> cum primus secundusque impetus rettudisset inferentem se
                    ferociter hostem, confirmata et reliqua acies Romana restitit primo, deinde
                    signa acriter intulit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nec</reg> ultra sustinuere certamen Galli quin terga verterent atque effuse
                    fugerent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>in</reg> eo proelio supra quadraginta milia hominum caesa Valerius Antias
                    scribit, octoginta <note place="unspecified" anchored="true"> octoginta <hi
                            rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> octingenta <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> septem signa militaria capta et carpenta septingenta triginta duo et
                    aureos torques multos, ex quibus unum magni ponderis Claudius in Capitolio Iovi
                    donum in aede positum scribit. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <name>Castra</name> eo die Gallorum expugnata direptaque, et Comum oppidum post
                    dies paucos captum. <reg>castella</reg> inde duodetriginta ad consulem
                    defecerunt. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>id</reg> quoque inter scriptores ambigitur, utrum in Boios prius an
                    Insubres consul exercitum duxerit adversamque prospera pugna oblitteraverit, an
                    victoria ad Comum parta deformata clade in Bois accepta sit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> haec tam varia fortuna gesta L. <pb n="p.376"/> Furius Purpurio
                    alter consul per tribum Sapiniam in <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> Boios venit. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>iam</reg> castro Mutilo appropinquabat cum, veritus ne intercluderetur
                    simul a Bois Liguribusque, exercitum eadem via qua adduxerat reduxit et magno
                    circuitu per aperta eoque tuta loca ad collegam pervenit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>inde</reg> iunctis exercitibus primum Boiorum agrum usque ad Felsinam
                    oppidum populantes peragraverunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ea</reg> urbs ceteraque circa castella et Boi fere omnes praeter
                    iuventutem, quae praedandi causa in armis erat—tunc in devias silvas
                    recesserat—in deditionem venerunt. <reg>in</reg> Ligures inde traductus
                    exercitus. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Boi</name> neglegentius coactum agmen Romano, rum, quia ipsi procul abesse
                    viderentur, improviso aggressuros se rati per occultos saltus secuti sunt.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quos</reg> non adepti, Pado repente navibus traiecto Laevos Libuosque cum
                    pervastassent, redeuntes inde per Ligurum extremos fines cum agresti praeda in
                    agmen incidunt Romanum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>proelium</reg> celerius acriusque commissum quam si tempore locoque ad
                    certamen destinato praeparatis animis concurrissent. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>ibi</reg> , quantam vim ad stimulandos animos ira haberet, apparuit; nam
                    ita caedis magis quam victoriae avidi pugnarunt Romani, ut vix nuntium cladis
                    hosti relinquerent. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ob</reg> has res gestas consulum litteris Romam adlatis supplicatio in
                    triduum decreta est. <reg>brevi</reg> post Marcellus consul Romam venit,
                    triumphusque ei magno <pb n="p.378"/> consensu patrum est decretus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>triumphavit</reg> in magistratu <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> de Insubribus Comensibusque; Boiorum
                    triumphi spem collegae reliquit, quia ipsi proprie adversa pugna in ea gente
                    evenerat, cum collega secunda. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>multa</reg> spolia hostium captivis carpentis travecta, multa militaria
                    signa; aeris lata trecenta viginti milia, argenti bigati ducenta triginta
                    quattuor milia. <reg>in</reg> pedites singulos dati octogeni aeris, <milestone
                        unit="section" n="12?"/> triplex equiti centurionique. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>eodem</reg> anno Antiochus rex, cum hibernasset Ephesi, omnes Asiae
                    civitates in antiquam imperii formulam redigere est conatus. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> ceteras quidem, aut quia locis planis positae erant aut quia parum
                    moenibus armisque ac iuventuti fidebant, haud difficulter videbat iugum
                    accepturas; <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Zmyrna</name> et Lampsacus libertatem usurpabant, periculumque erat ne, si
                    concessum iis foret quod intenderent, Zmyrnam in Aeolide Ioniaque, Lampsacum in
                    Hellesponto aliae <note place="unspecified" anchored="true"> aliae <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: aliquae <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> urbes sequerentur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>igitur</reg> et ipse ab Epheso ad Zmyrnam obsidendam misit et quae Abydi
                    copiae erant praesidio tantum modico relicto duci ad Lampsacum oppugnandam
                    iussit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nec</reg> vi tantum terrebat, sed per legatos leniter adloquendo
                    castigandoque temeritatem ac pertinaciam spem conabatur facere, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> brevi quod peterent habituros, sed cum satis et
                    ipsis et omnibus aliis appareret, ab rege <pb n="p.380"/> impetratam eos
                    libertatem, non per occasionem raptam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> habere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>adversus</reg> quae respondebatur, nihil neque mirari neque suscensere
                    Antiochum debere, si spem libertatis differri non satis aequo animo paterentur.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ipse</reg> initio veris navibus ab Epheso profectus Hellespontum petit,
                    terrestres copias traici ab Abydo Chersonesum iussit. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>cum</reg> ad Madytum, Chersonesi urbem, terrestri navalem exercitum
                    iunxisset, quia clauserant portas, circumdedit moenia armatis; et iam opera
                    admoventi deditio facta est. <reg>idem</reg> metus Sestum incolentes aliasque
                    Chersonesi urbes in deditionem dedit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <name>Lysimachiam</name> inde omnibus simul navalibus terrestribusque copiis
                    venit. <reg>quam</reg> cum desertam <milestone unit="section" n="11?"/> ac
                    stratam prope omnem ruinis invenisset—ceperant autem direptamque incenderant
                    Thraces paucis ante annis—cupido eum restituendi nobilem urbem et loco sitam
                    opportuno cepit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>itaque</reg> omnia simul est aggressus et tecta murosque restituere et
                    partim redimere servientes Lysimachenses, partim fuga sparsos per Hellespontum
                    Chersonesumque conquirere et contrahere, <milestone unit="section" n="13?"/>
                    partim novos colonos spe commodorum proposita adscribere et omni modo
                    frequentare; <milestone unit="section" n="14"/> simul, ut Thracum summoveretur
                    metus, ipse parte dimidia terrestrium copiarum ad depopulanda proxima Thraciae
                    est profectus, partem navalesque omnes socios reliquit in operibus reficiendae
                    urbis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>sub</reg> hoc tempore et L. Cornelius, missus ab senatu ad dirimenda inter
                    Antiochum <pb n="p.382"/> Ptolomaeumque reges certamina, <milestone
                        unit="section" n="2?"/>
                    <reg>selymbriae</reg> substitit, et decem <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> legatorum P. Lentulus
                    a Bargyliis, P. Villius et L. Terentius ab Thaso Lysimachiam petierunt.
                        <reg>eodem</reg> et ab Selymbria L. Cornelius et ex Thracia paucos post
                    diebus Antiochus convenerunt. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>primus</reg> congressus cum legatis et deinceps invitatio benigna et
                    hospitalis fuit; ut de mandatis statuque praesenti Asiae agi coeptum est, animi
                    exasperati sunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romani</name> omnia acta eius, ex quo tempore ab Syria classem solvisset,
                    displicere senatui non dissimulabant restituique et Ptolomaeo omnes civitates
                    quae dicionis eius fuissent aequum censebant; <milestone unit="section" n="5"/>
                    nam quod ad eas civitates attineret quas a Philippo possessas Antiochus per
                    occasionem, averso Philippo in Romanum bellum, intercepisset, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> id vero ferendum non esse, Romanos per tot annos
                    terra marique tanta pericula ac labores exhausisse, Antiochum belli praemia
                    habere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>sed</reg> ut in Asiam adventus eius dissimulari ab Romanis tamquam nihil ad
                    eos pertinens potuerit, quid? <reg>quod</reg> iam etiam in Europam omnibus
                    navalibus terrestribusque copiis transient, quantum a bello aperte Romanis
                    indicto abesse? <reg>illum</reg> quidem, etiam si in Italiam traiciat,
                    negaturum; Romanos autem non expectaturos, ut id posset facere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>adversus</reg> ea Antiochus mirari se dixit Romanos tam diligenter
                    inquirere quid regi Antiocho faciendum aut quousque terra marique progrediendum
                    fuerit, <pb n="p.384"/> ipsos non cogitare Asiam nihil ad se pertinere,
                        <milestone unit="section" n="2?"/> nec <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> magis illis
                    inquirendum esse quid Antiochus in Asia, quam Antiocho quid in Italia populus
                    Romanus faciat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quod</reg> ad Ptolomaeum attineat, cui ademptas civitates querantur, sibi
                    cum Ptolomaeo et amicitiam esse, et id agere ut brevi etiam adfinitas iungatur.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ne</reg> ex <note place="unspecified" anchored="true"> ne ex <hi
                            rend="italics">
                            <reg>bekker</reg> : </hi> nec ex <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Philippi quidem adversa fortuna spolia ulla se petisse aut adversus
                    Romanos in Europam traiecisse; sed qua Lysimachi quondam regnum fuerit, quo
                    victo omnia quae illius fuissent iure belli Seleuci facta sint, existimare suae
                    dicionis esse. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>occupatis</reg> maioribus suis rerum aliarum cura primo quaedam ex iis
                    Ptolomaeum, inde et Philippum usurpanda aliena <note place="unspecified"
                        anchored="true"> usurpanda aliena <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> usurpandae alienae <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> possessionis causa tenuisse. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Chersonesus</name> quidem et proxima Thraciae quae circa Lysimachiam sint
                    quem dubitare quin Lysimachi fuerint? <reg>ad</reg> ea recipienda in antiquum
                    ius venisse et Lysimachiam deletam Thracum <pb n="p.386"/> impetu de integro
                    condere, ut Seleucus filius eam <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> sedem regni habeat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>his</reg> disceptationibus per dies aliquot habitis rumor sine ullo satis
                    certo auctore allatus de morte Ptolomaei regis, ut nullus exitus imponeretur
                    sermonibus effecit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> et dissimulabat pars utraque se audisse, et L. Cornelius, cui
                    legatio ad duos reges, Antiochum Ptolomaeumque, mandata erat, spatium modici
                    temporis ad conveniendum Ptolomaeum petebat, <milestone unit="section" n="3?"/>
                    ut, priusquam moveretur aliquid in nova possessione regni, praeveniret in
                    Aegyptum, et Antiochus suam fore Aegyptum, si tum occupasset, censebat.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>itaque</reg> dimissis Romanis relictoque Seleuco filio cum <milestone
                        unit="section" n="5?"/> terrestribus copiis ad restituendam ut instituerat
                    Lysimachiam, ipse omni classe navigat Ephesum, legatis ad Quinctium missis, qui
                    ad fidem faciendam nihil novaturum regem de societate agerent. <reg>oram</reg>
                    Asiae legens pervenit in Lyciam, Patarisque cognito vivere Ptolomaeum navigandi
                    quidem in Aegyptum omissum consilium est; <milestone unit="section" n="6"/>
                    <name>Cyprum</name> nihilo minus petens, cum Chelidoniarum promunturium
                    superasset, paulisper seditione remigum est retentus in Pamphylia circa
                    Eurymedontem amnem. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>inde</reg> profectum eum ad capita quae vocant Sari fluminis foeda
                    tempestas adorta prope cum omni classe demersit. <reg>multae</reg> fractae,
                    multae eiectae naves, multae ita haustae maria ut nemo in <choice>
                        <corr>terram</corr>
                        <sic>terrain</sic>
                    </choice> enaverit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Magna</name> vis hominum ibi interiit, non remigum modo militumque ignotae
                    turbae <pb n="p.388"/> sed etiam insignium regis amicorum. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>collectis</reg> reliquiis <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 558</note> naufragii, cum res non in eo essent ut
                    Cyprum temptaret, minus opulento agmine quam profectus erat, Seleuciam rediit.
                        <reg>ibi</reg> subduci navibus iussis— iam enim et hiems instabat—ipse in
                    hiberna Antiochiam concessit. <reg>in</reg> hoc statu regum erant res. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Romae</name> eo primum anno tresviri epulones facti C. Licinius Lucullus
                    tribunus plebis, qui legem de creandis iis tulerat, et P. Manlius et P. Porcius
                    Laeca. <reg>iis</reg> triumviris item ut pontificibus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> pontificibus <hi rend="italics">
                            <reg>pighius</reg> : </hi> pontifici <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> lege datum est togae praetextae habendae ius. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>sed</reg> magnum certamen cum omnibus sacerdotibus eo anno fuit
                    quaestoribus urbanis, Q. Fabio Labeoni et L. Aurelio. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>pecunia</reg> opus erat quod ultimam pensionem pecuniae in bellum collatae
                    persolvi placuerat privatis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quaestores</reg> ab auguribus pontificibusque quod stipendium per bellum
                    non contulissent petebant. <reg>ab</reg> sacerdotibus tribuni plebis nequiquam
                    appellati, omniumque annorum per quos non dederant exactum est. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> anno duo mortui pontifices, novique in eorum locum suffecti, M.
                    Marcellus consul in locum C. Semproni Tuditani, qui praetor in Hispania <pb
                        n="p.390"/> decesserat, et L. Valerius Flaccus in locum M. Corneli <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 558</note> Cethegi.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> Q. Fabius Maximus augur mortuus est admodum adulescens, priusquam
                    ullum magistratum caperet; nec eo anno augur in eius locum est suffectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>comitia</reg> inde consularia habita a M. Marcello consule.
                        <reg>creati</reg> consules L. Valerius Flaccus et M. Porcius Cato.
                        <reg>praetores</reg> inde facti Cn. Manlius Volso, Ap. Claudius Nero, P.
                    Porcius Laeca, C. Fabricius Luscinus, C. Atinius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Luscinus, C. Atinius Labeo <hi rend="italics"> ed.
                                <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1535: Labeo <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> Labeo, P. Manlius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>eo</reg> anno aediles curules, M. Fulvius Nobilior et C. Flaminius, tritici
                    deciens centena milia binis aeris populo discripserunt. <reg>id</reg> C. Flamini
                    honoris causa ipsius patrisque advexerant Siculi Romam; Flaminius gratiam eius
                    communicaverat cum collega. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ludi</reg> Romani et apparati magnifice sunt et ter toti instaurati.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>aediles</reg> plebis, Cn. Domitius Ahenobarbus et C. Scribonius Curio,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> Curio <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> curio maximus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> multos pecuarios ad populi iudicium adduxerunt; tres ex his condemnati
                    sunt; ex eorum multaticia pecunia aedem in insula Fauni fecerunt. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>ludi</reg> plebei per biduum instaurati, et epulum fuit ludorum causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Valerius Flaccus et M. Porcius Cato <note
                        type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> consules
                    idibus Martiis, quo die magistratum inierunt, de provinciis cum ad senatum
                    rettulissent, patres censuerunt, <milestone unit="section" n="2?"/> quoniam in
                    Hispania tantum glisceret bellum ut iam consulari et duce et exercitu opus
                    esset, placere consules Hispaniam citeriorem <pb n="p.392"/> Italiamque
                    provincias aut comparare inter se aut sortiri; <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> utri Hispania provincia evenisset, eum duas
                    legiones et quindecim milia socium Latini nominis et octingentos equites secum
                    portare et naves longas viginti ducere; <milestone unit="section" n="4"/> alter
                    consul duas scriberet legiones; iis Galliam obtineri provinciam satis esse
                    fractis proximo anno Insubrum Boiorumque animis. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Cato</name> Hispaniam, Valerius Italiam est sortitus. <reg>praetores</reg>
                    deinde provincias sortiti, C. Fabricius Luscinus urbanam, C. Atinius Labeo
                    peregrinam, Cn. Manlius Volso Siciliam, Ap. Claudius Nero Hispaniam ulteriorem,
                    P. Porcius Laeca Pisas, ut ab tergo Liguribus esset; P. Manlius in Hispaniam
                    citeriorem adiutor consuli datus. <milestone unit="section" n="6"/> T. Quinctio
                    suspectis non solum Antiocho et Aetolis, sed iam etiam Nabide, Lacedaemoniorum
                    tyranno, prorogatum in annum imperium est, duas legiones ut haberet.
                        <reg>in</reg> eas si quid supplementi opus esset, consules scribere et
                    mittere in Macedoniam iussi. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Ap</name> . Claudio praeter legionem quam Q. Fabius habuerat, duo milia
                    peditum et <note place="unspecified" anchored="true"> peditum et <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: et <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> ducentos equites novos ut scriberet permissum. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>par</reg> numerus peditum equitumque novorum et P. Manlio in citeriorem
                    Hispaniam decretus et legio eadem quae fuerat sub Q. Minucio praetore data.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>et</reg> P. Porcio Laecae ad Etruriam circa Pisas decem milia peditum et
                    quingenti equites ex Gallico exercitu decreti. <reg>in</reg> Sardinia prorogatum
                    imperium Ti. Sempronio Longo. </p>
                <pb n="p.394"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>provinciis</reg> ita distributis consules, priusquam <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ab urbe
                    proficiscerentur, ver sacrum ex decreto pontificum iussi <note
                        place="unspecified" anchored="true"> iussi <hi rend="italics">
                            <reg>baumgarten</reg> -Crusius: </hi> iussit <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> facere, <milestone unit="section" n="2?"/> quod A. Cornelius Mammula
                    praetor voverat de senatus sententia populique iussu Cn. Servilio C. Flaminio
                    consulibus. <reg>annis</reg> post uno et viginti factum est quam votum.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>per</reg> eosdem dies C. Claudius Appi filius Pulcher augur in Q. Fabi
                    Maximi locum, qui priore anno mortuus erat, lectus inauguratusque est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>mirantibus</reg> iam vulgo hominibus quod Hispania movisset bellum neglegi,
                    litterae a Q. Minucio adlatae sunt se ad Turdam oppidum cum Budare et Baesadine,
                    imperatoribus Hispanis, signis collatis prospere pugnasse; duodecim milia
                    hostium caesa, Budarem imperatorem captum, ceteros fusos fugatosque. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>his</reg> litteris lectis minus terroris ab Hispanis erat, unde ingens
                    bellum expectatum fuerat; omnes curae, utique post adventum decem legatorum, in
                    Antiochum regem conversae. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>hi</reg> expositis prius quae cum Philippo acta essent et quibus legibus
                    data pax, non minorem belli molem instare ab Antiocho docuerunt: <milestone
                        unit="section" n="7"/> ingenti classe, egregio terrestri exercitu in Europam
                    eum traiecisse et nisi avertisset vana spes, ex vaniore rumore orta, Aegypti
                    invadendae, mox bello Graeciam arsuram fuisse; neque enim ne Aetolos quidem
                    quieturos, cum ingenio inquietam tum iratam Romanis <pb n="p.396"/> gentem.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haerere</reg> et aliud in visceribus Graeciae <note type="margin"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 559</note> ingens malum, Nabim,
                    nunc Lacedaemoniorum, mox, si liceat, universae Graeciae futurum tyrannum,
                    avaritia et crudelitate omnes fama celebratos tyrannos aequantem; <milestone
                        unit="section" n="9"/> cui si Argos velut arcem Peloponneso impositam tenere
                    liceat, deportatis in Italiam Romanis exercitibus nequiquam liberatam a Philippo
                    Graeciam fore, pro rege si nihil aliud longinquo, vicinum tyrannum dominum
                    habituram. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>haec</reg> cum ab tam gravibus auctoribus, qui omnia per se ipsos explorata
                    adferrent, audirentur, maior res, <milestone unit="section" n="2?"/> quod ad
                    Antiochum attineret, maturanda magis, quoniam rex quacumque de causa in Syriam
                    concessisset, de tyranno consultatio visa est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> diu disceptatum esset, utrum satis iam causae videretur, cur
                    decerneretur bellum, an permitterent T. Quinctio, quod ad Nabim Lacedaemonium
                    attineret, faceret, quod e re publica censeret esse, permiserunt, eam rem esse
                    rati, <milestone unit="section" n="4?"/> quae maturata dilatave non ita magni
                    momenti ad summam rem publicam esset; <milestone unit="section" n="5"/> magis id
                    animadvertendum esse, quid Hannibal et Carthaginienses, si cum Antiocho bellum
                    motum foret, acturi essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>adversae</reg> Hannibali factionis homines principibus Romanis, hospitibus
                        <note place="unspecified" anchored="true"> hospitibus <hi rend="italics">
                            <reg>jacobs</reg> : </hi> hostibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quisque suis, identidem scribebant nuntios litterasque ab Hannibale ad
                    Antiochum missas, et ab rege ad eum clam legatos venisse; <milestone
                        unit="section" n="7"/> ut <pb n="p.398"/> feras quasdam nulla mitescere
                    arte, sic immitem et <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 559</note> implacabilem eius viri animum esse; marcescere oti situ
                    queri civitatem et inertia sopiri nec sine armorum sonitu excitari posse.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>haec</reg> probabilia memoria prioris belli per unum illum non magis gesti
                    quam moti faciebat. <reg>irritaverat</reg> etiam recenti facto multorum
                    potentium animos. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>iudicum</reg> ordo Carthagine ea tempestate dominabatur, eo maxime quod
                    iidem perpetui iudices erant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>res</reg> fama vitaque omnium in illorum potestate erat. <reg>qui</reg>
                    unum eius ordinis offendisset, omnes adversos habebat, nec accusator apud
                    infensos iudices deerat. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>horum</reg> in tam impotenti regno—neque enim civiliter nimiis opibus
                    utebantur—praetor factus Hannibal vocari ad se quaestorem iussit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>quaestor</reg> id pro nihilo habuit; nam et adversae factionis erat et,
                    quia ex quaestura in iudices, potentissimum ordinem, referebatur, iam pro
                    futuris mox opibus animos gerebat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>enimvero</reg> indignum id ratus Hannibal viatorem ad prendendum quaestorem
                    misit subductumque in contionem non ipsum magis quam ordinem iudicum, prae
                    quorum superbia atque opibus nec leges quicquam essent nec magistratus,
                    accusavit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> ut secundis auribus accipi orationem animadvertit et infimorum
                    quoque libertati gravem esse superbiam eorum, <milestone unit="section" n="7?"/>
                    legem extemplo promulgavit pertulitque, ut <pb n="p.400"/> in singulos annos
                    iudices legerentur, neu <note place="unspecified" anchored="true"> neu <hi
                            rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> ne <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> quis biennium <note type="margin" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 559</note> continuum iudex esset. <reg>ceterum</reg> quantam eo
                    facto ad plebem inierat gratiam, tantum magnae partis principum offenderat
                    animos. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>adiecit</reg> et aliud, quo bono publico sibi proprias simultates
                    irritavit. <reg>vectigalia</reg> publica partim neglegentia dilabebantur, partim
                    praedae ac divisui et principum quibusdam et magistratibus erant, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> et pecunia quae in stipendium Romanis suo quoque
                    anno penderetur, deerat, tributumque grave privatis imminere videbatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <name>Hannibal</name> postquam vectigalia quanta terrestria maritimaque essent
                    et in quas res erogarentur animadvertit, et quid eorum ordinarii rei publicae
                    usus consumerent, quantum peculatus averteret, omnibus residuis pecuniis
                    exactis, <milestone unit="section" n="2?"/> tributo privatis remisso satis
                    locupletem rem publicam fore ad vectigal praestandum Romanis pronuntiavit in
                    contione et praestitit promissum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tum</reg> vero ii, quos paverat per aliquot annos publicus peculatus, velut
                    bonis ereptis, non furtorum manubiis <note place="unspecified" anchored="true">
                        manubiis <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> manibus <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> extortis infensi et irati Romanos in Hannibalem, et ipsos causam odii
                    quaerentes, instigabant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>ita</reg> diu repugnante P. Scipione Africano, qui parum ex dignitate
                    populi Romani esse ducebat subscribere <milestone unit="section" n="5?"/> odiis
                    accusatorum Hannibalis et factionibus Carthaginiensium inserere publicam
                    auctoritatem nec satis <pb n="p.402"/> habere bello vicisse Hannibalem, nisi
                    velut accusatores <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> calumniam in eum iurarent ac nomen deferrent, <milestone
                        unit="section" n="6?"/> tandem pervicerunt ut legati Carthaginem
                    mitterentur, qui ad senatum eorum arguerent Hannibalem cum Antiocho rege
                    consilia belli faciendi inire. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>legati</reg> tres missi, Cn. Servilius, M. Claudius Marcellus, Q. Terentius
                    Culleo. <reg>qui</reg> cum Carthaginem venissent, ex consilio inimicorum
                    Hannibalis quaerentibus causam adventus dici iusserunt, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> venisse se ad controversias quae cum Masinissa rege
                    Numidarum Carthaginiensibus essent dirimendas. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>id</reg> creditum vulgo; unum Hannibalem se peti ab Romanis non fallebat et
                    ita pacem Carthaginiensibus datam esse ut inexpiabile bellum adversus se unum
                    maneret. <reg>itaque</reg> cedere tempori et fortunae statuit; <milestone
                        unit="section" n="10"/> et praeparatis iam ante omnibus ad fugam, obversatus
                    eo die in foro avertendae suspicionis causa, primis tenebris vestitu forensi ad
                    portam cum duobus comitibus ignaris consilii est egressus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>cum</reg> equi quo in loco iusserat praesto fuissent, nocte Byzacium—ita
                    regionem quandam agri vocant—transgressus, postero die ad mare inter Acyllam et
                    Thapsum ad suam turrem pervenit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ibi</reg> eum parata instructaque remigio excepit navis. <reg>ita</reg>
                    Africa Hannibal excessit, saepius patriae quam suum eventum miseratus.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eodem</reg> die in Cercinam insulam traiecit. <reg>ubi</reg> cum in portu
                    naves aliquot Phoenicum <pb n="p.404"/> onerarias cum mercibus invenisset et ad
                    egressum eum <note type="margin" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        559</note> e nave concursus salutantium esset factus, percunctantibus
                    legatum se Tyrum missum dici iussit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>veritus</reg> tamen ne qua earum navis nocte profecta Thapsum aut
                    Hadrumetum nuntiaret se Cercinae visum, sacrificio apparari iusso magistros
                    navium mercatoresque invitari iussit et vela cum antemnis ex navibus conrogari,
                        <milestone unit="section" n="5?"/> ut umbraclum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> umbraclum <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> umbraetum <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> —media aestas forte erat—cenantibus in litore fieret. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>quanto</reg> res et tempus patiebatur apparatu celebratae eius diei epulae
                    sunt; multoque vino in serum noctis convivium productum. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Hannibal</name> , cum <note place="unspecified" anchored="true"> cum <hi
                            rend="italics"> ed. <reg>leidensis</reg>
                        </hi> 1553: quod <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> primum fallendi eos qui in portu erant tempus habuit, navem solvit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ceteri</reg> sopiti cum postero die tandem ex somno pleni crapulae
                    surrexissent, ad id quod serum erat, aliquot horas referendis in naves
                    collocandisque <note place="unspecified" anchored="true"> collocandisque <hi
                            rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> collocandis <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note> et aptandis armamentis absumpserunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <name>Carthagine</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Carthagine <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> Carthagine et <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> multitudinis adsuetae domum Hannibalis frequentare concursus ad
                    vestibulum aedium est factus. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ut</reg> non comparere eum vulgatum est, in forum turba convenit principem
                    civitatis quaerentium; <milestone unit="section" n="11"/> et alii fugam
                    conscisse, id quod erat, alii fraude Romanorum interfectum, idque magis vulgo
                    fremebant, variosque vultus cerneres ut in civitate aliorum alias partes
                    foventium et factionibus discordi; visum deinde Cercinae eum tandem allatum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/>
                    <reg>et</reg> Romani legati cum in senatu <pb n="p.406"/> exposuissent compertum
                    patribus Romanis esse, et Philippum <note type="margin" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 559</note> regem ante ab Hannibale maxime accensum
                    bellum populo Romano fecisse, <milestone unit="section" n="2?"/> et nunc
                    litteras nuntiosque ab eo ad Antiochum et Aetolos missos, consiliaque inita
                    impellendae ad defectionem Carthaginis, nec alio eum quam ad Antiochum regem
                    profectum; haud quieturum eum antequam bellum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> eum antequam bellum <hi rend="italics">
                            <reg>kreyssig</reg> : </hi> eum quam bellum antequam <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> toto orbe terrarum concisset; <note place="unspecified" anchored="true">
                        concisset <hi rend="italics"> ed. <reg>frobeniana</reg>
                        </hi> 1531: conscisset <hi rend="italics">B.</hi>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/> id ei non debere impune esse, si satisfacere
                    Carthaginienses populo Romano vellent nihil eorum sua voluntate nec publico
                    consilio factum esse; <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Carthaginienses</name> responderunt quidquid aequum censuissent Romani,
                    facturos esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Hannibal</name> prospero cursu Tyrum pervenit exceptusque a conditoribus
                    Carthaginis, ut ab altera patria, vir tam clarus omni genere honorum, paucos
                    moratus dies Antiochiam navigat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> profectum iam regem in Asiam cum audisset filiumque eius sollemne
                    ludorum ad Daphnen celebrantem convenisset, comiter ab eo exceptus nullam moram
                    navigandi fecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Ephesi</name> regem est consecutus, fluctuantem adhuc animo incertumque de
                    Romano bello; sed haud parvum momentum ad animum eius moliendum adventus
                    Hannibalis fecit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Aetolorum</name> quoque eodem tempore alienati ab societate Romana animi
                    sunt, quorum legatos Pharsalum et Leucadem et quasdam alias civitates ex primo
                    foedere repetentes senatus ad T. Quinctium reiecit. </p>
                <pb n="p.408"/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
