<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 31-38 - 33</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars III. Libri XXXI-XL. Editio Stereotypica </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">3</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState delim="." unit="book"/>
                <refState delim="." unit="chapter"/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/19</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div type="book" n="33" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>liber XXXIII</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec per hiemem gesta; initio autem veris
                    Quinctius Attalo Elatiam excito Boeotorum gentem <choice>
                        <corr>incertis</corr>
                        <sic>mcertis</sic>
                    </choice> ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem animis fluctuantem dicionis suae facere cupiens, profectus per
                    Phocidem quinque milia ab Thebis, quod caput est Boeotiae, posuit castra.
                        <milestone unit="section" n="2"/> inde postero die <hi rend="italics"
                        >cum</hi> unius signi militibus et Attalo legationibusque, quae frequentes
                    undique convenerant, pergit ire ad urbem, iussis legionis hastatis—ea duo milia
                    militum erant—sequi se mille passuum intervallo distantibus. <milestone
                        unit="section" n="3"/> ad medium ferme viae Boeotorum praetor Antiphilus
                    obvius fuit; cetera <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.94"/> e muris adventum imperatoris Romani regisque prospeculabatur.
                        <milestone unit="section" n="4"/> rara arma paucique milites circa eos
                    apparebant; hastatos sequentes procul anfractus viarum vallesque interiectae
                    occulebant. <milestone unit="section" n="5"/> cum iam adpropinquaret urbi, velut
                    obviam egredientem turbam salutaret, tardius incedebat; causa erat morae, ut
                    hastati consequerentur. <milestone unit="section" n="6"/> oppidani, ante
                    lictorem turba acta, insecutum confestim agmen armatorum non ante, quam ad
                    hospitium imperatoris ventum est, conspexere. <milestone unit="section" n="7"/>
                    tum velut prodita dolo Antiphili praetoris urbe captaque obstipuerunt omnes; et
                    apparebat nihil liberae consultationis concilio, quod in diem posterum indictum
                    erat Boeotis, relictum esse. <milestone unit="section" n="8"/> texerunt dolorem,
                    quem et nequiquam et non sine periculo ostendissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> in concilio Attalus primus verba fecit. orsus
                    a maiorum suorum suisque et communibus in omnem Graeciam et propriis in
                    Boeotorum gentem meritis, <milestone unit="section" n="2"/> senior iam et
                    infirmior, quam ut contentionem dicendi sustineret, obmutuit et concidit;
                        <milestone unit="section" n="3"/> et dum regem auferunt perferuntque parte
                    membrorum captum, paulisper contio intermissa est. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Aristaenus inde, Achaeorum praetor, eo cum maiore auctoritate
                    auditus, quod non alia, quam quae Achaeis suaserat, Boeotis suadebat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> pauca ab ipso Quinctio adiecta, fidem magis Romanam
                    quam arma aut opes extollente verbis. <milestone unit="section" n="6"/> rogatio
                    inde a Plataeensi Dicaearcho lata recitataque <hi rend="italics">de
                        societate</hi> cum Romanis iungenda nullo contra dicere audente omnium
                    Boeotiae civitatum suffragiis accipitur iubeturque. <milestone unit="section"
                        n="7"/> concilio dimisso Quinctius, <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tanturm</sic>
                    </choice> Thebis moratus, <milestone unit="section" n="8"/> quantum Attali
                    repens casus coegit, postquam non vitae praesens periculum vis morbi attulisse
                    sed membrorum debilitatem visa est, relicto eo ad curationem necessariam
                    corporis, <milestone unit="section" n="9"/> Elatiam, unde profectus erat, redit
                    Boeotis quoque, sicut prius Achaeis, ad societatem adscitis et, quoniam tuta ea
                    pacataque ab tergo relinquebantur, omnibus iam cogitationibus in Philippum et
                    quod relicum belli erat conversis. </p>
                <pb n="p.95"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus quoque primo vere, postquam legati
                    ab Roma nihil pacati rettulerant, <milestone unit="section" n="2"/> dilectum per
                    omnia oppida regni habere instituit in magna inopia iuniorum. <choice>
                        <corr>absumpserant</corr>
                        <sic>absitmpserant</sic>
                    </choice> enim per multas iam aetates continua bella Macedonas; <milestone
                        unit="section" n="3"/> ipso quoque regnante et navalibus bellis adversus
                    Rhodios Attalumque et terrestribus adversus Romanos ceciderat magnus numerus.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ita et tirones ab sedecim annis milites
                    scribebat, et emeritis <choice>
                        <corr>quidam</corr>
                        <sic>qiidam</sic>
                    </choice> stipendiis, quibus modo quicquam reliqui roboris erat, ad <choice>
                        <corr>signa</corr>
                        <sic>sign</sic>
                    </choice> revocabantur. <milestone unit="section" n="5"/> ita suppleto exercitu
                    secundum vernum aequinoctium omnis copias Dium contraxit ibique stativis positis
                    exercendo cotidie <choice>
                        <corr>milite</corr>
                        <sic>nuilite</sic>
                    </choice> hostem opperiebatur. <milestone unit="section" n="6"/> et Quinctius <choice>
                        <corr>per</corr>
                        <sic>p.er</sic>
                    </choice> eosdem ferme dies ab Elatia profectus praeter Thronium et Scarpheam ad
                    Thermopylas pervenit. <milestone unit="section" n="7"/> ibi concilium Aetolorum
                    Heracleam indictum tenuit consultantium, <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>quantis</corr>
                        <sic>qllantis</sic>
                    </choice> auxiliis Romanum ad bellum sequerentur. cognitis sociorum decretis
                    tertio die ab Heraclea Xynias praegressus in confinio Aenianum Thessalorumque
                    positis castris Aetolica auxilia opperiebatur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    nihil morati Aetoli sunt; Phaenea duce † sescenti pedites cum equitibus
                    quadringentis venerunt. ne dubium esset, quid expectasset, confestim Quinctius
                    movit castra. <milestone unit="section" n="10"/> transgresso in Phthioticum
                    agrum quingenti Gortynii Cretensium duce Cydante et trecenti Apolloniatae haud
                    dispari armatu se coniunxere nec ita multo post Amynander cum Athamanum peditum
                    ducentis et mille. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/> Philippus cognita profectione ab Elatia
                    Romanorum, ut cui de summa rerum adesset certamen, <milestone unit="section"
                        n="12"/> adhortandos milites ratus, multa iam saepe memorata de maiorum
                    virtutibus simul de militari laude Macedonum cum disseruisset, ad ea, quae <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> maxime animos terrebant quibusque <hi rend="italics">erigi</hi> ad
                    aliquam spem poterant, venit. <milestone unit="chapter" n="4"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> acceptae ad Aoum flumen in angustiis cladi ter
                    a Macedonum phalange ad Atracem vi pulsos Romanos opponebat. <milestone
                        unit="section" n="2"/> et illic <choice>
                        <corr>tamen,</corr>
                        <sic>ta,men,</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>abi</corr>
                        <sic>ubi</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.96"/> insessas fauces Epiri non tenuissent, primam culpam fuisse eorum,
                    qui neglegenter custodias servassent, <milestone unit="section" n="3"/> secundam
                    in ipso certamine levis armaturae mercennariorumque militum; Macedonum vero
                    phalangem et tunc stetisse et loco aequo iustaque pugna semper mansuram
                    invictam. <milestone unit="section" n="4"/> decem et sex milia militum haec
                    fuere, robur omne virium eius regni. ad hoc duo milia caetratorum, quos
                    peltastas appellant, Thracumque et Illyriorum—Trallis est nomen genti—par
                    numerus, <milestone unit="section" n="5"/> bina milia erant, et mixti ex
                    pluribus gentibus mercede conducti auxiliares mille ferme et quingenti et duo
                    milia equitum. cum iis copiis rex <choice>
                        <corr>hostem</corr>
                        <sic>hosted</sic>
                    </choice> opperiebatur. <milestone unit="section" n="6"/> Romanis ferme par
                    numerus erat; <choice>
                        <corr>equitum</corr>
                        <sic>equitur</sic>
                    </choice> copiis tantum, quod Aetoli accesserant, superabant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius ad Thebas Phthioticas castra cum
                    movisset, spem nactus per Timonem, principem civitatis, prodi urbem cum paucis
                    equitum levisque armaturae ad muros successit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    ibi adeo frustrata spes est, ut non certamen modo cum erumpentibus, sed
                    periculum quoque atrox subiret, ni castris exciti repente pedites equitesque in
                    tempore subvenissent. <milestone unit="section" n="3"/> et postquam nihil
                    conceptae temere spei succedebat, urbis quidem amplius temptandae in praesentia
                    conatu abstitit; <milestone unit="section" n="4"/> ceterum satis gnarus iam in
                    Thessalia regem esse, nondum comperto, quam in regionem venisset, milites per
                    agros dimissos vallum caedere et parare iubet. <milestone unit="section" n="5"/>
                    vallo et Macedones et Graeci usi sunt, sed usum nec ad commoditatem ferendi nec
                    ad ipsius munitionis firmamentum aptaverunt; <milestone unit="section" n="6"/>
                    nam et maiores et magis ramosas arbores caedebant, quam quas ferre cum armis
                    miles posset, et cum castra his ante obiectis saepsissent, facilis molitio eorum
                    valli erat. <milestone unit="section" n="7"/> nam et quia rari stipites magnarum
                    arborum eminebant multique et validi rami praebebant, quod recte manu caperetur,
                    duo aut summum tres iuvenes conixi arborem unam evellebant, <milestone
                        unit="section" n="8"/> qua evulsa portae instar extemplo <pb n="p.97"/>
                    patebat , nec in promptu erat, quod obmolirentur. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>Romanus</corr>
                        <sic>fomanus</sic>
                    </choice> leves et bifurcos plerosque et trium aut <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>aum</sic>
                    </choice> plurimum quattuor ramorum vallos caedit, ut et suspensis ab tergo
                    armis ferat pluris simul apte miles; <milestone unit="section" n="10"/> et ita
                    densos offigunt inplicantque ramos, ut neque <hi rend="italics">quis cuiusque
                        palmae stipes, neque</hi> quae cuiusque stipitis palma sit, pervideri
                    possit; <milestone unit="section" n="11"/> et adeo acuti aliusque per alium
                    inmissi rami locum ad inserendam manum non relincunt, <milestone unit="section"
                        n="12"/> ut neque prehendi, quod trahatur, neque trahi, cum inter se <choice>
                        <corr>innexi</corr>
                        <sic>imnexi</sic>
                    </choice> rami vinculum in <choice>
                        <corr>vicem</corr>
                        <sic>vice</sic>
                    </choice> praebeant, possit; et, si evulsus forte est unus, nec loci multum
                    aperit, et alium reponere perfacile est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius postero die vallum secum ferente
                    milite, ut paratus <choice>
                        <corr>omni</corr>
                        <sic>omli</sic>
                    </choice> loco castris ponendis esset, <milestone unit="section" n="2"/>
                    progressus modicum iter sex ferme milia a Pheris cum consedisset, speculatum, in
                    qua parte Thessaliae hostis esset quidve pararet, misit. <milestone
                        unit="section" n="3"/> circa Larisam erat rex. certior iam factus Romanum ab
                    Thebis Pheras movisse, defungi quam primum et ipse certamine cupiens ducere ad
                    hostem pergit et quattuor milia fere a Pheris posuit castra. <milestone
                        unit="section" n="4"/> inde postero die cum expediti utrimque ad occupandos
                    super urbem tumulos processissent, pari ferme intervallo ab iugo, quod capiendum
                    erat, <milestone unit="section" n="5"/> cum inter se conspecti essent, <choice>
                        <corr>constiterunt,</corr>
                        <sic>constiterunnt,</sic>
                    </choice> nuntios in castra remissos, qui, quid sibi, quoniam praeter spem
                    hostis occurrisset, faciendum esset, consulerent, <milestone unit="section"
                        n="6"/> quieti opperientes. et illo quidem die nullo inito certamine in
                    castra revocati sunt; postero die circa eosdem tumulos equestre proelium fuit,
                    in quo non minimum Aetolorum opera regii fugati atque in castra compulsi sunt.
                        <milestone unit="section" n="7"/> magnum <hi rend="italics">utrisque</hi>
                    impedimentum ad rem gerendam fuit ager consitus crebris arboribus hortique, ut
                    in suburbanis locis, et coartata itinera maceriis et <choice>
                        <corr>quibusdam</corr>
                        <sic>qmbusdam</sic>
                    </choice> locis interclusa. <milestone unit="section" n="8"/> itaque pariter
                    ducibus consilium fuit excedendi ea regione, et velut ex praedicto ambo Scotusam
                    petierunt, Philippus spe frumentandi inde, Romanus, ut praegressus corrumperet
                    hosti <pb n="p.98"/> frumenta. <milestone unit="section" n="9"/> per diem totum,
                    quia colles <choice>
                        <corr>perpetuo</corr>
                        <sic>perpetio</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>iugo</corr>
                        <sic>iugc</sic>
                    </choice> intererant, nullo conspecta inter se loco agmina ierunt Romani <hi
                        rend="italics">ad</hi> Eretriam Phthiotici agri, <milestone unit="section"
                        n="10"/> Philippus super amnem Onchestum posuit castra. <milestone
                        unit="section" n="11"/> ne postero quidem die, cum Philippus ad Melambium
                    quod vocant Scotusaei agri, Quinctius circa Thetideum Pharsaliae terrae
                    posuisset castra, aut hi aut illi, ubi hostis esset, satis compertum habuerunt.
                        <milestone unit="section" n="12"/> tertio die primo nimbus effusus, dein
                    caligo nocti simillima Romanos metu insidiarum tenuit. <milestone unit="chapter"
                        n="7"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus maturandi itineris causa, <milestone
                        unit="section" n="2"/> post imbrem nubibus in terram demissis nihil
                    deterritus, signa ferri iussit; sed tam densa caligo occaecaverat diem, ut neque
                    signiferi viam <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> signa milites cernerent, agmen ad incertos clamores vagum velut errore
                    nocturno turbaretur. <milestone unit="section" n="3"/> supergressi <choice>
                        <corr>tumulos,</corr>
                        <sic>tumulos</sic>
                    </choice> qui Cynoscephalae vocantur, relicta ibi <choice>
                        <corr>statione</corr>
                        <sic>station</sic>
                    </choice> firma peditum equitumque posuerunt castra. <milestone unit="section"
                        n="4"/> Romanus eisdem ad Thetideum castris cum se tenuisset, exploratum
                    tamen, ubi hostis esset, decem turmas equitum et mille pedites misit monitos, ut
                    ab insidiis, quas dies obscurus apertis quoque locis tecturus esset, <milestone
                        unit="section" n="5"/> praecaverent. ubi ventum ad insessos <choice>
                        <corr>tumulos,</corr>
                        <sic>tumulos</sic>
                    </choice> est, pavore mutuo iniecto velut torpentes quieverunt; dein nuntiis
                    retro in castra ad duces missis, ubi primus terror ab necopinato visu consedit,
                    non diutius certamine abstinuere. <milestone unit="section" n="6"/> principio a
                    paucis procurrentibus lacessita pugna est, deinde subsidiis tuentium pulsos
                    aucta. in qua cum haudquaquam pares Romani alios super alios nuntios ad ducem
                    mitterent premi sese, <milestone unit="section" n="7"/> quingenti equites et duo
                    milia peditum, maxime Aetolorum, cum duobus tribunis militum propere missa rem
                    inclinatam restituerunt, <milestone unit="section" n="8"/> versaque fortuna
                    Macedones laborantes opem regis per <choice>
                        <corr>nuntios</corr>
                        <sic>rmntios</sic>
                    </choice> implorabant. rex, ut qui nihil minus illo die propter effusam
                    caliginem quam proelium expectasset, magna parte hominum omnis generis pabulatum
                    missa aliquamdiu inops consilii trepidavit; <milestone unit="section" n="9"/>
                    deinde, postquam nuntii instabant, <pb n="p.99"/> et iam iuga montium detexerat
                    nebula, et in conspectu erant Macedones in tumulum maxime editum inter alios
                    compulsi loco se magis quam armis tutantes, <milestone unit="section" n="10"/>
                    committendam rerum summam in discrimen <choice>
                        <corr>utcumque</corr>
                        <sic>atcumque</sic>
                    </choice> ratus, ne partis indefensae iactura fieret, <milestone unit="section"
                        n="11"/> Athenagoram, ducem mercede militantium, cum omnibus praeter Thracas
                    auxiliis et equitatu Macedonum <choice>
                        <corr>ac</corr>
                        <sic>,a</sic>
                    </choice> Thessalorum mittit. <milestone unit="section" n="12"/> eorum adventu
                    depulsi ab iugo Romani non ante restiterunt, quam in planiorem vallem perventum
                    est. <milestone unit="section" n="13"/> ne effusa detruderentur fuga, plurimum
                    in Aetolis equitibus praesidii fuit. is longe tum optimus eques in Graecia erat;
                    pedite inter finitimos vincebantur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> laetior res quam pro successu pugnae nuntiata,
                    cum alii super alios recurrentes ex proelio clamarent fugere pavidos Romanos,
                        <milestone unit="section" n="2"/> invitum et <choice>
                        <corr>cunctabundum</corr>
                        <sic>cunctabundunm</sic>
                    </choice> et dicentem temere fieri, non locum sibi placere, non tempus,
                    perpulit, ut educeret omnes copias in aciem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    idem et Romanus, magis necessitate quam occasione pugnae inductus, fecit.
                    dextrum cornu elephantis ante signa instructis in subsidiis reliquit; laevo cum
                    omni levi armatura in hostem vadit, <milestone unit="section" n="4"/> simul
                    admonens cum iisdem Macedonibus pugnaturos, quos ad Epiri fauces, montibus
                    fluminibusque saeptos, victa naturali difficultate locorum expulissent acieque
                    expugnassent, <milestone unit="section" n="5"/> cum iis, quos P. Sulpicii prius
                    ductu obsidentes in Eordaeam aditum vicissent; fama stetisse, non viribus
                    Macedoniae regnum; eam quoque famam tandem evanuisse. <milestone unit="section"
                        n="6"/> iam perventum ad suos in ima valle stantes erat, qui adventu
                    exercitus imperatorisque pugnam renovant impetuque facto rursus avertunt hostem.
                        <milestone unit="section" n="7"/> Philippus cum caetratis et cornu dextro
                    peditum, robore Macedonici exercitus, quam <choice>
                        <corr>phalangem</corr>
                        <sic>pbalangem</sic>
                    </choice> vocabant, prope cursu ad hostem vadit; <milestone unit="section" n="8"
                    /> Nicanori, ex purpuratis uni, ut cum reliquis copiis confestim sequatur,
                    imperat. <milestone unit="section" n="9"/> primo, ut in iugum evasit, et
                    iacentibus ibi paucis armis corporibusque hostium <choice>
                        <corr>proelium</corr>
                        <sic>proelum</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.100"/> eo loco fuisse pulsosque inde Romanos et <choice>
                        <corr>pugnari</corr>
                        <sic>pugrlari</sic>
                    </choice> prope castra hostium vidit, ingenti gaudio est elatus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> mox refugientibus suis et terrore verso paulisper
                    incertus, an in castra reciperet copias, trepidavit; <milestone unit="section"
                        n="11"/> deinde ut adpropinquabat hostis, et praeterquam quod caedebantur
                    aversi nec, nisi defenderentur, servari poterant ne ipsi quidem in tuto iam
                    receptus erat, <milestone unit="section" n="12"/>
                    <choice>
                        <corr>coactus</corr>
                        <sic>coactns</sic>
                    </choice> nondum adsecuta parte suorum periculum summae rerum facere, equites
                    levemque armaturam, qui in proelio fuerant, <milestone unit="section" n="13"/>
                    dextero in cornu locat, caetratos <hi rend="italics">et</hi> Macedonum phalangem
                    hastis positis, quarum longitudo impedimento erat, gladiis rem gerere iubet.
                        <milestone unit="section" n="14"/> simul ne facile perrumperetur acies,
                    dimidium de fronte demptum introrsus porrectis ordinibus duplicat, ut longa
                    potius quam lata acies esset; simul et densari ordines iussit, ut vir viro, arma
                    armis iungerentnr. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Quinctius iis, qui in proelio fuerant, inter
                    signa et ordines acceptis tuba dat signum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    raro alias tantus clamor dicitur in principio pugnae exortus; nam forte utraque
                    acies simul conclamavere nec solum qui pugnabant sed subsidia etiam quique tum
                    maxime in proelium veniebant. <milestone unit="section" n="3"/> dextero cornu
                    rex loci plurimum auxilio, ex iugis altioribus pugnans, vincebat; sinistro tum
                    cum maxime adpropinquante phalangis parte, quae novissimi agminis fuerat, sine
                    ullo ordine trepidabatur; <milestone unit="section" n="4"/> media acies, quae
                    propior dextrum cornu erat, stabat spectaculo velut nihil ad se pertinentis
                    pugnae intenta. <milestone unit="section" n="5"/> phalanx, quae venerat agmen
                    magis quam acies aptiorque itineri quam pugnae, vixdum in iugum evaserat.
                        <milestone unit="section" n="6"/> in hos incompositos Quinctius, quamquam
                    pedem referentes in dextro cornu suos cernebat, elephantis prius in hostem actis
                    impetum facit, ratus partem profligatam cetera tracturam. <milestone
                        unit="section" n="7"/> non dubia res fuit; extemplo terga vertere Macedones,
                    terrore primo bestiarum aversi. <milestone unit="section" n="8"/> et ceteri
                    quidem hos pulsos sequebantur; unus e tribunis militum ex tempore capto
                    consilio, cum viginti signorum militibus, relicta ea <pb n="p.101"/> parte
                    suorum, quae haud dubie vincebat, brevi <choice>
                        <corr>circuitu</corr>
                        <sic>circuit</sic>
                    </choice> dextrum cornu hostium aversum invadit. <milestone unit="section" n="9"
                    /> nullam aciem ab tergo adortus non turbasset; ceterum ad communem <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>oinium</sic>
                    </choice> in tali re trepidationem accessit, <milestone unit="section" n="10"/>
                    quod phalanx Macedonum gravis atque immobilis nec circumagere se poterat, nec
                    hoc qui a fronte paulo ante pedem referentes tunc ultro territis instabant
                    patiebantur. <milestone unit="section" n="11"/> ad hoc loco etiam premebantur,
                    quia iugum, ex quo pugnaverant, dum per proclive pulsos insecuntur, tradiderant
                    hosti ad terga sua circumducto. paulisper in medio caesi, deinde omissis
                    plerique armis capessunt fugam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus cum paucis peditum equitumque primo
                    tumulum altiorem inter ceteros cepit, <hi rend="italics">ut</hi> specularetur,
                    quae in laeva parte suorum fortuna esset; <milestone unit="section" n="2"/>
                    deinde, postquam fugam effusam animadvertit et omnia circa iuga signis atque
                    armis fulgere, tum et ipse acie excessit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    Quinctius cum institisset cedentibus, repente quia erigentes hastas Macedonas
                    conspexerat, <milestone unit="section" n="4"/> quidnam pararent incertus,
                    paulisper novitate rei constituit signa; deinde, ut accepit hunc morem esse
                    Macedonum tradentium sese, parcere victis in animo habebat. <milestone
                        unit="section" n="5"/> ceterum ab ignaris militibus, omissam ab hoste pugnam
                    et quid imperator vellet, impetus in eos est factus, et primis caesis ceteri in
                    fugam dissipati sunt. <milestone unit="section" n="6"/> rex effuso cursu Tempe
                    petit. ibi ad Gonnos diem unum substitit ad excipiendos, si qui proelio
                    superessent. Romani victores in castra hostium spe praedae <hi rend="italics"
                        >irrumpunt;</hi> ea magna iam <hi rend="italics">ex part</hi> direpta ab
                    Aetolis inveniunt. <milestone unit="section" n="7"/> caesa eo die octo milia
                    hostium, <milestone unit="section" n="8"/>
                    <hi rend="italics">quinque</hi> capta. ex victoribus septingenti ferme
                    ceciderunt. si Valerio qui credat omnium rerum inmodice numerum augenti,
                    quadraginta milia hostium eo die sunt caesa; capta—ibi modestius mendacium est—
                        <milestone unit="section" n="9"/> quinque milia septingenti, signa militaria
                    ducenta undequinquaginta. Claudius quoque duo et triginta milia hostium caesa
                    scribit, capta quattuor milia et trecentos. <milestone unit="section" n="10"/>
                    nos non minimo potissimum numero <pb n="p.102"/> credidimus, sed Polybium secuti
                    sumus, non incertum auctorem cum <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>omniur</sic>
                    </choice> Romanarum rerum tum praecipue in Graecia gestarum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus conlectis ex fuga, qui variis
                    casibus pugnae dissipati vestigia eius secuti fuerant, missisque Larisam ad
                    commentarios regios comburendos, ne in hostium venirent potestatem, in
                    Macedoniam concessit. <milestone unit="section" n="2"/> Quinctius captivis
                    praedaque <hi rend="italics">partim</hi> venumdatis, partim militi concessis
                    Larisam est profectus, hauddum satis gnarus, quam regionem petisset rex quidve
                    pararet. <milestone unit="section" n="3"/> caduceator eo regius venit, specie ut
                    indutiae essent, donec tollerentur ad sepulturam, qui in acie cecidissent, re
                    vera ad petendam veniam legatis mittendis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    utrumque ab Romano impetratum. adiecta etiam illa vox, bono animo esse regem ut
                    iuberet, quae maxime Aetolos offendit iam tumentis querentisque mutatum victoria
                    imperatorem: <milestone unit="section" n="5"/> ante pugnam omnia magna parvaque
                    communicare cum sociis solitum; nunc omnium expertes consiliorum esse, suo ipsum
                    arbitrio cuncta agere, <milestone unit="section" n="6"/> cum Philippo iam
                    gratiae privatae locum quaerere, ut dura atque aspera belli Aetoli exhauserint,
                        <milestone unit="section" n="7"/> pacis gratiam et fructum Romanus in se
                    vertat. et haud dubie decesserat iis aliquantum honoris; sed cur neglegerentur,
                    ignorabant. donis regis inminere credebant invicti ab ea cupiditate animi virum;
                        <milestone unit="section" n="8"/> sed et suscensebat non inmerito Aetolis ob
                    insatiabilem aviditatem praedae et arrogantiam eorum, victoriae gloriam in se
                    rapientium, <milestone unit="section" n="9"/> quae vanitate sua omnium aures
                    offendebat, et Philippo sublato, fractis opibus Macedonici regni Aetolos
                    habendos Graeciae dominos cernebat. <milestone unit="section" n="10"/> ob eas
                    causas multa sedulo, ut viliores levioresque apud omnis essent et viderentur,
                    faciebat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> indutiae quindecim dierum datae hosti erant et
                    cum ipso rege constitutum conloquium; cuius priusquam tempus veniret, in
                    consilium advocavit socios; <milestone unit="section" n="2"/> rettulit, quas
                    leges pacis placeret dici. Amynander, Athamanum rex, paucis sententiam absolvit:
                    ita componendam <pb n="p.103"/> pacem esse, ut Graecia etiam absentibus <choice>
                        <corr>Romanis</corr>
                        <sic>Romalis</sic>
                    </choice> satis potens tuendae simul pacis libertatisque esset. <milestone
                        unit="section" n="3"/> Aetolorum asperior oratio fuit, qui pauca praefati
                    recte atque ordine imperatorem Romanum facere, <milestone unit="section" n="4"/>
                    quod, quos belli socios habuisset, cum iis communicaret pacis consilia; falli
                    autem eum tota re, si aut Romanis pacem aut Graeciae libertatem satis firmam se
                    credat relicturum nisi Philippo aut occiso aut regno pulso; quae utraque
                    proclivia esse, si fortuna uti <choice>
                        <corr>vellet.</corr>
                        <sic>pellet.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> ad haec Quinctius negare Aetolos aut moris
                    Romanorum memorem aut sibi ipsis convenientem sententiam dixisse. <milestone
                        unit="section" n="6"/> et illos prioribus omnibus conciliis conloquiisque de <choice>
                        <corr>condictionibus</corr>
                        <sic>condicionibus</sic>
                    </choice> pacis semper, <milestone unit="section" n="7"/>
                    <hi rend="italics">non</hi> ut ad internecionem bellaretur, disseruisse et
                    Romanos praeter vetustissimum morem victis parcendi praecipuum clementiae
                    documentum dedisse pace Hannibali et Carthaginiensibus data. <milestone
                        unit="section" n="8"/> omittere se <choice>
                        <corr>Carthaginienses;</corr>
                        <sic>Carthagimenses;</sic>
                    </choice> cum Philippo ipso quotiens ventum in conloquium? nec umquam, ut
                    cederet regno, actum esse. <milestone unit="section" n="9"/> an, quia victus
                    proelio foret, inexpiabile bellum factum? cum armato hoste infestis animis
                    concurri debere; adversus victos mitissimum quemque animum maximum habere.
                        <milestone unit="section" n="10"/> libertati Graeciae videri graves
                    Macedonum reges; si regnum gensque tollatur, Thracas, Illyrios, Gallos deinde,
                    gentes feras et indomitas, <milestone unit="section" n="11"/> in Macedoniam se
                    et in Graeciam effusuras. ne proxima quaeque amoliendo maioribus gravioribusque
                    aditum ad se facerent. <milestone unit="section" n="12"/> interfanti deinde
                    Phaeneae, praetori Aetolorum, testificantique, si elapsus eo tempore Philippus
                    foret, mox gravius eum rebellaturum, 'desistite tumultuari' inquit, 'ubi
                    consultandum est. <milestone unit="section" n="13"/> non iis <choice>
                        <corr>condictionibus</corr>
                        <sic>condicionibus</sic>
                    </choice> inligabitur rex, ut movere bellum possit.' <milestone unit="chapter"
                        n="13"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> hoc dimisso concilio postero die rex ad
                    fauces, <milestone unit="section" n="2"/> quae ferunt in Tempe—is datus erat
                    locus conloquio—, venit; tertio die datur ei Romanorum ac sociorum frequens
                    concilium. <milestone unit="section" n="3"/> ibi Philippus perquam prudenter
                    iis, sine quibus pax impetrari non poterat, <pb n="p.104"/> sua potius voluntate
                    omissis quam altercando extorquerentur, <milestone unit="section" n="4"/> quae
                    priore conloquio aut imperata a Romanis aut postulata ab sociis essent, omnia se
                    concedere, de ceteris senatui permissurum dixit. <milestone unit="section" n="5"
                    /> quamquam vel inimicissimis omnibus praeclusisse vocem videbatur Phaeneas
                    tamen Aetolus cunctis tacentibus 'quid? <milestone unit="section" n="6"/> nobis'
                    inquit, 'Philippe, reddisne tandem <choice>
                        <corr>Pharsalum</corr>
                        <sic>Pharsaluna</sic>
                    </choice> et Larisam Cremasten et Echinum et Thebas Phthias?' <milestone
                        unit="section" n="7"/> cum Philippus nihil morari diceret, quo minus
                    reciperent, disceptatio inter imperatorem Romanum et Aetolos orta est de Thebis;
                        <milestone unit="section" n="8"/> nam eas populi Romani iure belli factas
                    esse Quinctius dicebat, quod integris rebus, exercitu ab se admoto, vocati in <choice>
                        <corr>amicitiam,</corr>
                        <sic>amicitiar,</sic>
                    </choice> cum potestas libera desciscendi ab rege esset, regiam societatem
                    Romanae praeposuissent; <milestone unit="section" n="9"/> Phaeneas et pro
                    societate belli, quae ante bellum habuissent, restitui Aetolis aecum censebat et
                    ita in foedere primo cautum esse, <milestone unit="section" n="10"/> ut belli
                    praeda rerum, quae ferri agique possent, Romanos, ager urbesque captae Aetolos
                    sequerentur. <milestone unit="section" n="11"/> vos' inquit 'ipsi' Quinctius
                    'societatis istius leges rupistis, quo tempore relictis nobis cum Philippo pacem
                    fecistis. <milestone unit="section" n="12"/> quae si maneret, captarum tamen
                    urbium illa lex foret; Thessaliae civitates sua voluntate in dicionem nostram
                    venerunt.' <milestone unit="section" n="13"/> haec cum omnium sociorum adsensu
                    dicta Aetolis non <hi rend="italics">in</hi> praesentia modo gravia auditu, sed
                    mox etiam belli causa magnarumque ex eo cladium iis fuerunt. <milestone
                        unit="section" n="14"/> cum Philippo ita convenit, ut Demetrium filium et
                    quosdam ex amicorum numero obsides et ducenta talenta daret, de ceteris <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Romaiu</sic>
                    </choice> mitteret legatos; ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem quattuor mensum indutiae essent. <milestone unit="section" n="15"
                    /> si pax non impetrata ab senatu foret, obsides pecuniamque reddi Philippo
                    receptum est, causa Romano imperatori non alia maior fuisse dicitur maturandae
                    pacis, quam quod Antiochum bellum transitumque in Europam moliri constabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem tempore atque, ut quidam tradidere,
                    eodem die ad Corinthum Achaei ducem regium <pb n="p.105"/> Androsthenem iusto
                    proelio fuderunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> urbem pro arce habiturus Philippus adversus Graeciae civitates et
                    principes inde evocatos per speciem conloquendi, quantum equitum dare Corinthii
                    ad bellum possent, <milestone unit="section" n="3"/> retinuerat pro obsidibus,
                    et praeter quingentos Macedonas mixtosque ex omni genere auxiliorum octingentos,
                        <milestone unit="section" n="4"/> quot iam ante ibi fuerant, mille <choice>
                        <corr>Macedonum</corr>
                        <sic>Macedonium</sic>
                    </choice> eo miserat et mille ac ducentos Illyrios Thracasque et Cretenses, qui
                    in utraque parte militabant, octingentos. <milestone unit="section" n="5"/> his
                    additi Boeoti Thessalique et Acarnanes <choice>
                        <corr>mille,</corr>
                        <sic>Hlle,</sic>
                    </choice> scutati omnes, et <hi rend="italics">septingenti ex</hi> ipsorum
                    Corinthiorum iuventute, impleta ut essent sex milia armatorum, fiduciam
                    Androstheni fecerunt acie decernendi. <milestone unit="section" n="6"/>
                    Nicostratus, praetor Achaeorum, Sicyone erat cum duobus milibus peditum, centum
                    equitibus, sed imparem se et numero et genere militum cernens moenibus non
                    excedebat. <milestone unit="section" n="7"/> regiae copiae peditum equitumque
                    vagae Pellenensem et Phliasium et Cleonaeum agrum depopulabantur; <milestone
                        unit="section" n="8"/> postremo exprobrantes metum hosti in finis
                    Sicyoniorum transcendebant; navibus etiam circumvecti omnem oram Achaiae
                    vastabant. <milestone unit="section" n="9"/> cum id effusius hostes et, ut fit
                    ab nimia fiducia, neglegentius etiam facerent, Nicostratus spem nactus
                    necopinantes eos adgrediendi circa finitimas civitates nuntium occultum mittit,
                        <milestone unit="section" n="10"/> quo die et quod ex quaque civitate armati
                    ad Apelaurum—Stymphaliae terrae is locus est—convenirent. <milestone
                        unit="section" n="11"/> omnibus ad diem edictam paratis profectus inde
                    extemplo per Phliasiorum fines <choice>
                        <corr>nocte</corr>
                        <sic>note</sic>
                    </choice> Cleonas insciis omnibus, quid pararet, pervenit. <milestone
                        unit="section" n="12"/> erant autem cum eo quinque milia peditum, ex quibus
                    * armaturae levis, et trecenti equites. cum iis copiis, dimissis qui
                    specularentur, quam in partem hostes effunderent sese, opperiebatur. <milestone
                        unit="chapter" n="15"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Androsthenes omnium ignarus Corintho profectus
                    ad Nemeam— <choice>
                        <corr>amnis</corr>
                        <sic>aunis</sic>
                    </choice> est Corinthium <hi rend="italics">et</hi> Sicyonium interfluens agrum
                    castra locat. <milestone unit="section" n="2"/> ibi partem dimidiam exercitus,
                    divisam trifariam, et omnes equites discurrere ad depopulandos <pb n="p.106"/>
                    simul Pellenensem Sicyoniumque agros et Phliasium iubet. <milestone
                        unit="section" n="3"/> haec tria diversa agmina discessere. quod ubi Cleonas
                    ad Nicostratum perlatum est, extemplo validam mercennariorum manum praemissam ad
                    occupandum saltum, <milestone unit="section" n="4"/> per quem transitus in
                    Corinthium est agrum, ante signa equitibus, ut praegrederentur, locatis ipse
                    confestim agmine duplici sequitur. <milestone unit="section" n="5"/> parte una
                    mercennarii milites ibant cum levi armatura, altera clipeati; id in illarum
                    gentium exercitibus robur erat. <milestone unit="section" n="6"/> iam <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul castris aberant pedites equitesque et Thracum quidam in vagos
                    palatosque per agros hostis impetum fecerant, cum repens terror castris
                    infertur. <milestone unit="section" n="7"/> trepidare dux, ut qui hostes nusquam
                    nisi raros in collibus ante Sicyonem non audentis agmen demittere in campos
                    vidisset, ab Cleonis quidem accessuros numquam credidisset. <milestone
                        unit="section" n="8"/> revocari tuba iubet vagos a castris dilapsos; ipse
                    raptim capere arma iussis militibus infrequenti agmine porta egressus super
                    flumen instruit aciem. <milestone unit="section" n="9"/> ceterae copiae, vix
                    conligi atque instrui cum potuissent, primum hostium impetum non tulerunt;
                        <milestone unit="section" n="10"/> Macedones et maxime omnium frequentes ad
                    signa fuerant et diu ancipitem victoriae spem fecerunt; <milestone
                        unit="section" n="11"/> postremo fuga ceterorum nudati, cum duae iam acies
                    hostium ex diverso, levis armatura ab latere, clipeati caetratique a fronte
                    urgerent, et ipsi re inclinata primo rettulere pedem, <milestone unit="section"
                        n="12"/> deinde inpulsi terga vertunt et plerique abiectis armis, nulla spe
                    castrorum tenendorum relicta, Corinthum petierunt. <milestone unit="section"
                        n="13"/> Nicostratus mercennariis militibus ad hos persequendos, equitibus
                    Thracumque auxiliis in populatores agri Sicyonii missis <choice>
                        <corr>magnam</corr>
                        <sic>nagnam</sic>
                    </choice> ibi quoque caedem edidit, maiorem prope quam in proelio ipso.
                        <milestone unit="section" n="14"/> ex iis quoque, qui Pellenen Phliuntaque
                    depopulati erant, incompositi partim omniumque ignari ad castra revertentes in
                    hostium stationes tamquam in suas inlati sunt, <milestone unit="section" n="15"
                    /> partim ex discursu id, quod erat, suspicati ita se in fugam passim
                    sparserunt, ut ab ipsis agrestibus errantes <choice>
                        <corr>circumvenirentur.</corr>
                        <sic>circumvemrentur.</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.107"/>
                    <milestone unit="section" n="16"/> ceciderunt eo die mille et quingenti, capti
                    trecenti. Achaia omnis magno liberata metu. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> priusquam dimicaretur ad Cynoscephalas, L.
                    Quinctius Corcyram excitis Acarnanum principibus, quae sola Graeciae gentium in
                    societate Macedonum manserat, initium quoddam ibi motus fecit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> duae autem maxime causae eos tenuerant in amicitia
                    regis, <milestone unit="section" n="3"/> una fides insita genti, altera metus
                    odiumque Aetolorum. concilium Leucadem indictum est. eo neque cuncti convenere
                    Acarnanum populi, nec iis, qui convenerant, idem placuit; sed duo principes et
                    magistratus pervicerunt, ut privatum decretum Romanae societatis fieret.
                        <milestone unit="section" n="4"/> id omnes, qui afuerant, aegre passi; et in
                    hoc fremitu gentis a Philippo missi duo principes Acarnanum, Androcles et
                    Echedemus, non ad tollendum modo decretum Romanae societatis valuerunt,
                        <milestone unit="section" n="5"/> sed etiam ut Archelaus et Bianor,
                    principes gentis ambo, quod auctores eius sententiae fuissent, proditionis in
                    concilio damnarentur, et Zeuxidae praetori, quod de ea re rettulisset, imperium
                    abrogaretur. <milestone unit="section" n="6"/> rem temerariam, sed eventu
                    prosperam damnati fecerunt. suadentibus <hi rend="italics">namque</hi> amicis,
                    cederent tempori et Corcyram ad Romanos abirent, <milestone unit="section" n="7"
                    /> statuerunt offerre se multitudini et aut eo ipso lenire iras aut pati,
                        <milestone unit="section" n="8"/> quod casus tulisset. cum se frequenti
                    concilio intulissent, primo murmur ac fremitus admirantium, silentium mox a
                    verecundia simul pristinae dignitatis ac misericordia praesentis fortunae ortum
                    est. <milestone unit="section" n="9"/> potestate quoque dicendi facta principio
                    suppliciter, procedente autem oratione, ubi ad crimina diluenda ventum est,
                        <milestone unit="section" n="10"/> cum tanta fiducia, quantam innocentia
                    dabat, disseruerunt; postremo ultro aliquid etiam queri et castigare iniquitatem
                    simul in se crudelitatemque ausi ita adfecerunt animos, <milestone
                        unit="section" n="11"/> ut omnia, quae in eos decreta erant, frequentes
                    tollerent neque eo minus redeundum in societatem Philippi abnuendamque Romanorum
                    amicitiam censerent. </p>
                <pb n="p.108"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Leucade haec sunt decreta. id caput Acarnaniae
                    erat, eoque in concilium omnes populi conveniebant. <milestone unit="section"
                        n="2"/> itaque cum haec repentina mutatio Corcyram ad legatum Flamininum
                    perlata esset, extemplo cum classe profectus Leucadem ad Heraeum, quod vocant,
                    naves adplicuit. <milestone unit="section" n="3"/> inde cum omni genere
                    tormentorum machinarumque, quibus expugnantur urbes ad muros accessit, ad primum
                    terrorem ratus <choice>
                        <corr>inclinari</corr>
                        <sic>inclinar</sic>
                    </choice> animos posse. <milestone unit="section" n="4"/> postquam pacati nihil
                    ostendebatur, tum vineas turresque erigere et arietem admovere muris coepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Acarnania universa inter Aetoliam atque <choice>
                        <corr>Epirum</corr>
                        <sic>Epiruma</sic>
                    </choice> posita solem occidentem et mare Siculum spectat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Leucadia nunc insula est, vadoso freto, quod
                    perfossum manu est, ab Acarnania divisa; <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> paeninsula erat, occidentis regione artis faucibus cohaerens
                    Acarnaniae; <milestone unit="section" n="7"/> quingentos ferme passus longae eae
                    fauces erant, latae <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> amplius centum et viginti. in iis angustiis Leucas posita est, colli
                    adplicata verso in orientem et Acarnaniam; <milestone unit="section" n="8"/> ima
                    urbis plana sunt, iacentia ad mare, quo Leucadia ab Acarnania dividitur. inde
                    terra marique expugnabilis est; nam et vada sunt stagno similiora quam mari, et
                    campus terrenus omnis operique facilis. <milestone unit="section" n="9"/> itaque
                    multis simul locis aut subruti aut ariete decussi ruebant muri. sed quam urbs
                    ipsa opportuna oppugnantibus erat, tam inexpugnabiles hostium animi. <milestone
                        unit="section" n="10"/> die ac nocte intenti reficere quassata muri,
                    obstruere, quae patefacta ruinis erant, proelia inpigre inire et armis magis
                    muros quam se ipsos moenibus tutari; <milestone unit="section" n="11"/>
                    diutiusque spe Romanorum obsidionem <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> extraxissent, ni exules quidam Italici generis Leucade habitantes ab
                    arce milites accepissent. <milestone unit="section" n="12"/> eos tamen ex
                    superiore loco magno cum tumultu decurrentes acie in foro instructa iusto
                    proelio aliquamdiu Leucadii sustinuerunt. <milestone unit="section" n="13"/>
                    interim et scalis capta multis locis moenia, et per stragem lapidum ac ruinas
                    transcensum in urbem; <milestone unit="section" n="14"/> iamque ipse legatus
                    magno <pb n="p.109"/>
                    <choice>
                        <corr>agmine</corr>
                        <sic>grmnine</sic>
                    </choice> circumvenerat pugnantes. <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> pars in medio caesi pars armis abiectis dediderunt sese victori.
                        <milestone unit="section" n="15"/> et post dies paucos audito proelio, quo
                    ad Cynoscephalas <choice>
                        <corr>pugnatum</corr>
                        <sic>lignatum</sic>
                    </choice> erat, omnes Acarnaniae populi in dicionem legati venerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iisdem diebus, omnia simul inclinante fortuna,
                    Rhodii quoque ad vindicandam a Philippo <choice>
                        <corr>continentis</corr>
                        <sic>continents</sic>
                    </choice> regionem—Peraeam vocant—possessam maioribus suis, <milestone
                        unit="section" n="2"/> Pausistratum praetorem cum octingentis Achaeis
                    peditibus, mille et octingentis fere armatis, ex vario genere auxiliorum
                    collectis, miserunt; <milestone unit="section" n="3"/> Galli et Pisuetae et
                    Nisuetae et Tamiani et Arei ex Africa et Laudiceni ex Asia erant. <milestone
                        unit="section" n="4"/> cum iis copiis <choice>
                        <corr>Pausistratus</corr>
                        <sic>pausistratus</sic>
                    </choice> Tendeba in Stratonicensi agro, locum peropportunum, ignaris regiis,
                    qui Therae erant, occupavit. <milestone unit="section" n="5"/> in tempore et ad
                        <hi rend="italics">id</hi> ipsum excitum auxilium, mille Achaei pedites cum
                    centum equitibus supervenerunt; <milestone unit="section" n="6"/> Theoxenus iis
                    praeerat. Dinocrates, regius praefectus, reciperandi castelli causa primo castra
                    ad ipsa Tendeba movet, inde ad alterum castellum, item Stratonicensis
                    agri—Astragon vocant—; omnibusque <del status="unremarkable">ex</del>
                    praesidiis, <milestone unit="section" n="7"/> quae multifariam disiecta erant,
                    devocatis et ab ipsa Stratonicea Thessalorum auxiliaribus ad Alabanda, ubi
                    hostes erant, ducere pergit. <milestone unit="section" n="8"/> nec Rhodii pugnam
                    detractaverunt. ita castris in propinquo locatis extemplo in aciem descensum
                    est. <milestone unit="section" n="9"/> Dinocrates quingentos Macedonas dextro
                    cornu, laevo Agrianas locat, in medium accipit contractos ex castellorum — Cares
                    maxime erant—praesidiis, equites cornibus circumdat et Cretensium auxiliares
                    Thracumque. <milestone unit="section" n="10"/> Rhodii Achaeos * milites, lectam
                    peditum manum, habuere, <milestone unit="section" n="11"/> medios mixta ex <choice>
                        <corr>pluribus</corr>
                        <sic>plurilus</sic>
                    </choice> gentibus auxilia, equites levisque armaturae quod erat cornibus
                    circumiectum. <milestone unit="section" n="12"/> eo die steterunt tantum acies
                    utraque super ripam, qui tenui <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> aqua <choice>
                        <corr>interfluebat,</corr>
                        <sic>interfliebat,</sic>
                    </choice> torrentis paucisque telis emissis in castra receperunt sese. postero
                    die eodem ordine instructi maius aliquanto proelium quam <pb n="p.110"/> pro
                    numero edidere pugnantium. <milestone unit="section" n="13"/> neque enim <choice>
                        <corr>plus</corr>
                        <sic>plu</sic>
                    </choice> terna milia peditum fuere et <choice>
                        <corr>centeni</corr>
                        <sic>centeii</sic>
                    </choice> ferme equites. <milestone unit="section" n="14"/> ceterum non numero
                    tantum nec armorum genere, sed animis quoque paribus et aequa spe pugnarunt.
                    Achaei primi torrente superato in Agrianas impetus fecerunt; <milestone
                        unit="section" n="15"/> deinde tota prope cursu transgressa <choice>
                        <corr>amnem</corr>
                        <sic>amnena</sic>
                    </choice> acies est. <milestone unit="section" n="16"/> diu anceps pugna stetit.
                    numero Achaei mille ipsi, quadringentos loco pepulere; inclinato deinde laevo
                    cornu in dextrum omnes conisi. <milestone unit="section" n="17"/> Macedones,
                    usque dum ordines et veluti stipata phalanx constabat, moveri nequiverunt;
                        <milestone unit="section" n="18"/> postquam laevo latere nudato circumagere
                    hastas in venientem ex transverso hostem conati sunt, turbati extemplo <choice>
                        <corr>tumultum</corr>
                        <sic>tumultun</sic>
                    </choice> primo inter se fecerunt, terga deinde vertunt, postremo abiectis armis
                    in praecipitem fugam effunduntur. <milestone unit="section" n="19"/> Bargylias
                    petentes fugerunt; eodem Dinocrates perfugit. Rhodii quantum diei superfuit
                    secuti receperunt sese in castra. satis constat, si confestim victores
                    Stratoniceam petissent, recipi <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> urbem sine certamine potuisse. <milestone unit="section" n="20"/>
                    praetermissa eius rei occasio est, dum in castellis vicisque recipiendis Peraeae
                    tempus teritur. <milestone unit="section" n="21"/> interim animi eorum, qui
                    Stratoniceam praesidio obtinebant, confirmati sunt. mox et Dinocrates cum iis,
                    quae proelio superfuerant, copiis intravit muros. <milestone unit="section"
                        n="22"/> nequiquam inde obsessa oppugnataque urbs est, nec recipi nisi
                    aliquanto post per Antiochum potuit. haec in Thessalia, haec in Achaia, haec in
                    Asia per eosdem dies ferme gesta. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Philippus cum audisset Dardanos transgressos
                    finis ab contemptu concussi <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> regni superiora Macedoniae evastare, <milestone unit="section" n="2"/>
                    quamquam toto prope orbe terrarum, undique se suosque exigente fortuna,
                    urgebatur, <milestone unit="section" n="3"/> tamen morte tristius ratus
                    Macedoniae etiam possessione pelli, dilectu raptim per urbes Macedonum habito
                    cum sex milibus peditum et quingentis equitibus circa Stobos Paeoniae improviso
                    hostes oppressit magna <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> hominum in proelio, maior cupidine; <milestone unit="section" n="4"/>
                    <pb n="p.111"/> praedandi palata per agros caesa est. quibus fuga in expedito
                    fuit, ne temptato quidem casu pugnae <hi rend="italics">in</hi> finis suos
                    redierunt. <milestone unit="section" n="5"/> ea una expeditione, non pro reliquo
                    statu fortunae facta, refectis suorum animis Thessalonicam sese recepit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> non tam in tempore Punicum bellum terminatum
                    erat, ne simul et cum Philippo foret bellandum, quam opportune iam Antiocho ex
                    Syria movente bellum <choice>
                        <corr>Philippus</corr>
                        <sic>philippus</sic>
                    </choice> est superatus; <milestone unit="section" n="7"/> nam praeterquam quod
                    facilius cum singulis, quam si in unum ambo simul contulissent vires, bellatum
                    est, Hispania quoque sub idem tempus magno tumultu ad bellum consurrexit.
                        <milestone unit="section" n="8"/> Antiochus cum priore aestate omnibus, quae
                    in Coele Syria sunt, civitatibus ex Ptolomaei dicione in suam potestatem
                    redactis in hiberna Antiocheam concessisset, nihilo quietiora ea ipsis aestivis
                    habuit. <milestone unit="section" n="9"/> omnibus enim regni viribus conixus cum
                    ingentis copias terrestris maritimasque comparasset, principio veris praemissis
                    terra cum exercitu filiis duobus, Ardye ac Mithridate, <milestone unit="section"
                        n="10"/> iussisque Sardibus se opperiri ipse cum classe centum tectarum
                    navium, ad hoc levioribus navigiis cercurisque ac lembis ducentis proficiscitur,
                        <milestone unit="section" n="11"/> simul per omnem oram Ciliciae Lyciaeque
                    et Cariae temptaturus urbes, quae in dicione Ptolomaei essent, simul
                    Philippum—necdum enim debellatum erat exercitu navibusque adiuturus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> multa egregie Rhodii pro fide erga populum
                    Romanum proque universo nomine Graecorum terra marique ausi sunt, <milestone
                        unit="section" n="2"/> nihil magnificentius, quam quod ea tempestate, non
                    territi tanta mole inminentis belli, legatos ad regem miserunt, ne
                    Chelidonias—promunturium Ciliciae est inclutum foedere antiquo Atheniensium cum
                    regibus Persarum—superaret: si eo fine non contineret classem copiasque suas,
                        <milestone unit="section" n="3"/> se obviam ituros, non ab odio ullo, sed ne
                    coniungi eum Philippo paterentur et impedimento esse Romanis liberantibus
                    Graeciam. <milestone unit="section" n="4"/> Coracesium eo tempore Antiochus <pb
                        n="p.112"/> operibus oppugnabat, Zephyrio et Solis et Aphrodisiade et Coryco
                    et superato Anemurio—promunturium id quoque Ciliciae est—Selinunte recepto.
                        <milestone unit="section" n="5"/> omnibus his aliisque eius orae castellis
                    aut metu aut voluntate sine certamine in dicionem acceptis, Coracesium praeter
                    spem clausis portis tenebat eum. <milestone unit="section" n="6"/> ibi legati
                    Rhodiorum auditi. et quamquam ea legatio erat, <milestone unit="section" n="7"/>
                    quae accendere regium animum posset, temperavit irae et legatos se Rhodum
                    missurum respondit <choice>
                        <corr>iisque</corr>
                        <sic>iisqne</sic>
                    </choice> mandaturum, ut renovarent vetusta iura cum ea civitate sua maiorumque
                    suorum et vetarent eos pertimescere adventum regis: nihil aut iis aut sociis
                    eorum noxiae futurum fraudive; <milestone unit="section" n="8"/> nam Romanorum <choice>
                        <corr>amicitiam</corr>
                        <sic>amicitiamn</sic>
                    </choice> se non violaturum, argumento et suam recentem ad eos legationem esse
                    et senatus honorifica in se decreta responsaque. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> forte legati redierant ab Roma comiter auditi dimissique, ut tempus
                    postulabat, <milestone unit="section" n="10"/> incerto adhuc adversus Philippum
                    eventu belli. cum haec legati regis in contione Rhodiorum agerent, nuntius venit
                    debellatum ad Cynoscephalas esse. hoc nuntio accepto Rhodii dempto metu a
                    Philippo <choice>
                        <corr>omiserunt</corr>
                        <sic>omniserunt</sic>
                    </choice> consilium obviam eundi classe Antiocho; <milestone unit="section"
                        n="11"/> illam alteram curam non omiserunt tuendae libertatis civitatum
                    sociarum Ptolomaei, quibus bellum ab Antiocho imminebat. <milestone
                        unit="section" n="12"/> nam alias auxiliis iuverunt, alias providendo ac
                    praemonendo conatus hostis, causaque libertatis fuerunt Cauniis, Myndiis,
                    Halicarnassensibus Samiisque. <milestone unit="section" n="13"/> non operae est
                    persequi, ut quaeque acta in his locis sint, cum ad ea, quae propria Romani
                    belli sunt, vix sufficiam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem tempore Attalus rex aeger ab Thebis
                    Pergamum advectus moritur altero et septuagesimo anno, cum quattuor et
                    quadraginta annos regnasset. <milestone unit="section" n="2"/> huic viro praeter
                    divitias nihil ad spem regni fortuna dederat. iis simul prudenter, simul
                    magnifice utendo: effecit, primum ut sibi, deinde ut aliis non indignus
                    videretur regno. <milestone unit="section" n="3"/> victis deinde proelio uno
                    Gallis, <pb n="p.113"/> quae tum gens recenti adventu terribilior Asiae erat, <choice>
                        <corr>regium</corr>
                        <sic>regumn</sic>
                    </choice> adscivit nomen, cuius magnitudini semper <choice>
                        <corr>animum</corr>
                        <sic>anirnlDI</sic>
                    </choice> aequavit. <milestone unit="section" n="4"/> summa iustitia suos rexit,
                    unicam fidem sociis praestitit, comis uxori ac liberis— <milestone
                        unit="section" n="5"/> quattuor superstites habuit—, mitis ac munificus
                    amicis <choice>
                        <corr>fuit;</corr>
                        <sic>fait;</sic>
                    </choice> regnum adeo stabile ac firmum reliquit, ut ad tertiam stirpem
                    possessio eius descenderit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> cum hic status rerum in Asia Graeciaque et
                    Macedonia esset, vixdum <choice>
                        <corr>terminato</corr>
                        <sic>terminate</sic>
                    </choice> cum Philippo bello, pace certe nondum perpetrata, ingens in Hispania
                    ulteriore coortum est bellum. <milestone unit="section" n="7"/> M. Helvius <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> provinciam obtinebat. is litteris senatum certiorem fecit Culcham et
                    Luxinium regulos in armis esse, <milestone unit="section" n="8"/> cum Culcha
                    decem et septem oppida, cum Luxinio validas urbes Carmonem et Baldonem, in
                    maritima ora Malacinos Sexetanosque et Baeturiam omnem et quae nondum animos
                    nudaverant ad finitimorum motus consurrectura. <milestone unit="section" n="9"/>
                    his litteris a M. Sergio praetore, cuius iurisdictio inter civis et peregrinos
                    erat, recitatis decreverunt patres, ut comitiis praetorum perfectis, cui
                    praetori provincia Hispania obvenisset, is primo quoque tempore de bello
                    Hispaniae ad senatum referret. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub idem tempus consules Romam venerunt;
                        <milestone unit="section" n="2"/> quibus in aede Bellonae senatum habentibus
                    postulantibusque triumphum ob res prospere bello gestas C. Atinius Labeo et C.
                    Afranius tribuni plebis, ut separatim de triumpho agerent consules, postularunt:
                    communem se relationem de ea re fieri non passuros, ne par honos in dispari <choice>
                        <corr>merito</corr>
                        <sic>meiito</sic>
                    </choice> esset. <milestone unit="section" n="3"/> cum Q. Minucius utrique
                    Italiam provinciam obtigisse diceret, communi animo consilioque se et collegam
                    res gessisse, <milestone unit="section" n="4"/> et C. Cornelius adiceret Boios
                    adversus se transgredientis Padum, ut Insubribus Cenomanisque auxilio essent,
                    depopulante vicos eorum atque agros collega ad sua tuenda aversos esse,
                        <milestone unit="section" n="5"/> tribuni res tantas bello gessisse C.
                    Cornelium fateri, ut non magis de triumpho eius quam de honore diis inmortalibus
                    habendo dubitari <pb n="p.114"/> possit; <milestone unit="section" n="6"/> non
                    tamen nec illum nec quemquam <choice>
                        <corr>alium</corr>
                        <sic>aliun</sic>
                    </choice> civem tantum gratia atque opibus valuisse, ut, cum sibi meritum
                    triumphum inpetrasset, collegae eunden honorem inmeritum inpudenter petenti
                    daret. <milestone unit="section" n="7"/> Q. Minucium in Liguribus levia proelia,
                    vix digna dictu, fecisse, in Gallia magnum numerum militum amisisse. <milestone
                        unit="section" n="8"/> nominabant etiam tribunos militum; T. Iuventium' Cn.
                    Ligurium legionis quartae adversa pugna <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>cunr</sic>
                    </choice> multis aliis viris fortibus, civibus ac sociis, cecidisse oppidorum
                    paucorum ac vicorum falsas <milestone unit="section" n="9"/> et in tempus
                    simulatas sine ullo pignore deditiones factas esse. <milestone unit="section"
                        n="10"/> hae inter consules tribunosque altercationes <choice>
                        <corr>biduum</corr>
                        <sic>biduunm</sic>
                    </choice> tenuerunt, victique perseverantia tribunorum consules separatim
                    rettulerunt. <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> C. Cornelio <choice>
                        <corr>omnium</corr>
                        <sic>omniurn</sic>
                    </choice> consensu decretus triumphus. et Placentini <choice>
                        <corr>Cremonensesque</corr>
                        <sic>Creronensesque</sic>
                    </choice> addiderunt favorem consuli, <milestone unit="section" n="2"/> gratias
                    agentes commemorantesque obsidione sese ab eo <choice>
                        <corr>liberatos,</corr>
                        <sic>liberators</sic>
                    </choice> plerique etiam, cum <hi rend="italics">capti</hi> apud hostes essent,
                    servitute exemptos. <milestone unit="section" n="3"/> Q. Minucius temptata
                    tantum relatione, cum adversum omnem senatum videret, in monte Albano se
                    triumphaturum et iure imperii consularis et multorum clarorum virorum exemplo
                    dixit. <milestone unit="section" n="4"/> C. Cornelius de Insubribus Cenomanisque
                    in magistratu triumphavit. multa <choice>
                        <corr>signa</corr>
                        <sic>sigxa</sic>
                    </choice> militaria tulit, multa Gallica spolia captivis carpentis transvexit,
                        <milestone unit="section" n="5"/> multi nobiles Galli ante currum ducti,
                    inter quos quidam Hamilcarem, <milestone unit="section" n="6"/> ducem Poenorum,
                    fuisse auctores sunt; ceterum magis in se convertit oculos Cremonensium
                    Placentinorum. que colonorum turba, pilleatorum currum sequentium. <milestone
                        unit="section" n="7"/> aeris tulit in triumpho ducenta triginta septem milia
                    quingentos, argenti bigati undeoctoginta milia; septuageni aeris militibus
                    divisi, duplex centurioni, triplex equiti. <milestone unit="section" n="8"/> Q.
                    Minucius consul de Liguribus Boisque Gallis in monte Albano triumphavit. is
                    triumphus, ut loco et fama rerum gestarum et, quod sumptum non erogatum ex
                    aerario omnes sciebant, inhonoratior fuit, ita signis carpentisque et spoliis
                    ferme aequabat <pb n="p.115"/> pecuniae etiam prope par summa fuit; <milestone
                        unit="section" n="9"/> aeris tralata ducenta quinquaginta quattuor milia,
                    argenti bigati quinquaginta tria milia et ducenti; militibus <choice>
                        <corr>centurionibusque</corr>
                        <sic>centuriouibusque</sic>
                    </choice> et equitibus idem in singulos datum, quod dederat collega. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secundum triumphum consularia comitia habita.
                    creati consules L. Furius Purpurio et M. <milestone unit="section" n="2"/>
                    Claudius Marcellus. praetores postero die facti Q. Fabius Buteo, Ti. Sempronius
                    Longus, Q. Minucius Thermus, M'. Acilius Glabrio, L. Apustius Fullo, C. Laelius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> exitu ferme anni litterae a. T. Quinctio
                    venerunt se signis conlatis cum rege Philippo in Thessalia pugnasse, hostium
                    exercitum fusum fugatumque. <milestone unit="section" n="4"/> hae litterae prius
                    in senatu a <hi rend="italics">M.</hi> Sergio praetore, deinde ex auctoritate
                    patrum in contione sunt recitatae et ob res prospere gestas in dies quinque
                    supplicationes decretae. <milestone unit="section" n="5"/> brevi post legati et
                    ab T. Quinctio et ab rege Philippo venerunt. Macedones deducti extra urbem in
                    villam publicam, ibique eis locus et lautia praebita et ad aedem Bellonae
                    senatus datus. <milestone unit="section" n="6"/> ibi haud multa verba facta, cum
                    Macedones, quodcumque senatus censuisset, id regem facturum esse dicerent.
                        <milestone unit="section" n="7"/> decem legati more maiorum, quorum ex
                    consilio T. Quinctius imperator leges pacis Philippo daret, decreti,
                    adiectumque, ut in eo numero legatorum P. Sulpicius et P. Villius essent, qui
                    consules provinciam Macedoniam obtinuissent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> Cosanis † eo die postulantibus, ut sibi
                    colonorum numerus augeretur, <milestone unit="section" n="9"/> mille adscribi
                    iussi, dum ne quis in eo numero esset, qui post P. Cornelium et Ti. Sempronium
                    consules hostis faisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ludi Romani eo anno in circo <choice>
                        <corr>scaenaque</corr>
                        <sic>scaenaquc</sic>
                    </choice> ab aedilibus curulibus P. Cornelio Scipione et Cn. Manlio Vulsone et
                    magnificentius quam alias facti et laetius propter res bello bene gestas
                    spectati, totique ter instaurati. <milestone unit="section" n="2"/> plebei
                    septiens instaurati; M'. Acilius <pb n="p.116"/> Glabrio et C. Laelius eos ludos
                    fecerunt; <milestone unit="section" n="3"/> et de argento multaticio tria signa
                    aenea, Cererem <choice>
                        <corr>Liberumque</corr>
                        <sic>Liberunum</sic>
                    </choice> que et Liberam, posuerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> L. Furius et M. Claudius Marcellus <choice>
                        <corr>consulatu</corr>
                        <sic>consulate</sic>
                    </choice> inito, cum de provinciis ageretur et Italiam utrique provinciam
                    senatus decerneret, ut Macedoniam cum Italia sortirentur tendebant. <milestone
                        unit="section" n="5"/> Marcellus, provinciae cupidior, pacem simulatam ac
                    fallacem dicendo et <choice>
                        <corr>rebellaturum,</corr>
                        <sic>rebellaturmm,</sic>
                    </choice> si exercitus inde deportatus esset, regem, <milestone unit="section"
                        n="6"/> dubios sententiae patres fecerat. et forsitan obtinuisset consul, ni
                    Q. Marcius Ralla et C. Atinius Labeo tribuni plebis se intercessuros dixissent,
                    ni prius ipsi ad plebem tulissent, vellent iuberentne cum rege Philippo pacem
                    esse. <milestone unit="section" n="7"/> ea rogatio in Capitolio ad plebem lata
                    est; omnes quinque et triginta tribus 'uti rogas' iusserunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/> et quo magis pacem ratam esse in Macedonia vulgo
                    laetarentur, tristis ex Hispania adlatus nuntius effecit vulgataeque litterae '
                        <milestone unit="section" n="9"/> C. Sempronium Tuditanum proconsulem in
                    citeriore Hispania proelio victum, exercitum eius fusum fugatumque, multos
                    inlustris viros in acie cecidisse, Tuditanum cum gravi vulnere relatum ex
                    proelio haud ita multo post expirasse.' <milestone unit="section" n="10"/>
                    consulibus ambobus Italia provincia cum iis legionibus, quas superiores consules
                    habuissent, decreta, et ut quattuor legiones novas scriberent, <choice>
                        <corr>duas</corr>
                        <sic>duaa</sic>
                    </choice> urbanas, duas, quae quo senatus censuisset mitterentur; <milestone
                        unit="section" n="11"/> et T. Quinctius Flamininus <del
                        status="unremarkable">cum duabus legionibus</del> provinciam eodem exercitu
                    obtinere iussus; imperium ei prorogatum satis iam ante videri esse. <milestone
                        unit="chapter" n="26"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> praetores deinde provincias sortiti, L.
                    Apustius Fullo urbanam iurisdictionem, M'. Acilius Glabrio inter civis et
                    peregrinos, Q. Fabius Buteo Hispaniam ulteriorem, <milestone unit="section"
                        n="2"/> Q. Minucius Thermus citeriorem, C. Laelius <choice>
                        <corr>Siciliam,</corr>
                        <sic>Siciliam,n</sic>
                    </choice> Ti. Sempronius Longus Sardiniam. <milestone unit="section" n="3"/> Q.
                    Fabio <choice>
                        <corr>Buteoni</corr>
                        <sic>Buteoni\'</sic>
                    </choice> et Q. Minucio, quibus Hispaniae provinciae evenerant; consules
                    legiones singulas ex quattuor ab se scriptis, <milestone unit="section" n="4"/>
                    quas videretur, ut darent decretum est et socium ac Latini <pb n="p.117"/>
                    nominis quaterna milia peditum, trecenos equites; iique primo quoque tempore in
                    provincias ire iussi. <milestone unit="section" n="5"/> bellum in Hispania
                    quinto post anno motum est, quam simul cum Punico bello fuerat finitum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> priusquam aut hi praetores ad bellum prope <choice>
                        <corr>novum,</corr>
                        <sic>novunm,</sic>
                    </choice> quia tum primum suo nomine sine ullo Punico exercitu aut duce ad arma
                    ierant, proficiscerentur, aut ipsi consules ab urbe moverent, procurare, ut
                    adsolet, prodigia, quae nuntiabantur, iussi. <milestone unit="section" n="7"/>
                    P. Villius eques Romanus in Sabinos proficiscens fulmine ipse equusque exanimati
                    fuerant; <milestone unit="section" n="8"/> aedis Feroniae in Capenati de caelo
                    tacta erat; ad Monetae duarum hastarum spicula arserant; lupus Esquilina porta
                    ingressus, frequentissima parte urbis cum in forum decurrisset, <milestone
                        unit="section" n="9"/> Tusco vico atque inde Cermalo per portam Capenam
                    prope intactus evaserat. haec prodigia maioribus hostiis sunt procurata. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iisdem diebus Cn. Cornelius Blasio, qui ante
                    C. Sempronium Tuditanum citeriorem Hispaniam obtinuerat, ovans ex senatus
                    consulto urbem est ingressus. <milestone unit="section" n="2"/> tulit prae se
                    auri mille et quingenta quindecim pondo, argenti viginti milia, signati denarium
                    triginta quattuor milia et quingentos. <milestone unit="section" n="3"/> L.
                    Stertinius ex ulteriore Hispania, ne temptata quidem triumphi spe, quinquaginta
                    milia pondo argenti in aerarium intulit <milestone unit="section" n="4"/> et de
                    manubiis duos fornices in foro bovario ante Fortunae aedem et matris Matutae,
                    unum in maximo circo fecit et his fornicibus signa aurata inposuit. <milestone
                        unit="section" n="5"/> haec per hiemem ferme acta. </p>
                <p> hibernabat eo tempore Elatiae T. Quinctius, a quo cum multa socii peterent,
                    Boeoti petierunt impetraveruntque, ut, qui suae gentis militassent apud
                    Philippum, sibi restituerentur. <milestone unit="section" n="6"/> id a Quinctio
                    facile impetratum, non quia satis dignos eos credebat, sed quia Antiocho rege
                    iam suspecto favor conciliandus nomini Romano apud civitates erat. <milestone
                        unit="section" n="7"/> restitutis iis confestim apparuit, quam nulla inita
                    apud Boeotos <pb n="p.118"/> gratia esset; nam ad Philippum legatos gratias <choice>
                        <corr>agentes</corr>
                        <sic>agents</sic>
                    </choice> ei pro redditis hominibus, perinde atque ipsis et <choice>
                        <corr>non</corr>
                        <sic>noa</sic>
                    </choice> Quinctio et Romanis id datum esset, miserunt et comitiis proximis
                    Boeotarchen ob nullam aliam causam Brachyllem quendam, <milestone unit="section"
                        n="8"/> quam quod praefectus Boeotorum apud regem militantium fuisset,
                        <milestone unit="section" n="9"/> fecerunt praeteritis Zeuxippo et
                    Pisistrato aliisque, qui Romanae societatis auctores fuerant. <milestone
                        unit="section" n="10"/> id aegre et in praesentia hi passi et in futurum
                    etiam metum <choice>
                        <corr>ceperunt:</corr>
                        <sic>ceperunlt:</sic>
                    </choice> cum ad portas prope sedente exercitu Romano ea fierent quidnam se
                    futurum esse profectis in Italiam Romanis, <milestone unit="section" n="11"/>
                    Philippo ex propinquo socios adiuvante et infesto iis, qui partis adversae
                    fuissent? <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dum Romana arma in <choice>
                        <corr>propinquo</corr>
                        <sic>propinqruo</sic>
                    </choice> haberent, tollere Brachyllem, principem fautorum regis, statuerunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/> et tempore ad <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem capto, cum in publico epulatus reverteretur domum temulentus
                    prosequentibus mollibus viris, <milestone unit="section" n="3"/> qui ioci causa
                    convivio celebri interfuerant, ab sex armatis, quorum tres Italici, tres Aetoli
                    erant, circumventus occiditur. fuga comitum et quiritatio facta et tumultus per
                    totam urbem discurrentium cum luminibus; <milestone unit="section" n="4"/>
                    percussores proxima porta evaserunt. luce prima contio frequens velut ex ante
                    indicto aut voce praeconis convocata in theatro erat. palam ab suo comitatu et
                    obscenis illis viris fremebant interfectum, <milestone unit="section" n="5"/>
                    animis autem Zeuxippum auctorem destinabant caedis. <milestone unit="section"
                        n="6"/> in praesentia placuit comprehendi eos, qui simul fuissent,
                        <milestone unit="section" n="7"/> quaestionemque ex iis haberi. qui dum
                    quaeruntur, Zeuxippus constanti animo avertendi ab se criminis causa in
                    contionem progressus errare ait homines, qui tam atrocem caedem pertinere ad
                    illos semiviros crederent, <milestone unit="section" n="8"/> multaque in eam
                    partem probabiliter <hi rend="italics">est</hi> argumentatus, quibus fidem apud
                    quosdam fecit numquam, si sibi conscius esset, oblaturum se multitudini
                    mentionemve eius caedis nullo lacessente facturum fuisse; <milestone
                        unit="section" n="9"/> alii non dubitare inpudenter obviam crimini eundo
                    suspicionem averti. torti post paulo insontes, <pb n="p.119"/>
                    <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>canl</sic>
                    </choice> scirent ipsi nihil, opinione omnium pro indicio Zeuxippum et
                    Pisistratum nominaverunt nullo adiecto, <milestone unit="section" n="10"/> cur
                    scire quicquam viderentur, argumento. Zeuxippus <choice>
                        <corr>tamen</corr>
                        <sic>tanuen</sic>
                    </choice> cum Stratonida quodam nocte <choice>
                        <corr>perfugit</corr>
                        <sic>perfLgit</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>Tanagram,</corr>
                        <sic>Tanagranm,</sic>
                    </choice> suam magis conscientiam quam indicium <choice>
                        <corr>hominum</corr>
                        <sic>hoWinum</sic>
                    </choice> nullius rei consciorum metuens; <milestone unit="section" n="11"/>
                    Pisistratus spretis indicibus Thebis mansit. servus erat Zeuxippi, totius
                    internuntius et minister rei, quem indicem Pisistratus timens eo ipso timore ad
                    indicium protraxit. litteras ad Zeuxippum mittit, ut servum conscium tolleret:
                        <milestone unit="section" n="12"/> non tam idoneum ad celandam rem eum
                    videri sibi, quam ad agendam fuerit. has qui tulerat litteras iussus Zeuxippo
                    dare quam primum, <milestone unit="section" n="13"/> quia non statim conveniendi <choice>
                        <corr>eius</corr>
                        <sic>^ius</sic>
                    </choice> copia fuit, illi ipsi servo, quem ex omnibus domino fidissimum
                    credebat, tradit et adicit a Pisistrato de re magno opere pertinente ad
                    Zeuxippum esse. <milestone unit="section" n="14"/> conscientia ictus, cum
                    extemplo traditurum eas adfirmasset, aperit perlectisque litteris pavidus Thebas
                    refugit et ad magistratus indicium defert. <milestone unit="section" n="15"/> et
                    Zeuxippus quidem fuga servi motus Anthedonem, tutiorem exilio locum ratus,
                    concessit; de Pisistrato aliisque quaestiones tormentis habitae et <choice>
                        <corr>sumptum</corr>
                        <sic>sumptim</sic>
                    </choice> supplicium est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> efferavit ea caedes Thebanos Boeotosque omnis
                    ad execrabile odium Romanorum, credentis non sine consilio imperatoris Romani
                    Zeuxippum, principem gentis, id facinus conscisse. ad rebellandum neque vires
                    neque ducem habebant; <milestone unit="section" n="2"/> proximum bello quod
                    erat, in latrocinium versi alios in hospitiis, alios vagos per hiberna milites
                    ad varios commeantis usus excipiebant. <milestone unit="section" n="3"/> quidam
                    in ipsis itineribus ad notas latebras ab insidiantibus, pars in deserta per
                    fraudem deversoria deducti opprimebantur; <milestone unit="section" n="4"/>
                    postremo non <choice>
                        <corr>tantum</corr>
                        <sic>tantur</sic>
                    </choice> ab odio sed etiam aviditate praedae ea facinora fiebant, quia
                    negotiandi ferme causa argentum in zonis habentes in commeatibus erant.
                        <milestone unit="section" n="5"/> cum primo pauci, deinde in dies plures
                    desiderarentur, infamis <pb n="p.120"/> esse Boeotia omnis coepit, et timidius
                    quam in hostico egredi castris miles. <milestone unit="section" n="6"/> tum
                    Quinctius legatos ad quaerendum de latrociniis per civitates mittit. plurimae
                    caedes circa Copaidem paludem inventae; ibi ex limo eruta extractaque ex stagno
                    cadavera saxis aut amphoris, ut pondere traherentur in profundum, adnexa; multa
                    facinora Acraephiae et Coroneae facta inveniebantur. <milestone unit="section"
                        n="7"/> Quinctius primo noxios tradi sibi iussit et pro quingentis
                    militibus—tot enim <choice>
                        <corr>interempti</corr>
                        <sic>interemrti</sic>
                    </choice> erant — quingenta talenta Boeotos conferre. <milestone unit="section"
                        n="8"/> quorum <choice>
                        <corr>neutrum</corr>
                        <sic>nentrum</sic>
                    </choice> cum fieret, verbis tantum civitates excusarent nihil publico consilio
                    factum esse, missis Athenas et in Achaiam legatis, qui testarentur socios iusto
                    pioque se bello persecuturum Boeotos, <milestone unit="section" n="9"/> et cum
                    parte <choice>
                        <corr>copiarum</corr>
                        <sic>copiarui</sic>
                    </choice> Ap. Claudio Acraephiam ire iusso ipse cum parte Coroneam circumsidit
                    vastatis prius agris, qua ab Elatia duo diversa agmina iere. <milestone
                        unit="section" n="10"/> hac perculsi clade Boeoti, cum omnia terrore ac fuga
                    completa essent, legatos mittunt. qui cum in castra non admitterentur, Achaei
                    Atheniensesque supervenerunt. <milestone unit="section" n="11"/> plus
                    auctoritatis Achaei habuerunt deprecantes, quia, ni impetrassent pace Boeotis,
                    bellum simul gerere decreverant. <milestone unit="section" n="12"/> per Achaeos
                    et Boeotis copia adeundi adloquendique Romanum facta est iussisque tradere
                    noxios et multae nomine triginta conferre talenta pax data et ab oppugnatione
                    recessiim. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> paucos post dies decem legati ab Roma
                    venerunt, quorum ex consilio pax data Philippo in has leges est, <milestone
                        unit="section" n="2"/> ut omnes Graecorum civitates, quae in Europa quaeque
                    in Asia essent, libertatem ac suas haberent leges; quae earum sub dicione
                    Philippi fuissent, praesidia ex iis Philippus deduceret vacuasque traderet
                    Romanis ante Isthmiorum tempus; <milestone unit="section" n="3"/> deduceret et
                    ex iis, quae in Asia essent, Euromo Pedasisque et Bargyliis et Iaso et Myrina et
                    Abydo et Thaso et Perintho: <milestone unit="section" n="4"/> eas quoque enim
                    placere liberas esse; de Cianorum libertate Quinctium Prusiae, Bithynorum <pb
                        n="p.121"/>
                    <choice>
                        <corr>regi,</corr>
                        <sic>rei,</sic>
                    </choice> scribere, quid senatui et decem legatis placuisset; <milestone
                        unit="section" n="5"/> captivos transfugasque reddere Philippum Romanis et <choice>
                        <corr>navis</corr>
                        <sic>nais</sic>
                    </choice> omnis tectas tradere praeter quinque et regiam unam inhabilis prope
                    magnitudinis, quam sedecim versus remorum agebant; <milestone unit="section"
                        n="6"/> ne plus quinque milia armatorum haberet neve elephantum ullum;
                    bellum extra Macedoniae fines ne iniussu senatus gereret; <milestone
                        unit="section" n="7"/> mille talentum daret populo Romano, dimidium
                    praesens, <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>dimidium</corr>
                        <sic>dirmidium</sic>
                    </choice> pensionibus decem annorum. Valerius Antias quaternum milium pondo
                    argenti vectigal in decem annos impositum regi tradit; Claudius in annos
                    triginta quaterna milia pondo et ducena, <hi rend="italics">in</hi> praesens <choice>
                        <corr>viginti</corr>
                        <sic>vionti</sic>
                    </choice> milia pondo. <milestone unit="section" n="9"/> idem nominatim adiectum
                    scribit, ne cum Eumene Attali filio—novus is <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> rex erat —bellum gereret. <milestone unit="section" n="10"/> in haec
                    obsides accepti, inter quos Demetrius Philippi filius. adicit Antias Valerius
                    Attalo absenti Aeginam insulam elephantosque dono datos, <milestone
                        unit="section" n="11"/> et Rhodiis Stratoniceam Cariaeque alias urbes, quas
                    Philippus tenuisset; Atheniensibus insulas datas Parum, Imbrum, Delum, Scyrum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> omnibus Graeciae civitatibus hanc pacem
                    adprobantibus soli Aetoli decretum decem legatorum clam mussantes carpebant:
                        <milestone unit="section" n="2"/> litteras inanis vana specie libertatis
                    adumbratas esse; cur enim alias Romanis tradi urbes nec nominari eas, alias
                    nominari et sine traditione liberas iuberi esse, <milestone unit="section" n="3"
                    /> nisi quod, quae in Asia sint, liberentur, longinquitate ipsa tutiores, quae
                    in Graecia sint, ne nominatae quidem intercipiantur, Corinthus et Chalcis et
                    Oreus cum Eretria et Demetriade? <milestone unit="section" n="4"/> nec tota ex
                    vano criminatio erat. dubitabatur enim de Corintho et Chalcide et Demetriade,
                    quia in senatus consulto, quo missi decem legati ab urbe erant, ceterae Graeciae
                    atque Asiae urbes <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> dubie liberabantur, <milestone unit="section" n="5"/> de iis tribus
                    urbibus legati, quod <choice>
                        <corr>tempora</corr>
                        <sic>terpora</sic>
                    </choice> rei publicae postulassent, id e re publica fideque sua facere ac
                    statuere iussi erant. <milestone unit="section" n="6"/> Antiochus rex erat, quem
                    transgressurum in Europam, cum primum <pb n="p.122"/> ei vires suae satis
                    placuissent, non dubitabant; ei <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tap,</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="7"/> opportunas ad occupandum patere urbes
                    nolebant. ab Elatia profectus Quinctius Anticyram cum decem legatis, inde
                    Corinthum traiecit. ibi consilia de libertate Graeciae dies prope totos in
                    concilio decem legatorum agitabantur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    identidem Quinctius liberandam omnem Graeciam, si Aetolorum linguas retundere,
                    si veram caritatem ac maiestatem apud omnis nominis Romani vellent esse,
                        <milestone unit="section" n="9"/> si fidem facere ad liberandam Graeciam,
                    non ad transferendum a Philippo ad se imperium sese mare traiecisse. <milestone
                        unit="section" n="10"/> nihil contra ea de libertate urbium alii dicebant;
                    ceterum ipsis tutius esse manere paulisper sub tutela praesidii Romani quam pro
                    Philippo Antiochum dominum accipere. <milestone unit="section" n="11"/> postremo
                    ita decretum est: Corinthus redderetur Achaeis, ut in Acrocorintho tamen
                    praesidium esset; Chalcidem ac Demetriadem retineri, donec cura de Antiocho
                    decessisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Isthmiorum statum ludicrum aderat, semper
                    quidem et alias frequens cum propter <choice>
                        <corr>spectaculi</corr>
                        <sic>spectacutli</sic>
                    </choice> studium insitum genti, quo certamina omnis generis artium viriumque et
                    pernicitatis visuntur, <milestone unit="section" n="2"/> tum quia propter
                    opportunitatem loci, per duo diversa maria omnium rerum usus ministrantis humano
                    generi, concilium Asiae Graeciaeque is mercatus erat; <milestone unit="section"
                        n="3"/> tum vero non ad solitos modo usus undique convenerant, sed
                    expectatione erecti, qui deinde status futurus Graeciae, quae sua fortuna esset;
                    alii alia non taciti solum opinabantur sed sermonibus etiam ferebant Romanos
                    facturos; vix cuiquam persuadebatur Graecia <choice>
                        <corr>omni</corr>
                        <sic>omui</sic>
                    </choice> cessuros. <milestone unit="section" n="4"/> ad spectaculum
                    consederant, et praeco cum tubicine, ut mos est, in mediam aream, unde sollemni
                    carmine ludicrum indici solet, processit et <choice>
                        <corr>tuba</corr>
                        <sic>tuba,</sic>
                    </choice> silentio facto ita pronuntiat: ' <milestone unit="section" n="5"/>
                    senatus Romanus et T. Quinctius' imperator Philippo rege Macedonibusque devictis
                    liberos, inmunes, suis legibus esse iubet Corinthios, <choice>
                        <corr>Phocenses,</corr>
                        <sic>sPhocenses,</sic>
                    </choice> Locrensesque omnis et insulam <choice>
                        <corr>Euboeam</corr>
                        <sic>Euboean</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.123"/> et Magnetas, Thessalos, Perrhaebos, Achaeos Phthiotas.'
                        <milestone unit="section" n="6"/> percensuerat omnis gentis, quae sub
                    dicione <choice>
                        <corr>Philippi</corr>
                        <sic>philippi</sic>
                    </choice> regis fuerant. audita voce praeconis maius gaudium fuit, quam quod
                    universum homines acciperent. <milestone unit="section" n="7"/> vix satis
                    credere se quisque audisse, et alii alios intueri mirabundi velut ad somni vanam
                    speciem; quod ad quemque pertinebat, suarum aurium fidei minimum credentes,
                    proximos interrogabant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>revocatus</corr>
                        <sic>resocatus</sic>
                    </choice> praeco, cum unusquisque non audire modo sed videre libertatis suae
                    nuntium averet, iterum pronuntiavit eadem. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> ab certo iam gaudio tantus cum clamore plausus est ortus totiensque
                    repetitus, ut facile appareret nihil omnium bonorum multitudini gratius quam
                    libertatem esse. <milestone unit="section" n="10"/> ludicrum deinde ita raptim
                    peractum est, ut nullius nec animi nec oculi spectaculo intenti essent; adeo
                    unum gaudium praeoccupaverat omnium aliarum sensum voluptatium. <milestone
                        unit="chapter" n="33"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> ludis vero dimissis cursu prope <choice>
                        <corr>omnes</corr>
                        <sic>ones</sic>
                    </choice> tendere ad imperatorem Romanum, <milestone unit="section" n="2"/> ut
                    ruente turba in unum adire, contingere dextram cupientium, coronas lemniscosque
                    iacientium haud procul periculo fuerit. <milestone unit="section" n="3"/> sed
                    erat trium ferme et triginta annorum, et cum robur iuventae <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> gaudium ex tam insigni gloriae fructu vires suppeditabat. <milestone
                        unit="section" n="4"/> nec praesens tantummodo effusa est laetitia, sed per
                    multos dies gratis et cogitationibus et sermonibus renovata: <milestone
                        unit="section" n="5"/> esse aliquam in terris gentem, <milestone
                        unit="section" n="6"/> quae sua inpensa, suo labore ac periculo bella gerat
                    pro libertate aliorum nec hoc finitimis aut propinquae vicinitatis hominibus aut
                    terris continentibus iunctis praestet, <milestone unit="section" n="7"/> sed
                    maria traiciat, ne quod toto orbe terrarum iniustum imperium sit, ubique ius,
                    fas, lex potentissima sint. <milestone unit="section" n="8"/> una voce praeconis
                    liberatas omnis Graeciae atque Asiae urbes; hoc spe concipere audacis animi
                    fuisse, ad effectum adducere et virtutis et fortunae ingentis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> secundum Isthmia Quinctius et decem legati
                    legationes regum gentiumque audivere. <milestone unit="section" n="2"/> primi
                        <pb n="p.124"/> omnium regis Antiochi vocati legati sunt. iis <choice>
                        <corr>eadem</corr>
                        <sic>eadee</sic>
                    </choice> fere, quae Romae egerant, verba sine fide <choice>
                        <corr>rerum</corr>
                        <sic>rerinl</sic>
                    </choice> iactantibus nihil iam perplexe, <milestone unit="section" n="3"/> ut
                    ante, cum dubiae res incolumi Philippo erant, sed aperte denuntiatum ut
                    excederet Asiae urbibus, quae Philippi aut Ptolomaei regum fuissent, abstineret
                    liberis civitatibus neu quam lacesseret armis: et in pace et in libertate esse
                    debere omnis ubique Graecas urbes. <milestone unit="section" n="4"/> ante omnia
                    denuntiatum, ne in Europam aut ipse transiret aut copias traiceret. <milestone
                        unit="section" n="5"/> dimissis regis legatis conventus civitatum gentiumque
                    est haberi coeptus; eoque maturius peragebatur, quod decreta decem legatorum <hi
                        rend="italics">in</hi> civitates nominatim pronuntiabantur. <milestone
                        unit="section" n="6"/> Orestis—Macedonum ea gens est—, quod primi ab rege
                    defecissent suae leges redditae. Magnetes et Perrhaebi et Dolopes liberi quoque
                    pronuntiati. <milestone unit="section" n="7"/> Thessalorum genti praeter
                    libertatem concessam Achaei Phthiotae dati Thebis Phthioticis et Pharsalo
                    excepta. Aetolos de Pharsalo et Leucade postulantes, ut ex foedere sibi
                    restituerentur, ad senatum reiecerunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                    Phocenses Locrensesque, sicut ante fuerant, adiecta decreti auctoritate iis
                    contribuerunt. <milestone unit="section" n="9"/> Corinthus et Triphylia et
                    Heraea—Peloponnesi et ipsa urbs est—reddita Achaeis. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Oreum et Eretriam decem legati Eumeni regi, Attali filio, dabant
                    dissentiente Quinctio; ea una res in arbitrium senatus reiecta est; senatus
                    libertatem his civitatibus dedit Carysto adiecta. <milestone unit="section"
                        n="11"/> Pleurato Lychnidus et Parthini dati; Illyriorum utraque gens sub
                    dicione Philippi fuerant. Amynandrum tenere iusserunt castella, quae per belli
                    tempus Philippo capta ademisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> dimisso conventu decem legati, partiti munia
                    inter se, ad liberandas suae quisque regionis civitates discesserunt, <milestone
                        unit="section" n="2"/> P. Lentulus Bargylias, L. Stertinius Hephaestiam et
                    Thasum et Thraeciae urbes, P. Villius et L. Terentius ad regem Antiochum, <choice>
                        <corr>Cn.</corr>
                        <sic>CIn.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="3"/> Cornelius ad Philippum. qui de <choice>
                        <corr>minoribus</corr>
                        <sic>minoribns</sic>
                    </choice>
                    <choice>
                        <corr>rebus</corr>
                        <sic>rebus_</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.125"/> editis mandatis percunctatus, si consilium non utile solum sed
                    etiam salutare admittere auribus posset, <milestone unit="section" n="4"/> cum
                    rex gratias quoque se acturum diceret, si quid, <milestone unit="section" n="5"
                    /> quod in rem suam esset, expromeret, magno opere ei suasit, quoniam pacem
                    impetrasset, ad societatem <choice>
                        <corr>amicitiamque</corr>
                        <sic>anicitiamque</sic>
                    </choice> petendam mitteret Romam legatos, ne, <milestone unit="section" n="6"/>
                    si quid Antiochus moveret, expectasse et temporum opportunitates captasse ad
                    rebellandum videri posset. <milestone unit="section" n="7"/> ad Tempe Thessalica
                    Philippus est conventus. qui cum se missurum extemplo legatos respondisset,
                        <milestone unit="section" n="8"/> Cornelius Thermopylas, ubi frequens
                    Graeciae statis diebus esse solet conventus—Pylaicum appellant—, <milestone
                        unit="section" n="9"/> venit; Aetolos praecipue monuit, constanter et
                    fideliter in amicitia populi Romani permanerent. <milestone unit="section"
                        n="10"/> Aetolorum principes alii leniter questi sunt, quod non idem erga
                    suam gentem Romanorum animus esset post victoriam, <milestone unit="section"
                        n="11"/> qui in bello fuisset, alii ferocius incusarunt exprobraruntque non
                    modo vinci sine Aetolis Philippum, sed ne transire quidem in Graeciam Romanos
                    potuisse. <milestone unit="section" n="12"/> adversus ea respondere, ne in
                    altercationem excederet res, cum supersedisset Romanus, omnia eos aequa
                    impetraturos, si Romam misissent, dixit. itaque ex auctoritate eius decreti
                    legati sunt. hunc finem bellum cum Philippo habuit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum haec in Graecia Macedoniaque et Asia
                    gererentur, Etruriam infestam prope coniuratio servorum fecit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ad quaerendam opprimendamque <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> M'. Acilius Glabrio praetor, cui inter civis peregrinosque iurisdictio
                    obtigerat, cum una ex duabus legione urbana est missus, alios * * <hi
                        rend="italics">alios</hi> iam congregatos pugnando vicit; <milestone
                        unit="section" n="3"/> ex his multi occisi, multi capti; alios verberatos
                    crucibus adfixit, qui principes <choice>
                        <corr>coniurationis</corr>
                        <sic>coniurationia</sic>
                    </choice> fuerant, alios dominis restituit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> consules in provincias profecti sunt.
                    Marcellum Boiorum ingressum finis fatigato per diem totum milite via facienda
                    castra in tumulo quodam ponentem Corolamus quidam, regulus Boiorum, cum magna
                        <pb n="p.126"/> manu adortus ad tria milia hominum occidit; <milestone
                        unit="section" n="5"/> et illustres viri aliquot in illo tumultuario proelio
                    ceciderunt inter quos praefecti socium T. Sempronius Gracchus et M. Iunius
                    Silanus et tribuni militum de legione secunda M. Ogulnius et P. Claudius.
                        <milestone unit="section" n="6"/> castra <choice>
                        <corr>tamen</corr>
                        <sic>tamnen</sic>
                    </choice> ab Romanis inpigre permunita retentaque, cum hostes prospera pugna
                    elati nequiquam oppugnassent. <milestone unit="section" n="7"/> stativis deinde
                    iisdem per dies aliquot sese tenuit, dum et saucios curaret et <hi
                        rend="italics">a</hi> tanto terrore animos <choice>
                        <corr>militum</corr>
                        <sic>milituln</sic>
                    </choice> reficeret. <milestone unit="section" n="8"/> Boi, ut est gens minime
                    ad morae taedium ferendum patiens, in castella sua vicosque passim dilapsi sunt.
                        <milestone unit="section" n="9"/> Marcellus Pado confestim traiecto in <choice>
                        <corr>agrum</corr>
                        <sic>agruim</sic>
                    </choice> Comensem, ubi Insubres Comensibus ad arma excitis castra habebant,
                    legiones ducit. Galli, feroces Boiorum ante dies paucos pugna, in ipso itinere
                    proelium committunt; et primo adeo acriter invaserunt, <milestone unit="section"
                        n="10"/> ut antesignanos inpulerint. quod ubi Marcellus animadvertit,
                    veritus, ne moti semel pellerentur, cohortem Marsorum cum opposuisset, equitum
                    Latinorum omnis turmas in hostem emisit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    quorum cum primus secundusque impetus rettudisset inferentem se ferociter
                    hostem, confirmata et reliqua acies Romana restitit primo, deinde signa acriter
                    intulit. <milestone unit="section" n="12"/> nec ultra sustinuere certamen Galli,
                    quin terga verterent atque effuse fugerent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    in eo proelio supra quadraginta milia hominum caesa Valerius Antias scribit,
                    octoginta septem signa militaria capta et carpenta septingenta triginta duo et
                    aureos torques multos, ex quibus unum magni ponderis Claudius in Capitolio Iovi
                    donum in aede positum scribit. <milestone unit="section" n="14"/> castra eo die
                    Gallorum expugnata direptaque, et Comum oppidum post dies paucos captum.
                    castella inde duodetriginta ad consulem defecerunt. <milestone unit="section"
                        n="15"/> id quoque inter scriptores ambigitur, utrum in Boios prius an
                    Insubres consul exercitum duxerit adversamque <choice>
                        <corr>prospera</corr>
                        <sic>prospers</sic>
                    </choice> pugna oblitteraverit, an victoria ad Comum parta deformata clade in
                    Bois accepta sit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub haec tam varia fortuna gesta <pb n="p.127"
                    /> L. <choice>
                        <corr>Furius</corr>
                        <sic>Furious</sic>
                    </choice> Purpurio alter consul per tribum Sapiniam in Boios venit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> iam castro Mutilo adpropinquabat, <choice>
                        <corr>cum</corr>
                        <sic>curm</sic>
                    </choice> veritus, ne intercluderetur simul a Bois Liguribusque, exercitum eadem
                    via, qua adduxerat, reduxit et magno circuitu per aperta eoque tuta loca ad
                    collegam pervenit. <milestone unit="section" n="3"/> inde iunctis exercitibus
                    primum Boiorum agrum usque ad Felsinam oppidum populantes peragraverunt.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ea urbs ceteraque circa castella et Boi
                    fere omnes praeter iuventutem, quae praedandi causa in armis erat—tunc in devias
                    silvas recesserat—, in deditionem venerunt. in Ligures inde traductus exercitus.
                        <milestone unit="section" n="5"/> Boi neglegentius coactum agmen Romanorum,
                    quia ipsi procul abesse viderentur, inproviso aggressuros se rati per occultos
                    saltus secuti sunt. <milestone unit="section" n="6"/> quos non adepti, Pado
                    repente navibus traiecto Laevos Libuosque cum pervastassent, redeuntes inde per
                    Ligurum extremos fines cum agresti praeda in agmen incident Romanum. <milestone
                        unit="section" n="7"/> proelium celerius acriusque commissum, quam si
                    tempore locoque ad certamen destinato praeparatis animis concurrissent.
                        <milestone unit="section" n="8"/> ibi, quantam vim ad stimulandos animos ira
                    haberet, apparuit; nam ita caedis magis quam victoriae avidi pugnarunt Romani,
                    ut vix nuntium cladis hosti relinquerent. <milestone unit="section" n="9"/> ob
                    has res gestas consulum litteris <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Romarm</sic>
                    </choice> adlatis supplicatio in triduum decreta est. brevi post Marcellus
                    consul Romam venit, triumphusque ei magno consensu patrum est decretus.
                        <milestone unit="section" n="10"/> triumphavit in magistratu de Insubribus
                    Comensibusque; Boiorum triumphi spem collegae reliquit, quia ipsi proprie
                    adversa pugna in ea gente evenerat, cum collega secunda. <milestone
                        unit="section" n="11"/> multa spolia hostium captivis carpentis travecta,
                    multa militaria signa; aeris lata trecenta viginti milia, argenti bigati ducenta
                    triginta quattuor milia. <milestone unit="section" n="12"/> in pedites singulos
                    dati octogeni aeris, triplex equiti centurionique. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> eodem anno Antiochus rex, cum hibernasset
                    Ephesi, omnes Asiae civitates in antiquam <pb n="p.128"/>
                    <choice>
                        <corr>imperii</corr>
                        <sic>imperil</sic>
                    </choice> formulam redigere est conatus. <milestone unit="section" n="2"/> et
                    ceteras quidem, aut quia locis planis positae erant aut quia parum moenibus
                    armisque ac iuventuti fidebant, haud difficulter videbat iugum accepturas;
                        <milestone unit="section" n="3"/> Zmyrna et <choice>
                        <corr>Lampsacus</corr>
                        <sic>Lamnpsacus</sic>
                    </choice> libertatem usurpabant, periculumque erat, ne si concessum iis foret
                    quod intenderent, Zmyrnam in Aeolide <choice>
                        <corr>Ioniaque,</corr>
                        <sic>loniaque,</sic>
                    </choice> Lampsacum in Hellesponto aliae urbes sequerentur. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>igitur</corr>
                        <sic>igitar</sic>
                    </choice> et ipse ab Epheso ad Zmyrnam obsidendam misit et, quae Abydi copiae
                    erant, praesidio tantum modico relicto duci ad <choice>
                        <corr>Lampsacum</corr>
                        <sic>Lampsacunm</sic>
                    </choice> oppugnandam iussit. <milestone unit="section" n="5"/> nec vi tantum
                    terrebat, sed per legatos leniter adloquendo castigandoque temeritatem ac
                    pertinaciam spem conabatur facere, brevi quod peterent habituros, <milestone
                        unit="section" n="6"/> sed cum satis et ipsis et omnibus aliis appareret, ab
                    rege impetratam eos libertatem, <milestone unit="section" n="7"/> non per
                    occasionem raptam habere. adversus quae respondebatur, nihil neque mirari neque
                    suscensere Antiochum debere, si spem libertatis differri non satis aequo animo
                    paterentur. <milestone unit="section" n="8"/> ipse <choice>
                        <corr>initio</corr>
                        <sic>ilitio</sic>
                    </choice> veris navibus ab Epheso profectus Hellespontum petit, terrestris
                    copias traici ab Abydo Chersonesum iussit. <milestone unit="section" n="9"/> cum
                    ad Madytum, Chersonesi urbem, terrestri navalem exercitum iunxisset, quia
                    clauserant portas, circumdedit moenia armatis; et iam opera admoventi deditio
                    facta est. idem metus Sestum incolentis aliasque Chersonesi urbes in deditionem
                    dedit. <milestone unit="section" n="10"/> Lysimachiam inde omnibus simul
                    navalibus terrestribusque copiis venit. quam cum desertam ac stratam prope omnem
                    ruinis invenisset— <milestone unit="section" n="11"/> ceperant autem direptamque
                    incenderant Thraces paucis ante annis—, cupido eum restituendi nobilem urbem et
                    loco sitam opportuno cepit. <milestone unit="section" n="12"/> itaque omnia
                    simul est aggressus et tecta murosque restituere et partim redimere servientis
                    Lysimachenses, partim fuga sparsos per Hellespontum Chersonesumque conquirere et
                    contrahere, <milestone unit="section" n="13"/> partim novos colonos spe
                    commodorum proposita adscribere et omni modo frequentare; <milestone
                        unit="section" n="14"/> simul, ut Thracum summoveretur metus, <pb n="p.129"
                    /> ipse parte dimidia terrestrium copiarum ad depopulanda proxima Thraciae est
                    profectus, partem navalisque omnis socios reliquit in operibus reficiendae
                    urbis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> sub hoc tempus et L. Cornelius, missus ab
                    senatu ad dirimenda inter Antiochum Ptolomaeumque reges certamina, <milestone
                        unit="section" n="2"/> Selymbriae substitit, et decem legatorum P. Lentulus
                    a Bargyliis, P. Villius et L. Terentius ab Thaso Lysimachiam petierunt. eodem et
                    ab Selymbria L. Cornelius et ex Thracia paucos post dies Antiochus convenerunt.
                        <milestone unit="section" n="3"/> primus congressus cum legatis et deinceps
                    invitatio benigna et hospitalis fuit; ut de mandatis statuque praesenti Asiae
                    agi coeptum est, animi exasperati sunt. <milestone unit="section" n="4"/> Romani
                    omnia acta eius, ex quo tempore ab Syria classem solvisset, displicere senatui
                    non dissimulabant restituique et Ptolomaeo omnes civitates, quae dicionis eius
                    fuissent, <milestone unit="section" n="5"/> aequum censebant; nam quod ad eas
                    civitates attineret, <milestone unit="section" n="6"/> quas a Philippo possessas
                    Antiochus per occasionem, averso Philippo in Romanum bellum, intercepisset, id
                    vero ferendum non esse, Romanos per tot annos terra marique tanta pericula ac
                    labores exhausisse, Antiochum belli praemia habere. <milestone unit="section"
                        n="7"/> sed ut in Asiam adventus eius dissimulari ab Romanis tamquam nihil
                    ad eos pertinens potuerit, quid? quod iam etiam in Europam omnibus navalibus
                    terrestribusque copiis transierit, quantum a bello aperte Romanis indicto
                    abesse? illum quidem, etiam si in Italiam traiciat, negaturum; Romanos autem non
                    expectaturos, ut id posset facere. <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> adversus ea Antiochus mirari se dixit Romanos
                    tam diligenter inquirere, quid regi Antiocho faciundum aut quousque terra
                    marique progrediundum fuerit, <milestone unit="section" n="2"/> ipsos non
                    cogitare Asiam nihil ad se pertinere, nec magis illis inquirendum esse, quid
                    Antiochus in Asia, quam Antiocho, quid in Italia populus Romanus faciat.
                        <milestone unit="section" n="3"/> quod ad Ptolomaeum attineat, cui ademptas
                    civitates querantur, sibi cum Ptolomaeo et amicitiam esse, et id agere, ut brevi
                    etiam adfinitas <pb n="p.130"/> iungatur. <milestone unit="section" n="4"/> ne
                    ex Philippi quidem adversa <choice>
                        <corr>fortuna</corr>
                        <sic>fortune</sic>
                    </choice> spolia ulla se petisse aut adversus Romanos in <choice>
                        <corr>Europam</corr>
                        <sic>1Europam</sic>
                    </choice> traiecisse; sed qua Lysimachi quondam regnum fuerit, quo victo omnia,
                    quae illius fuissent, iure belli Seleuci facta sint, existimare suae dicionis
                    esse. <milestone unit="section" n="5"/> occupatis maioribus suis rerum aliarum
                    cura primo quaedam ex iis Ptolomaeum, inde et Philippum usurpanda aliena
                    possessionis causa tenuisse. <milestone unit="section" n="6"/> Chersonesus
                    quidem et proxima Thraciae, quae circa Lysimachiam sint, quem dubitare, quin
                    Lysimachi fuerint? ad ea recipienda in antiquum ius venisse et Lysimachiam
                    deletam Thracum impetu de integro condere, ut Seleucus filius <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> sedem regni habeat. <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> his disceptationibus per dies aliquot habitis
                    rumor sine ullo satis certo auctore allatus de morte Ptolomaei regis, <milestone
                        unit="section" n="2"/> ut nullus exitus inponeretur sermonibus, effecit. nam
                    et dissimulabat pars utraque se audisse, et L. Cornelius, cui legatio ad duos
                    reges, Antiochum Ptolomaeumque, mandata erat, spatium modici temporis ad
                    conveniendum Ptolomaeum petebat, <milestone unit="section" n="3"/> ut, priusquam
                    moveretur aliquid in nova possessione regni, praeveniret in Aegyptum, et
                    Antiochus suam fore Aegyptum, si <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> occupasset, censebat. <milestone unit="section" n="4"/> itaque
                    dimissis Romanis relictoque Seleuco filio cum terrestribus copiis ad
                    restituendam, <milestone unit="section" n="5"/> ut instituerat, Lysimachiam ipse
                    omni classe navigat Ephesum, legatis ad Quinctium missis, qui ad fidem faciendam
                    nihil novaturum regem de societate agerent. oram Asiae legens pervenit in
                    Lyciam, Patarisque cognito vivere Ptolomaeum navigandi quidem in Aegyptum
                    omissum consilium est; <milestone unit="section" n="6"/> Cyprum nihilo minus
                    petens, cum Chelidoniarum promunturium superasset, paulisper seditione remigum
                    est retentus in Pamphylia circa Eurymedontem amnem. <milestone unit="section"
                        n="7"/> inde profectum eum ad capita quae vocant Sari fluminis foeda
                    tempestas adorta prope cum omni classe demersit. multae fractae, multae eiectae
                    naves, multae ita haustae mari, ut nemo in terram enaverit. <milestone
                        unit="section" n="8"/> magna vis <choice>
                        <corr>hominum</corr>
                        <sic>homilnur</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.131"/> ibi interiit, non remigum modo militumque ignotae turbae sed
                    etiam insignium regis amicorum. <milestone unit="section" n="9"/> collectis
                    reliquiis naufragii, cum res non in eo essent, <choice>
                        <corr>ut</corr>
                        <sic>at</sic>
                    </choice> Cyprum temptaret, minus opulento agmine, quam profectus erat,
                    Seleuciam rediit. ibi subduci navibus iussis—iam enim et hiems instabat—ipse in
                    hiberna Antiochiam concessit. in hoc statu regum erant res. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Romae eo primum anno tresviri epulones facti
                    C. Licinius Lucullus tribunus plebis, qui legem de creandis iis tulerat, et P.
                    Manlius et P. Porcius Laeca. iis triumviris item ut pontificibus lege datum est
                    togae praetextae habendae ius. <milestone unit="section" n="2"/> sed magnum <choice>
                        <corr>certamen</corr>
                        <sic>certamnen</sic>
                    </choice> cum omnibus sacerdotibus eo anno fuit quaestoribus urbanis, Q. Fabio
                    Labeoni et L. Aurelio. <milestone unit="section" n="3"/> pecunia opus erat, quod
                    ultimam pensionem pecuniae in bellum collatae persolvi placuerat privatis.
                        <milestone unit="section" n="4"/> quaestores ab auguribus pontificibusque
                    quod stipendium per bellum non contulissent petebant. ab sacerdotibus tribuni
                    plebis nequiquam appellati, omniumque annorum, per quos non dederant, exactum
                    est. <milestone unit="section" n="5"/> eodem anno duo mortui pontifices, novique
                    in eorum locum suffecti, M. Marcellus consul in locum C. Semproni Tuditani, qui
                    praetor in Hispania decesserat, et L. <milestone unit="section" n="6"/> Valerius
                    Flaccus in locum M. Corneli Cethegi. et Q. Fabius Maximus augur mortuus est
                    admodum adulescens, priusquam ullum magistratum caperet; nec eo anno augur in
                    eius locum est suffectus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/> comitia inde consularia habita a M. Marcello
                    consule. creati consules L. Valerius Flaccus et M. Porcius Cato. praetores inde
                    facti Cn. Manlius Volso, Ap. Claudius Nero, P. Porcius Laeca, C. Fabricius <hi
                        rend="italics">Luscinus, C. Atinius</hi> Labeo, P. Manlius. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> eo anno aediles curules, M. Fulvius Nobilior
                    et C. Flaminius, tritici deciens centena milia binis aeris populo discripserunt.
                    id C. Flamini honoris causa ipsius patrisque advexerant Siculi Romam; Flaminius
                    gratiam eius communicaverat cum collega. <milestone unit="section" n="9"/> ludi
                    Romani <pb n="p.132"/> et apparati magnifice sunt et ter toti instaurati aediles
                    plebis Cn. Domitius Ahenobarbus et C. Scribonius Curio <del
                        status="unremarkable">maximus</del> , multos pecuarios ad populi iudicium
                    adduxerunt; <milestone unit="section" n="10"/> tres ex his condemnati sunt; ex
                    eorum multaticia pecunia aedem in insula <choice>
                        <corr>Fauni</corr>
                        <sic>Fauji</sic>
                    </choice> fecerunt. <milestone unit="section" n="11"/> ludi plebei per biduum
                    instaurati, et epulum fuit ludorum causa. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> L. Valerius Flaccus et M. Porcius Cato
                    consules idibus Martiis, quo die magistratum inierunt de provinciis cum ad
                    senatum rettulissent, patres censuerunt, <milestone unit="section" n="2"/>
                    quoniam in Hispania tantum glisceret <choice>
                        <corr>bellum,</corr>
                        <sic>bellun,</sic>
                    </choice> ut iam consulari et duce et exercitu opus esset placere consules
                    Hispaniam citeriorem Italiamque provincias aut comparare inter se aut sortiri;
                        <milestone unit="section" n="3"/> utri Hispania provincia evenisset, eum
                    duas legiones et quindecim milia socium Latini nominis et octingentos equites
                    secum portare et naves longas viginti ducere; <milestone unit="section" n="4"/>
                    alter consul duas scriberet legiones; iis Galliam obtineri provinciam satis esse
                    fractis proximo anno Insubrum Boiorumque <choice>
                        <corr>animis:</corr>
                        <sic>animis.</sic>
                    </choice>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Cato Hispaniam, Valerius Italiam est sortitus.
                    praetores deinde provincias sortiti, C. Fabricius Luscinus urbanam, C. Atinius
                    Labeo peregrinam, Cn. Manlius Volso Siciliam, Ap. Claudius Nero Hispaniam
                    ulteriorem, P. Porcius Laeca Pisas, ut ab tergo Liguribus esset; P. Manlius in
                    Hispaniam citeriorem adiutor consuli datus. <milestone unit="section" n="6"/> T.
                    Quinctio suspectis non solum Antiocho et Aetolis, sed iam etiam Nabide,
                    Lacedaemoniorum tyranno, prorogatum in annum imperium est, duas legiones ut
                    haberet. in eas si quid supplementi opus esset, consules scribere et mittere in
                    Macedoniam iussi. <milestone unit="section" n="7"/> Ap. Claudio praeter
                    legionem, quam Q. Fabius habuerat, duo milia <hi rend="italics">peditum</hi> et
                    ducentos equites novos ut scriberet, permissum. <milestone unit="section" n="8"
                    /> par numerus peditum equitumque novorum et P. Manlio in citeriorem Hispaniam
                    decretus et legio eadem, <milestone unit="section" n="9"/> quae fuerat sub Q.
                    Minucio praetore, data. et P. Porcio Laecae <del status="unremarkable"> ad <choice>
                            <corr>Etruriam</corr>
                            <sic>Etruriaml</sic>
                        </choice>
                    </del> circa Pisas decem milia peditum <pb n="p.133"/> et quingenti equites ex
                    Gallico exercitu decreti. in Sardinia prorogatum imperium Ti. Sempronio Longo. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> provinciis ita distributis consules, priusquam
                    ab urbe proficiscerentur, ver sacrum ex decreto pontificum iussi facere,
                        <milestone unit="section" n="2"/> quod A. Cornelius Mammula praetor voverat
                    de senatus sententia populique iussu Cn. Servilio C. Flaminio consulibus. annis
                    post uno et viginti factum est quam votum. <milestone unit="section" n="3"/> per
                    eosdem dies C. Claudius Appi filius Pulcher augur in Q. Fabi Maximi locum, qui
                    priore anno mortuus erat, lectus inauguratusque est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/> mirantibus iam vulgo hominibus, quod Hispania
                    movisset bellum neglegi, litterae a Q. Minucio adlatae sunt se ad Turdam oppidum
                    cum Budare et Baesadine, imperatoribus Hispanis, signis conlatis prospere
                    pugnasse; duodecim milia hostium caesa, Budarem imperatorem captum, ceteros
                    fusos fugatosque. <milestone unit="section" n="5"/> his litteris lectis minus
                    terroris ab Hispanis erat, unde ingens bellum expectatum fuerat; omnes curae,
                    utique post adventum decem legatorum, in Antiochum regem conversae. <milestone
                        unit="section" n="6"/> hi expositis prius, quae cum Philippo acta essent et
                    quibus legibus data pax, non minorem belli molem instare ab Antiocho docuerunt:
                        <milestone unit="section" n="7"/> ingenti classe, egregio terrestri exercitu
                    in Europam eum traiecisse et, nisi avertisset vana spes, ex vaniore rumore orta,
                    Aegypti invadendae, mox bello Graeciam arsuram fuisse; neque enim ne Aetolos
                    quidem quieturos, cum ingenio inquietam tum iratam Romanis gentem. <milestone
                        unit="section" n="8"/> haerere et aliud in visceribus Graeciae ingens malum,
                        <milestone unit="section" n="9"/> Nabim, nunc Lacedaemoniorum, mox, si
                    liceat, universae Graeciae futurum tyrannum, avaritia et crudelitate omnis fama
                    celebratos tyrannos aequantem; cui si Argos velut arcem Peloponneso inpositam
                    tenere liceat, deportatis in Italiam Romanis exercitibus nequiquam liberatam a
                    Philippo Graeciam fore, pro rege, si nihil aliud, longinquo vicinum tyrannum
                    dominum habituram. <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> haec cum ab tam gravibus <pb n="p.134"/>
                    auctoribus, <del status="unremarkable">
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tum</sic>
                        </choice>
                    </del> qui omnia per se ipsos explorata adferrent, <milestone unit="section"
                        n="2"/> audirentur, maior res, quod ad Antiochum attineret, maturanda magis,
                    quoniam rex quacumque de causa in Syriam concessisset, de tyranno consultatio
                    visa est. <milestone unit="section" n="3"/> cum diu disceptatum esset, utrum
                    satis iam causae videretur, cur decerneretur bellum, an permitterent T.
                    Quinctio, quod ad Nabim <choice>
                        <corr>Lacedaemonium</corr>
                        <sic>Lacedaemoniun</sic>
                    </choice> attineret, faceret, quod e re publica censeret esse permiserunt,
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem esse rati, quae maturata dilatave non ita magni momenti ad summam
                    rem publicam esset; <milestone unit="section" n="5"/> magis id animadvertendum
                    esse, quid Hannibal et Carthaginienses, si cum Antiocho <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellurn</sic>
                    </choice> motum foret, acturi essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> adversae Hannibali factionis homines
                    principibus Romanis, hospitibus quisque suis, identidem scribebant nuntios
                    litterasque ab Hannibale ad Antiochum missas et ab rege ad eum clam legatos
                    venisse; <milestone unit="section" n="7"/> ut feras quasdam nulla mitescere
                    arte, sic inmitem et inplacabilem eius viri animum esse; marcescere otii situ
                    queri civitatem et inertia sopiri nec sine <choice>
                        <corr>armorum</corr>
                        <sic>armorui</sic>
                    </choice> sonitu excitari posse. <milestone unit="section" n="8"/> haec
                    probabilia memoria prioris belli per unum illum non magis gesti quam moti
                    faciebat. irritaverat etiam recenti facto multorum potentium animos. <milestone
                        unit="chapter" n="46"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> iudicum ordo Carthagine ea tempestate
                    dominabatur, eo maxime, quod iidem perpetui iudices erant. <milestone
                        unit="section" n="2"/> res, fama vitaque omnium in illorum potestate erat.
                    qui unum eius ordinis offendisset, omnis adversos habebat, nec accusator apud
                    infensos iudices deerat. <milestone unit="section" n="3"/> horum in tam
                    inpotenti regno—neque enim civiliter nimiis opibus utebantur—praetor factus
                    Hannibal vocari ad se quaestorem iussit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    quaestor id pro nihilo habuit; nam et adversae factionis erat et, quia ex
                    quaestura in iudices, potentissimum ordinem, referebatur, iam pro futuris mox
                    opibus animos gerebat. <milestone unit="section" n="5"/> enimvero indignum id
                    ratus Hannibal viatorem ad prendendum quaestorem misit subductumque in contionem
                    non ipsum <choice>
                        <corr>magis</corr>
                        <sic>magis\'</sic>
                    </choice>
                    <pb n="p.135"/> quam ordinem iudicum, prae quorum superbia atque opibus nec
                    leges quicquam essent nec magistratus, <milestone unit="section" n="6"/>
                    accusavit. et ut secundis auribus accipi orationem animadvertit et infimorum
                    quoque libertati gravem esse superbiam eorum, legem extemplo promulgavit
                    pertulitque, <milestone unit="section" n="7"/> ut in singulos annos iudices
                    legerentur, neu quis biennium continuum iudex esset. ceterum quantam eo facto ad
                    plebem inierat gratiam, tantum magnae partis principum offenderat animos.
                        <milestone unit="section" n="8"/> adiecit et aliud, quo bono publico sibi
                    proprias simultates irritavit. <milestone unit="section" n="9"/> vectigalia
                    publica partim neglegentia dilabebantur, partim praedae ac divisui et principum
                    quibusdam et magistratibus erant, et pecunia, quae in stipendium Romanis suo
                    quoque anno penderetur, deerat, tributumque grave privatis inminere videbatur.
                        <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> Hannibal postquam, vectigalia quanta
                    terrestria maritimaque essent et in quas res erogarentur, animadvertit, et quid
                    eorum ordinarii rei publicae usus consumerent, <milestone unit="section" n="2"/>
                    quantum peculatus averteret, omnibus residuis pecuniis exactis, tributo privatis
                    'remisso satis locupletem rem publicam fore ad vectigal praestandum Romanis
                    pronuntiavit in contione et praestitit promissum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/> tum vero ii, quos paverat per aliquot annos
                    publicus peculatus, velut bonis ereptis, non furtorum manubiis extortis infensi
                    et irati Romanos in Hannibalem, et ipsos causam odii quaerentis, instigabant.
                        <milestone unit="section" n="4"/> ita diu repugnante P. Scipione Africano,
                    qui parum ex dignitate populi Romani esse ducebat subscribere odiis accusatorum
                    Hannibalis <milestone unit="section" n="5"/> et factionibus Carthaginiensium
                    inserere publicam auctoritatem nec satis habere bello vicisse Hannibalem, nisi
                    velut accusatores calumniam in eum iurarent ac nomen deferrent, <milestone
                        unit="section" n="6"/> tandem pervicerunt, ut legati Carthaginem
                    mitterentur, qui ad senatum eorum arguerent Hannibalem cum Antiocho rege
                    consilia belli faciendi inire. <milestone unit="section" n="7"/> legati tres
                    missi, Cn. Servilius, M. Claudius Marcellus, Q. Terentius <pb n="p.136"/>
                    Culleo. qui cum Carthaginem venissent, ex consilio inimicorum Hannibalis
                    quaerentibus causam adventus dici iusserunt, <milestone unit="section" n="8"/>
                    venisse se ad controversias quae cum Masinissa rege Numidarum Carthaginiensibus
                    essent, dirimendas. <milestone unit="section" n="9"/> id creditum vulgo; <choice>
                        <corr>unum</corr>
                        <sic>unul</sic>
                    </choice> Hannibalem se peti ab Romanis non fallebat et ita pacem
                    Carthaginiensibus datam esse, ut inexpiabile bellum adversus se unum maneret.
                        <milestone unit="section" n="10"/> itaque cedere tempori et fortunae
                    statuit; et praeparatis iam ante omnibus ad fugam, obversatus eo die in foro
                    avertendae suspicionis causa, primis tenebris vestitu forensi ad portam cum
                    duobus comitibus ignaris consilii est egressus. <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> cum equi, quo in loco iusserat, praesto
                    fuissent, nocte Byzacium—ita regionem quandam agri vocant—transgressus, postero
                    die ad mare inter Acyllam et Thapsum ad suam turrem pervenit. <milestone
                        unit="section" n="2"/> ibi eum parata instructaque remigio excepit navis.
                    ita Africa Hannibal excessit, saepius patriae quam suum eventum miseratus.
                        <milestone unit="section" n="3"/> eodem die in Cercinam insulam traiecit.
                    ubi cum in portu naves aliquot Phoenicum onerarias cum mercibus invenisset et ad
                    egressum eum e nave concursus salutantium esset factus, percunctantibus legatum
                    se Tyrum missum dici iussit. <milestone unit="section" n="4"/> veritus tamen, ne
                    qua earum navis nocte profecta Thapsum aut Hadrumetum nuntiaret se Cercinae
                    visum, sacrificio apparari iusso magistros navium mercatoresque invitari iussit
                    et vela cum antemnis ex navibus conrogari, ut umbraclum— <milestone
                        unit="section" n="5"/> media aestas forte erat—cenantibus in litore fieret.
                        <milestone unit="section" n="6"/> quanto res et tempus patiebatur apparatu
                    celebratae eius diei epulae sunt; multoque vino in serum noctis convivium
                    productum. <milestone unit="section" n="7"/> Hannibal, cum primum fallendi eos,
                    qui in portu erant, tempus habuit, navem solvit. <milestone unit="section" n="8"
                    /> ceteri sopiti cum postero die tandem ex somno pleni crapulae surrexissent, ad
                    id quod serum erat, aliquot horas referendis in naves collocandisque et aptandis
                    armamentis absumpserunt. <pb n="p.137"/>
                    <milestone unit="section" n="9"/> Carthagine <del status="unremarkable">et</del>
                    multitudinis adsuetae domum <choice>
                        <corr>Hannibalis</corr>
                        <sic>gannibalis</sic>
                    </choice> frequentare concursus ad vestibulum aedium est factus. <milestone
                        unit="section" n="10"/> ut non comparere eum vulgatum est, in forum turba
                    convenit principem civitatis quaerentium; <milestone unit="section" n="11"/> et
                    alii fugam conscisse, id quod erat, alii fraude Romanorum interfectum, idque
                    magis vulgo fremebant, variosque vultus cerneres ut in civitate aliorum alias
                    partes foventium et factionibus discordi; visum deinde Cercinae eum tandem
                    allatum est. <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <milestone unit="section" n="1"/> et Romani legati cum in senatu exposuissent
                    compertum patribus Romanis esse, et Philippum regem ante ab Hannibale maxime
                    accensum bellum populo Romano fecisse, <milestone unit="section" n="2"/> et nunc
                    litteras nuntiosque ab eo ad Antiochum et Aetolos missos, consiliaque inita
                    inpellendae ad defectionem Carthaginis, nec alio eum quam ad Antiochum regem
                    profectum; <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> quieturum eum, antequam bellum toto orbe terrarum concisset;
                        <milestone unit="section" n="3"/> id ei non debere impune esse, si
                    satisfacere Carthaginienses populo Romano vellent <choice>
                        <corr>nihil</corr>
                        <sic>jiihil</sic>
                    </choice> eorum sua voluntate nec publico consilio factum esse: <milestone
                        unit="section" n="4"/> Carthaginienses responderunt, quidquid aecum
                    censuissent Romani, facturos esse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="5"/> Hannibal prospero cursu Tyrum pervenit
                    exceptusque a conditoribus Carthaginis, ut ab altera patria, vir tam clarus omni
                    genere honorum, paucos moratus dies Antiochiam navigat. <milestone
                        unit="section" n="6"/> ibi profectum iam regem in Asiam cum audisset
                    filiumque eius sollemne ludorum ad Daphnen celebrantem convenisset, comiter ab
                    eo exceptus nullam moram navigandi fecit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    Ephesi regem est consecutus, fluctuantem adhuc animo incertumque de Romano
                    bello; <milestone unit="section" n="8"/> sed haud parvum momentum ad animum eius
                    moliendum adventus Hannibalis fecit. Aetolorum quoque eodem tempore alienati ab
                    societate Romana animi sunt, quorum legatos Pharsalum et Leucadem et quasdam
                    alias civitates ex primo foedere repetentis senatus ad T. Quinctium reiecit.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
