<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="work" n="Ab Urbe Condita">Ab Urbe Condita, books 5-7 - 5</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <editor role="editor" n="Foster">Benjamin Oliver Foster, Ph.D.</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:AnnCPB">The Annenberg CPB/Project</funder>
            </titleStmt>
            <extent>About 100Kb</extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <biblStruct default="false">
                    <monogr>
                        <author>Livy</author>
                        <title>Books V, VI and VII With An English Translation</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
                            <publisher>Cambridge, Mass., Harvard University Press; London, William
                                Heinemann, Ltd.</publisher>
                            <date>1924: no copyright notice</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book"/>
                <refState n="chunk" unit="chapter"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006</date>
                <respStmt>
                    <name>GRC</name>
                    <resp>tagging</resp>
                </respStmt>
                <item/>
            </change>
        -->
            <change who="Stella Dee" when="2014-10-09">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <pb n="p.2"/>
            <div type="book" n="5" org="uniform" sample="complete" part="N">
                <head>Liber V</head>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="1"/>
                    <reg>pace</reg> alibi parta Romani Veiique in armis erant <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> tanta ira odioque, ut
                    victis finem adesse appareret. <reg>comitia</reg> utriusque populi longe diversa
                    ratione facta sunt. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Romani</name> auxere <choice>
                        <corr>tribunorum</corr>
                        <sic>tribunoruin</sic>
                    </choice> militum consulari potestate numerum; octo, quot nunquam antea, creati,
                    M.' <note place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">M.' Sigonius</hi> ( <hi rend="italics">ef.</hi> IV. lxi.
                        1): m_ ( <hi rend="italics">or</hi> m) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Aemilius Mamercus iterum L. Valerius Potitus tertium Ap. Claudius
                    Crassus M. Quinctilius Varus L. Iulius Iulus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> L. Iulius Iulus <foreign xml:lang="greek">s</foreign> ( <hi
                            rend="italics">C.I.L.</hi> i2, <hi rend="italics">p.</hi> 116): m_.
                        iulius rullus <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> m_. iulius tullus a: m
                        iulius publius <hi rend="italics">L:</hi> m_ uilius publius <hi
                            rend="italics">D.</hi>
                    </note> M. Postumius M. Furius Camillus M. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Postumius</name> Albinus. <name>Veientes</name> contra taedio annuae
                    ambitionis, quae interdum discordiarum causa erat, regem creavere.
                        <reg>offendit</reg> ea res populorum Etruriae animos, non maiore odio regni
                    quam ipsius regis. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>gravis</reg> iam is antea genti fuerat opibus superbiaque, quia sollemnia
                    ludorum, quos intermitti nefas <pb n="p.4"/> est, <milestone unit="section"
                        n="5?"/> violenter diremisset, cum ob iram repulsae, quod <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> suffragio duodecim
                    populorum alius sacerdos ei praelatus esset, artifices, quorum magna pars ipsius
                    servi erant, ex medio ludicro repente abduxit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>gens</reg> itaque ante omnes alias eo magis dedita religionibus, quod
                    excelleret arte colendi eas, auxilium Veientibus negandum <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> sub rege essent decrevit; <milestone unit="section" n="7"/> cuius
                    decreti suppressa fama est Veiis propter metum regis, qui a quo tale quid dictum
                    referretur, pro seditionis eum principe, non vani sermonis auctore <note
                        place="unspecified" anchored="true"> auctore <hi rend="italics">MPIFUBD</hi>
                        4:auctorem <hi rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> .? M </hi> 2 ( <hi rend="italics">or M</hi> 1) <hi
                            rend="italics">POEHDLa.</hi>
                    </note> habebat. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Romanis</name> etsi quietae res ex Etruria nuntiabantur, tamen quia
                    omnibus conciliis eam rem agitari adferebatur, <milestone unit="section" n="9?"
                    /> ita muniebant ut ancipitia munimenta essent: alia in urbem et contra
                    oppidanorum eruptiones versa, aliis frons in Etruriam spectans, auxiliis si qua
                    forte inde venirent obstruebatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> spes maior imperatoribus Romanis in obsidione quam in
                    oppugnatione esset, hibernacula etiam, res nova militi Romano, aedificari
                    coepta, consiliumque erat hiemando continuare bellum. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>quod</reg> postquam tribunis plebis, iam diu nullam novandi res causam
                    invenientibus, Romam est allatum, in contionem prosiliunt, sollicitant plebis
                    animos, <milestone unit="section" n="3?"/> hoc illud esse dictitantes quod aera
                    militibus sint constituta; nec se fefellisse id donum inimicorum veneno inlitum
                    fore. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>venisse</reg> libertatem <pb n="p.6"/> plebis; remotam in perpetuum et
                    ablegatam ab urbe <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        351</note> et ab re publica iuventutem iam ne hiemi quidem aut tempori anni
                    cedere ac domos ac res invisere suas. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quam</reg> putarent continuatae militiae causam esse? <reg>nullam</reg>
                    profecto aliam inventuros quam ne quid per frequentiam iuvenum eorum in quibus
                    vires omnes plebis essent agi de commodis eorum posset. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>vexari</reg> praeterea et subigi multo acrius quam Veientes; quippe illos
                    hiemem sub tectis suis agere, <milestone unit="section" n="7?"/> egregiis muris
                    situque naturali urbem tutantes, militem Romanum in opere ac labore nivibus
                    pruinisque obrutum sub pellibus durare ne hiemis quidem spatio, quae omnium
                    bellorum terra marique sit quies, arma deponentem. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>hoc</reg> neque reges neque ante tribuniciam potestatem creatam superbos
                    illos consules neque triste dictatoris imperium neque <choice>
                        <corr>inportunos</corr>
                        <sic>importunes</sic>
                    </choice> decemviros iniunxisse servitutis, ut perennem militiam facerent. <note
                        place="unspecified" anchored="true">
                        <hi rend="italics">
                            <reg>after</reg>
                        </hi> facerent <hi rend="italics">the MSS. have:</hi> quod tribuni militum
                        in plebe Romana regnum exercerent. <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters bracket these words; cf.
                                <reg>class</reg> . Quart. </hi> V. (1911) <hi rend="italics">p
                            .</hi> 10. </note>
                    <reg>quidnam</reg> illi consules dictatoresve facturi essent, qui consularem
                        <note place="unspecified" anchored="true">
                        <milestone unit="section" n="9"/> consularem <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters in their note: </hi> proconsularem
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> imaginem tam saevam ac trucem fecerint? <reg>sed</reg> id accidere haud
                    immerito. <reg>non</reg> fuisse ne in octo quidem tribunis militum locum ulli
                    plebeio. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>antea</reg> trina loca cum contentione summa patricios explere solitos:
                    nunc iam octoiuges ad imperia obtinenda ire, et ne in turba quidem haerere
                    plebeium quemquam qui, <milestone unit="section" n="11?"/> si nihil aliud, <pb
                        n="p.8"/> admoneat collegas liberos et cives eorum, non servos, <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> militare,
                    quos hieme saltem in domos ac tecta <milestone unit="section" n="12?"/> reduci
                    oporteat et aliquo tempore anni parentes liberosque ac coniuges invisere et
                    usurpare libertatem et creare magistratus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>haec</reg> taliaque vociferantes adversarium haud imparem nacti sunt Ap.
                    Claudium, relictum a collegis ad tribunicias seditiones comprimendas, virum <choice>
                        <corr>inbutum</corr>
                        <sic>irmbutum</sic>
                    </choice> iam ab iuventa certaminibus plebeiis, <milestone unit="section"
                        n="14?"/> quem auctorem aliquot annis ante fuisse memoratum est per
                    collegarum intercessionem tribuniciae potestatis dissolvendae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="3"/>
                    <reg>is</reg>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> iam non promptus ingenio tantum sed usu etiam exercitatus, talem
                    orationem habuit: " <reg>si</reg> unquam dubitatum est, <milestone
                        unit="section" n="2?"/>
                    <name>Quirites</name> , <note place="unspecified" anchored="true"> Quirites <hi
                            rend="italics">D</hi> 4 <hi rend="italics">a:</hi> quir_ <hi
                            rend="italics">OE</hi> 1 <hi rend="italics">D?</hi> : qur <hi
                            rend="italics">H:</hi> qui in <hi rend="italics">PD?</hi> : quin <hi
                            rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics">F?</hi>
                        <hi rend="italics">UBE:</hi> quis <hi rend="italics">L:</hi> qui <hi
                            rend="italics">V:</hi>
                        <hi rend="italics">omitted by M.</hi>
                    </note> utrum tribuni plebis vestra an sua causa seditionum semper auctores
                    fuerint, id ego hoc anno desisse dubitari certum habeo; <milestone
                        unit="section" n="3"/> et cum laetor tandem longi erroris vobis finem factum
                    esse, <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> , quod secundis potissimum vestris rebus hic error est sublatus, et
                    vobis et propter vos rei publicae gratulor. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>An</name> est quisquam qui dubitet nullis iniuriis vestris, si quae forte
                    aliquando fuerunt, unquam aeque quam munere patrum in plebem, cum aera
                    militantibus constituta sunt, tribunos plebis offensos ac concitatos esse?
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quid</reg> illos <pb n="p.10"/> aliud aut tum timuisse creditis aut hodie
                    turbare <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note>
                    velle nisi concordiam ordinum, quam dissolvendae maxime tribuniciae potestatis
                    rentur esse? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>sic</reg> hercule tamquam artifices improbi opus quaerunt; quippe <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quippe <hi rend="italics">Büttner:</hi>
                        qui et <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        <hi rend="italics">wanting in V:</hi> et <hi rend="italics">
                            <reg>muretus</reg> : </hi> qui <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> . </hi>
                    </note> semper aegri aliquid esse in re publica volunt, ut sit ad cuius
                    curationem a vobis adhibeantur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>utrum</reg> enim defenditis an impugnatis plebem? <reg>utrum</reg>
                    militantium adversarii estis an causam agitis? <reg>nisi</reg> forte hoc
                    dicitis: Quidquid patres faciunt displicet, sive illud pro plebe sive contra
                    plebem est,' <milestone unit="section" n="8?"/> et quemadmodum servis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> servis <hi rend="italics">
                            <reg>aid</reg> .: </hi> cum (tum <hi rend="italics">L</hi> ) seruis
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> suis vetant domini quicquam rei cum alienis hominibus esse pariterque in
                    iis beneficio ac maleficio abstineri aequum censent, sic vos interdicitis
                    patribus commercio plebis, ne nos comitate ac munificentia nostra provocemus
                    plebem nec plebs nobis dicto audiens atque oboediens sit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>quanto</reg> tandem, si quicquam in vobis, non dico civilis, sed humani
                    esset, favere vos magis et quantum in vobis esset indulgere potius comitati
                    patrum atque obsequio plebis oportuit? <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>quae</reg> si perpetua concordia sit, quis non spondere ausit maximum hoc
                    imperium inter finitimos brevi futurum esse? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="4"/> " <reg>atqui</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true">
                        <choice>
                            <corr>atque</corr>
                            <sic>Atqui</sic>
                        </choice>
                        <hi rend="italics">OEH:</hi> atque <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ego, quam hoc consilium collegarum meorum, quo <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quo <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> quod <hi
                            rend="italics">VB.</hi>
                    </note> abducere infecta re a Veiis exercitum noluerunt, non utile solum sed
                    etiam necessarium fuerit, postea disseram: nunc de ipsa condicione dicere
                    militantium libet; <milestone unit="section" n="2"/> quam orationem non apud vos
                    solum sed etiam in castris si habeatur, ipso <pb n="p.12"/> exercitu disceptante
                    aequam arbitror videri posse. <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 351</note>
                    <reg>in</reg> qua si mihi ipsi nihil quod dicerem in mentem venire posset,
                    adversariorum certe orationibus contentus essem. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>negabant</reg> nuper danda esse aera militibus, quia nunquam data essent.
                        <reg>quonam</reg> modo igitur nunc indignari possunt, quibus aliquid novi
                    adiectum commodi sit, eis laborem etiam novum pro portione iniungi? <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>nusquam</reg>
                    <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> opera sine : emolumento <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> emolumentum ferme sine impensa opera est. <reg>labor</reg>
                    voluptasque, dissimillima natura, societate quadam inter se naturali sunt
                    iuncta. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>moleste</reg> antea ferebat miles se suo sumptu operam rei publicae
                    praebere; gaudebat idem partem anni se agrum suum colere, quaerere unde domi
                    militiaeque se ac suos tueri posset: <milestone unit="section" n="6"/> gaudet
                    nunc fructui sibi rem publicam esse et laetus stipendium accipit; aequo igitur
                    animo patiatur se ab domo ac re familiari, cui gravis impensa non est, paulo
                    diutius abesse. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>An</name> si ad calculos eum res publica vocet, non merito dicat: 'annua
                    aera habes, annuam operam ede; an tu aequum censes militia semestri solidum te
                    stipendium accipere?' <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>invitus</reg> in hac parte orationis, Quirites, moror; <choice>
                        <corr>sic</corr>
                        <sic>sie</sic>
                    </choice> enim agere debent qui mercennario <choice>
                        <corr>milite</corr>
                        <sic>mnilite</sic>
                    </choice> utuntur; nos tamquam cum civibus agere volumus agique tamquam cum
                    patria nobiscum aequum censemus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>aut</reg> non suscipi bellum oportuit aut geri pro dignitate populi Romani
                    et perfici quam primum oportet. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>perficietur</reg> autem si urgemus obsessos, si non ante <choice>
                        <corr>abscedimus</corr>
                        <sic>abseedimus</sic>
                    </choice> quam spei nostrae <pb n="p.14"/> finem captis Veiis imposuerimus.
                        <reg>si</reg> hercules nulla <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 351</note> alia causa, ipsa indignitas perseverantiam
                    imponere debuit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>decem</reg> quondam annos urbs oppugnata est ob unam mulierem ab universa
                    Graecia, quam procul ab domo? <milestone unit="section" n="12"/> quot terras,
                    quot maria distans? <reg>nos</reg> intra vicesimum lapidem in conspectu prope
                    urbis nostrae annuam oppugnationem perferre piget? <reg>scilicet</reg> quia
                    levis causa belli est nec satis quicquam iusti doloris est quod nos ad
                    perseverandum stimulet. <reg>septiens</reg> rebellarunt; <milestone
                        unit="section" n="13"/> in pace nunquam fida fuerunt; agros nostros miliens
                    depopulati sunt; Fidenates deficere a nobis coegerunt; colonos nostros ibi
                    interfecerunt; <milestone unit="section" n="14"/> auctores fuere contra ius
                    caedis impiae legatorum nostrorum; Etruriam omnem adversus nos concitare <choice>
                        <corr>voluerunt</corr>
                        <sic>voluerunlt</sic>
                    </choice> hodieque id moliuntur; res repetentes legatos nostros haud procul
                    afuit quin violarent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="5"/> " <reg>cum</reg> his molliter et per
                    dilationes bellum geri oportet? <reg>si</reg> nos tam iustum odium nihil movet,
                    ne illa quidem, oro vos, movent? <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>operibus</reg> ingentibus saepta urbs est, quibus intra muros coercetur
                    hostis; agrum non coluit, et culta evastata sunt bello; <milestone
                        unit="section" n="3"/> si reducimus exercitum, quis est qui dubitet illos
                    non a cupiditate solum ulciscendi, sed etiam necessitate imposita ex alieno
                    praedandi, cum sua amiserint, agrum nostrum invasuros? <reg>non</reg> differimus
                    igitur bellum isto consilio, sed intra fines nostros accipimus. <pb n="p.16"/>
                    <reg>quid</reg> ? <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>illud</reg> quod proprie ad milites pertinet, quibus <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> boni tribuni plebis
                    tum stipendium <note place="unspecified" anchored="true"> tunm stipendium
                            <foreign xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>madnig</reg> : </hi> cum stipendium <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> olim stipendium <hi rend="italics">
                            <reg>heidenhain</reg> : </hi> stipendium <hi rend="italics">V.</hi>
                    </note> extorquere voluerunt, nunc consultum repente volunt, quale est?
                        <reg>vallum</reg> fossamque, <milestone unit="section" n="5?"/> ingentis
                    utrumque <note place="unspecified" anchored="true"> utrumque <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> utramque rem <hi rend="italics">
                            <reg>v</reg> F </hi> 2( <hi rend="italics">or F</hi> 3) <hi
                            rend="italics">a:</hi> utrumque rem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> operis, per tantum spatii duxerunt: castella primo pauca, postea amp
                    exercitu aucto creberrima fecerunt; munitiones non in urbem modo sed in Etruriam
                    etiam spectantes, <note place="unspecified" anchored="true"> spectantes <hi
                            rend="italics">F3a:</hi> spec. antis <hi rend="italics">V:</hi>
                        expectantes <foreign xml:lang="greek">W.</foreign> ex specstantes <hi
                            rend="italics">D?</hi> : exspectantes <hi rend="italics">PE.</hi>
                    </note> si qua inde auxilia veniant, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    opposuere; quid turres, quid vineas testudinesque et alium <note
                        place="unspecified" anchored="true"> et alium <hi rend="italics">D</hi> x
                            <hi rend="italics">a Rhenanus:</hi> et talium <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign> ( <hi rend="italics">
                            <reg>vorm</reg>
                        </hi> ?): et talem <hi rend="italics">H: wanting in V.</hi>
                    </note> oppugnandarum urbium apparatum loquar? <reg>cum</reg> tantum laboris
                    exhaustum sit et ad finem iam operis tandem perventum, relinquendane haec
                    censetis, ut ad aestatem rursus novus de integro his instituendis exsudetur
                    labor? <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quanto</reg> est minus operae <note place="unspecified" anchored="true">
                        operae <hi rend="italics">
                            <reg>hell</reg> : </hi> opera <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tueri facta et instare ac perseverare defungique cura? <reg>brevis</reg>
                    enim. profecto res est, si uno tenore peragitur nec ipsi per intermissiones has
                    intervallaque lentiorem spem nostram facimus. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>loquor</reg> de operae et <note place="unspecified" anchored="true"> operae
                        et <hi rend="italics">
                            <reg>ussing</reg> : </hi> opere et <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> operis <hi rend="italics">D</hi> 3:operum D?: opera et <hi
                            rend="italics">V.</hi>
                    </note> de temporis iactura. <reg>quid</reg> ? Periculi, quod differendo bello
                    adimus, num <note place="unspecified" anchored="true"> num <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> nunc <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> oblivisci nos haec tam crebra Etruriae concilia de mittendis Veios
                    auxiliis patiuntur? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ut</reg> nunc res se habet, irati sunt, oderunt, negant missuros; quantum
                    in illis est, capere Veios licet. <reg>quis</reg> est qui spondeat eundem, si
                    differtur bellum, <milestone unit="section" n="10?"/> animum postea fore, cum si
                    laxamentum dederis, maior frequentiorque legatio itura sit, cum <pb n="p.18"/>
                    id quod nunc offendit Etruscos, rex creatus Veiis, <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> mutari spatio
                    interposito possit vel consensu civitatis, ut eo reconcilient Etruriae animos,
                    vel ipsius voluntate regis, qui obstare regnum suum saluti civium nolit?
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>videte</reg> quot res quam inutiles sequantur illam viam consilii, iactura
                    operum tanto labore factorum, vastatio imminens finium nostrorum, Etruscum
                    bellum pro Veiente concitatum. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>haec</reg> sunt, tribuni, consilia vestra, non hercule dissimilia ac si
                    quis aegro qui curari se fortiter passus extemplo convalescere possit, cibi
                    gratia praesentis aut potionis longinquum et forsitan insanabilem morbum
                    efficiat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="6"/> " <reg>si</reg> mediusfidius, ad hoc bellum
                    nihil pertineret, ad disciplinam certe militiae plurimum intererat insuescere
                    militem nostrum non solum parata <note place="unspecified" anchored="true">
                        parata <hi rend="italics">U</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> parta <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> parua <hi rend="italics">O.</hi>
                    </note> victoria frui, <milestone unit="section" n="2?"/> sed, si etiam res
                    lentior sit, pati taedium et quamvis serae spei exitum exspectare et si non sit
                    aestate perfectum bellum, hiemem opperiri nec, sicut aestivas aves, statim
                    autumno tecta ac recessus <note place="unspecified" anchored="true"> recessus
                            <hi rend="italics">V:</hi> recessum (recensum <hi rend="italics">B</hi>
                        ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> circumspicere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>obsecro</reg> vos, venandi studium ac voluptas homines per nives ac pruinas
                    in montes silvasque rapit: belli necessitatibus eam patientiam non adhibebimus
                    quam vel lusus <note place="unspecified" anchored="true"> vel lusus <hi
                            rend="italics">early edd.</hi> : uel usus (lusus <hi rend="italics"
                            >D</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ac voluptas elicere solet? <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>adeone</reg> effeminata corpora militum nostrorum esse putamus, adeo molles
                    animos, ut hiemem <pb n="p.20"/> unam durare in castris, abesse ab domo non
                    possint? <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note>
                    <reg>ut</reg> tamquam navale bellum tempestatibus captandis et observando
                    tempore anni gerant, non aestus, non frigora pati possint? <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>erubescant</reg> profecto si quis eis haec obiciat, contendantque, et
                    animis et corporibus suis virilem patientiam inesse, et se iuxta hieme atque
                    aestate bella gerere posse nec se patrocinium mollitiae inertiaeque mandasse
                    tribunis, et meminisse hanc ipsam potestatem non in umbra nec in tectis maiores
                    suos creasse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/> " <reg>haec</reg> virtute militum vestrorum,
                    haec Romano nomine sunt digna, non Veios tantum nec hoc bellum intueri quod
                    instat, sed famam et ad alia <note place="unspecified" anchored="true"> et ad
                        alia <hi rend="italics">early edd.:</hi> et alia <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> ad ali <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> bella et ad ceteros populos in posterum quaerere. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>An</name> mediocre discrimen opinionis secuturum ex hac re putatis, utrum
                    tandem finitimi populum Romanum eum esse putent cuius si qua urbs primum illum
                    brevissimi temporis sustinuerit impetum, nihil deinde timeat, <milestone
                        unit="section" n="8?"/> an hic sit terror nominis nostri ut exercitum
                    Romanum non taedium longinquae oppugnationis, non vis hiemis ab urbe circumsessa
                    semel amovere possit, nec finem ullum alium belli quam victoriam noverit nec
                    impetu potius bella quam perseverantia gerat? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>quae</reg> in omni quidem genere militiae, maxime tamen in obsidendis
                    urbibus necessaria est, quarum plerasque munitionibus ac naturali situ
                    inexpugnabiles fame sitique tempus ipsum vincit atque expugnat, <milestone
                        unit="section" n="10?"/> —sicut <pb n="p.22"/> Veios expugnabit, nisi
                    auxilio hostibus tribuni plebis <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 351</note> fuerint, et Romae invenerint praesidia
                    Veientes quae nequiquam in Etruria quaerunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <quote>
                        <name>An</name> est <choice>
                            <corr>quicquam</corr>
                            <sic>quicquain</sic>
                        </choice> quod Veientibus optatum aeque contingere possit quam ut
                        seditionibus primum urbs Romana, deinde velut ex contagione castra
                        impleantur? <milestone unit="section" n="12"/>
                        <reg>at</reg> hercule apud hostes tanta modestia est ut non obsidionis
                        taedio, non denique regni quicquam apud eos novatum sit, non negata auxilia
                        ab Etruscis inritaverint animos; <milestone unit="section" n="13"/> morietur
                        enim extemplo quicumque erit seditionis auctor, nec cuiquam dicere ea
                        licebit, quae apud vos impune dicuntur. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>fustuarium</reg> meretur qui signa relinquit aut praesidio decedit:
                        auctores signa relinquendi et deserendi castra non uni aut alteri militi,
                        sed universis exercitibus palam in contione audiuntur; <milestone
                            unit="section" n="15"/> adeo quidquid tribunus plebi loquitur, etsi
                        prodendae patriae dissolvendaeque rei publicae est, adsuestis aequi <note
                            place="unspecified" anchored="true"> aequi <hi rend="italics">
                                <name>Rhenanus</name> : </hi> qui <hi rend="italics"> (omitted by
                                    <hi rend="italics">UO:</hi> space of not more than four letters
                                in V </hi> ): ei <hi rend="italics">E</hi> 2: quidem <hi
                                rend="italics">D</hi> 4: Quirites <hi rend="italics">
                                <reg>gzulielmus</reg> : </hi> quieti <hi rend="italics">
                                <reg>welz</reg> . </hi>
                        </note> audire et dulcedine potestatis eius capti quaelibet sub ea scelera
                        latere sinitis. <milestone unit="section" n="16"/>
                        <reg>reliquum</reg> est ut quae hic vociferantur, eadem in castris et apud
                        milites agant et exercitus corrumpant ducibusque parere non patiantur,
                            <milestone unit="section" n="17?"/> quoniam ea demum Romae libertas est,
                        non senatum, non magistratus, non leges, non mores maiorum, non instituta
                        patrum, non disciplinam vereri militiae. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="7"/>
                    <reg>par</reg> iam <choice>
                        <corr>etiam</corr>
                        <sic>tiam</sic>
                    </choice> in contionibus erat Appius tribunis plebis, cum subito, unde minime
                    quis crederet, accepta calamitas apud Veios et superiorem Appium <pb n="p.24"/>
                    in causa et concordiam ordinum maiorem ardoremque <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 351</note> ad obsidendos
                    pertinacius Veios fecit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> cum agger promotus ad urbem vineaeque tantum non iam iniunctae
                    moenibus essent, dum opera interdiu fiunt intentius quam nocte custodiuntur,
                    patefacta repente porta ingens <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> facibus maxime armata ignes coniecit, <milestone unit="section" n="3?"
                    /> horaeque momento simul aggerem ac vineas, tam longi temporis opus, incendium
                    hausit; multique ibi mortales nequiquam opem ferentes ferro ignique absumpti
                    sunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quod</reg> ubi Romam est nuntiatum, maestitiam omnibus, senatui curam
                    metumque iniecit, ne tum vero sustineri nec in urbe seditio nec in castris
                    posset et tribuni plebis velut ab se victae rei publicae insultarent, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> cum repente quibus census equester erat, equi
                    publici non erant adsignati, concilio <choice>
                        <corr>prius</corr>
                        <sic>prit:s</sic>
                    </choice> inter sese habito senatum adeunt factaque dicendi potestate equis se
                    suis stipendia facturos promittunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quibus</reg> cum amplissimis verbis gratiae ab senatu actae essent famaque
                    ea forum atque urbem pervasisset, subito ad curiam concursus fit plebis;
                        <milestone unit="section" n="7"/> pedestris ordinis aiunt nunc esse operam
                        <note place="unspecified" anchored="true"> aiunt nunc esse operam <hi
                            rend="italics">
                            <reg>cuper</reg> : </hi> se aiunt nunc esse operamque <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> seiciunt nunc esse operamque <hi
                            rend="italics">B.</hi>
                    </note> rei publicae extra ordinem polliceri, seu Veios seu quo alio ducere
                    velint; si Veios ducti sint, negant <pb n="p.26"/> se inde prius quam capta urbe
                    hostium redituros <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        351</note> esse. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tur</sic>
                        </choice>
                    </reg> vero iam superfundenti se laetitiae vix temperatum est; non enim, sicut
                    equites, dato magistratibus negotio laudari iussi, <milestone unit="section"
                        n="9?"/> neque aut in curiam vocati quibus responsum daretur, aut limine
                    curiae continebatur senatus; sed pro se quisque ex superiore loco ad
                    multitudinem in comitio stantem voce manibusque significare publicam laetitiam,
                        <milestone unit="section" n="10?"/> beatam urbem Romanam et invictam et
                    aeternam illa concordia dicere, laudare equites, laudare plebem, diem ipsum
                    laudibus ferre, victam esse fateri comitatem benignitatemque senatus. <milestone
                        unit="section" n="11?"/>
                    <reg>certatim</reg> patribus plebique manare gaudio lacrimae, donec revocatis in
                    curiam patribus senatus consultum factum est ut tribuni militares contione
                    advocata peditibus equitibusque gratias agerent, <milestone unit="section"
                        n="12?"/> memorem pietatis eorum erga patriam dicerent senatum fore; placere <choice>
                        <corr>autem</corr>
                        <sic>auter</sic>
                    </choice> omnibus his voluntariam extra ordinem professis militiam aera
                    procedere; et equiti certus <choice>
                        <corr>numerus</corr>
                        <sic>numerous</sic>
                    </choice> aeris est adsignatus. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>tum</reg> primum equis suis merere equites coeperunt.
                        <reg>voluntarius</reg> ductus exercitus Veios non amissa modo restituit
                    opera, sed nova etiam instituit. <reg>ab</reg> urbe commeatus intentiore quam
                    antea subvehi cura, ne quid tam bene merito exercitui ad usum deesset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="8"/>
                    <reg>insequens</reg> annus tribunos militum consulari <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 352</note> potestate habuit C.
                    Servilium Ahalam tertium Q. Servilium L. Verginium Q. Sulpicium A. Manlium
                    iterum M. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Sergium</name>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> M.' Sergium <hi rend="italics">a
                            Sigonius</hi> (Sergium <hi rend="italics">C.I.L.</hi> i2, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 116): m sergium ( <hi rend="italics">or</hi>
                        marcum sergium) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> martum sergium <hi
                            rend="italics">F:</hi> marcum seruiium <hi rend="italics">DL.</hi>
                    </note> iterum. <reg>his</reg> tribunis, dum <pb n="p.28"/> cura omnium in
                    Veiens bellum intenta est, neglectum <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 352</note> Anxuri <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Anxuri <hi rend="italics">a</hi> 2 <hi rend="italics">
                            Bekker:</hi> anxyri ( <hi rend="italics">or</hi> ancxyri, <hi
                            rend="italics">or</hi> anxiri) <foreign xml:lang="greek">W</foreign> (
                            <hi rend="italics">not</hi>
                        <hi rend="italics">in V</hi> ). </note> praesidium vacationibus militum et
                    Volscos mercatores volgo receptando proditis repente portarum custodibus
                    oppressum est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>minus</reg> militum periit, quia praeter aegros lixarum in modum omnes per
                    agros vicinasque urbes negotiabantur. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>nec</reg> Veiis melius gesta res, quod tum caput omnium curarum publicarum
                    erat; nam et duces Romani plus inter se irarum quam adversus hostes animi
                    habuerunt, et auctum est bellum adventu repentino Capenatium atque Faliscorum.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>hi</reg> duo Etruriae populi, quia proximi regione erant, devictis Veiis
                    bello quoque Romano se proximos fore credentes, <milestone unit="section" n="6?"/>
                    <name>Falisci</name> propria etiam causa infesti, quod Fidenati bello se iam
                    antea immiscuerant, per legatos ultro citroque missos iure iurando inter se
                    obligati, cum exercitibus necopinato ad Veios accessere. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>forte</reg> ea regione qua <note place="unspecified" anchored="true"> qua
                        M.' Sergius <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> qua m sergius <hi rend="italics">HDL:</hi>
                        quam sergius <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi rend="italics">or M</hi> 2 <hi
                            rend="italics">PFBa:</hi> qua sergius <hi rend="italics">MUOE.</hi>
                    </note> M.' Sergius tribunus militum praeerat castra adorti sunt ingentemque
                    terrorem intulere, quia <choice>
                        <corr>Etruriam</corr>
                        <sic>Etruriamn</sic>
                    </choice> omnem excitam sedibus magna mole adesse <choice>
                        <corr>Romani</corr>
                        <sic>Rotnani</sic>
                    </choice> crediderant. <reg>eadem</reg> opinio Veientes in urbe concitavit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ita</reg> ancipiti proelio castra Romana oppugnabantur; concursantesque cum <choice>
                        <corr>huc</corr>
                        <sic>hue</sic>
                    </choice> atque illuc signa transferrent, nec Veientem satis cohibere intra
                    munitiones nec suis munimentis arcere vim ac tueri se ab <pb n="p.30"/>
                    exteriore poterant hoste. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>una</reg> spes erat si ex maioribus <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 352</note> castris subveniretur, ut diversae legiones
                    aliae adversus Capenatem ac Faliscum, aliae contra eruptionem oppidanorum
                    pugnarent; sed castris praeerat Verginius, privatim Sergio invisus infestusque.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>is</reg> , cum pleraque castella oppugnata, superatas munitiones, utrimque
                    invehi hostem nuntiaretur, in armis milites tenuit, si opus foret auxilio
                    collegam dictitans ad se missurum. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>huius</reg> adrogantiam pertinacia alterius aequabat, qui, ne quam opem ab
                    inimico videretur petisse, vinci ab hoste quam vincere per civem maluit.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>diu</reg> in medio caesi milites; postremo desertis munitionibus perpauci
                    in maiora castra, pars maxima atque ipse Sergius Romam pertenderunt.
                        <reg>ubi</reg> cum omnem culpam in collegam inclinaret, acciri Verginium ex
                    castris, interea praeesse legatos placuit. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>acta</reg> deinde in senatu res est certatumque inter collegas maledictis.
                        <reg>pauci</reg> rei publicae, plerique <note place="unspecified"
                        anchored="true"> plerique <hi rend="italics">inserted by Kiehl.</hi>
                    </note> huic atque illi, ut quosque studium privatim aut gratia occupaverat,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> occupaverat <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> occupauerant <hi rend="italics">U:</hi>
                        occupauerunt <foreign xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi rend="italics">not.
                            in V</hi> ). </note> adsunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="9"/>
                    <reg>primores</reg> patrum, sive culpa sive infelicitate imperatorum tam
                    ignominiosa clades accepta esset, censuere non exspectandum iustum tempus
                    comitiorum, sed extemplo novos tribunos militum creandos <pb n="p.32"/> esse,
                    qui kalendis Octobribus magistratum <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 352</note> occiperent. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>in</reg> quam sententiam cum pedibus iretur, ceteri tribuni militum nihil
                    contradicere; <milestone unit="section" n="3"/> at enimvero Sergius
                    Verginiusque, propter quos paenitere magistratuum eius anni senatum apparebat,
                    primo deprecari ignominiam, deinde intercedere senatus consulto, negare se ante
                    idus Decembres, sollemnem ineundis magistratibus diem, honore abituros esse.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>inter</reg> haec tribuni plebis, cum in concordia hominum secundisque rebus
                    civitatis inviti silentium tenuissent, feroces repente minari tribunis militum,
                    nisi in auctoritate senatus essent, se in vincla eos duci iussuros esse. <reg>
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tur</sic>
                        </choice>
                    </reg> C. Servilius Ahala tribunus militum: <milestone unit="section" n="5"/>
                    <quote>
                        <reg>quod</reg> ad vos attinet, tribuni plebis, minasque vestras, ne ego
                        libenter experirer quam—non plus in iis iuris quam in vobis animi esset;
                            <milestone unit="section" n="6"/> sed nefas est tendere adversus
                        auctoritatem senatus. <reg>proinde</reg> et vos desinite inter nostra
                        certamina locum iniuriae quaerere, et collegae aut facient quod censet
                        senatus, aut, si pertinacius tendent, dictatorem extemplo dicam qui eos
                        abire magistratu cogat. </quote>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> omnium adsensu comprobata oratio esset gauderentque patres sine
                    tribuniciae potestatis terriculis inventam esse aliam vim maiorem ad coercendos
                    magistratus, <milestone unit="section" n="8?"/> victi consensu omnium comitia
                    tribunorum militum habuere qui kalendis Octobribus magistratum occiperent, seque
                    ante <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> diem magistratu abdicavere. </p>
                <pb n="p.34"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="10"/> L. Valerio Potito quartum M. Furio Camillo
                        <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 353</note>
                    iterum M.' <choice>
                        <corr>Aemilio</corr>
                        <sic>Aemillo</sic>
                    </choice>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> M.' Aemilio <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> . </hi> ( <hi rend="italics">CI.L.</hi> i2, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 116): m_ ( <hi rend="italics">or</hi> m <hi
                            rend="italics">or</hi> marco) aemilio <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign> ( <hi rend="italics"> cf. <name>Diod</name> . </hi> XIV.
                        xliv. l). </note> Mamerco tertium Cn. Cornelio Cosso iterum K. Fabio Ambusto
                    L. Iulio Iulo <note place="unspecified" anchored="true"> Iulio <hi
                            rend="italics">
                            <name>Iulo</name>
                        </hi>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> .: </hi> iulio tullo <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> iulio tullio <hi rend="italics">HDL.</hi>
                    </note> tribunis militum consulari potestate multa domi militiaeque gesta.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> et bellum multiplex fuit eodem tempore, ad Veios et ad Capenam et
                    ad Falerios <note place="unspecified" anchored="true"> Falerios <hi
                            rend="italics">D</hi> 3 <hi rend="italics">a</hi> 1 <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> ualerios <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> et in Volscis, <milestone unit="section" n="3?"/> ut Anxur ab hostibus
                    reciperaretur, et. <name>Romae</name> simul dilectu simul tributo conferendo
                    laboratum est, et de tribunis plebi cooptandis contentio fuit, et haud parvum
                    motum duo iudicia eorum qui- paulo ante consulari potestate fuerant excivere.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>omnium</reg> primum tribunis militum fuit dilectum habere, nec iuniores
                    modo conscripti sed seniores etiam coacti nomina dare ut urbis custodiam
                    agerent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quantum</reg> autem augebatur militum numerus tanto maiore pecunia in
                    stipendium opus erat, eaque tributo conficiebatur <note place="unspecified"
                        anchored="true"> conficiebatur <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> conferebatur <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> invitis conferentibus qui domi remanebant, quia tuentibus urbem opera
                    quoque militari laborandum serviendumque rei publicae erat. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>haec</reg> , per se gravia, indigniora <note place="unspecified"
                        anchored="true"> gravia indigniora <hi rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> .? </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> grauia indignioraque <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> graui indignioraque <hi rend="italics"
                            >B.</hi>
                    </note> ut viderentur tribuni plebis seditiosis contionibus faciebant, ideo aera
                    militibus constituta esse arguendo, ut plebis partem militia, partem tributo
                    conficerent. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>unum</reg> bellum annum iam tertium trahi et consulto male geri ut diutius
                    gerant. <reg>in</reg> quattuor deinde bella uno dilectu <pb n="p.36"/> exercitus
                    scriptos et pueros quoque ac senes <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 353</note> extractos. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> non aestatis nec hiemis discrimen esse, ne ulla quies unquam miserae
                    plebi sit, quae nunc <note place="unspecified" anchored="true"> quae nunc <hi
                            rend="italics">
                            <reg>ald</reg> .: </hi> quae ne <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        quin <hi rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> . </hi> 2 <hi rend="italics">P</hi> 2 <hi rend="italics"
                            >FUB.</hi>
                    </note> etiam vectigalis ad ultimum facta sit, <milestone unit="section" n="9?"
                    /> ut cum confecta labore volneribus postremo aetate corpora rettulerint
                    incultaque omnia diutino dominorum desiderio domi invenerint, tributum ex
                    adfecta re familiari pendant aeraque militaria, velut fenore accepta,
                    multiplicia rei publicae reddant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>inter</reg> dilectum tributumque et occupatos animos maiorum rerum curis
                    comitiis tribunorum plebis numerus expleri nequiit. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> nequiit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> nequit ( <hi
                            rend="italics">or</hi> nequid) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>pugnaturn</reg> inde in loca vacua ut patricii cooptarentur.
                        <reg>postquam</reg> obtineri non poterat, tamen labefactandae legis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> legis <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> legis tribuniciae <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> causa effectum est ut cooptarentur tribuni plebis C. Lacerius et M.
                    Acutius, haud dubie patriciorum opibus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="11"/>
                    <reg>fors</reg> ita tulit ut eo anno tribunus plebis Cn. Trebonius esset, qui
                    nomini ac familiae debitum praestare videretur Treboniae legis patrocinium.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> quod petissent patres quondam <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quondam <hi rend="italics">
                            <reg>haupt</reg> : </hi> quidam ( <hi rend="italics">omitted in a</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> primo incepto repulsi, tandem <note place="unspecified" anchored="true">
                        tandem <hi rend="italics"> Weissenborn:</hi> tamen <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> tribunos militum expugnasse ait <note place="unspecified"
                        anchored="true"> expugnasse ait (expugnasse <foreign xml:lang="greek"
                            >s</foreign> ) <hi rend="italics">
                            <name>Luterbacher</name> : </hi> expugnassent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> vociferans legem Treboniam sublatam et cooptatos tribunos plebis non
                    suffragiis populi sed imperio <pb n="p.38"/> patriciorum; eo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> eo <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> : et <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> .? D </hi> 4. </note> revolvi rem ut aut patricii aut
                        <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 353</note>
                    patriciorum adseculae habendi tribuni plebis sint; eripi sacratas leges,
                        <milestone unit="section" n="3?"/> extorqueri tribuniciam potestatem; id
                    fraude patriciorum, scelere ac proditione collegarum <choice>
                        <corr>factum</corr>
                        <sic>factumn</sic>
                    </choice> arguere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>cum</reg> arderent invidia non patres modo sed etiam tribuni plebis,
                    cooptati pariter et qui cooptaverant, tum ex collegio tres, P. Curatius M.
                    Metilius M. Minucius, trepidi rerum suarum, in Sergium Verginiumque, prioris
                    anni <choice>
                        <corr>tribunos</corr>
                        <sic>tribunes</sic>
                    </choice> militares, incurrunt; in eos ab se iram plebis invidiamque die dicta
                    avertunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quibus</reg> dilectus, quibus tributum, quibus diutina militia
                    longinquitasque belli sit gravis, qui clade accepta ad Veios doleant, qui
                    amissis liberis fratribus, propinquis adfinibus, lugubres domos habeant, his
                    publici privatique doloris exsequendi ius potestatemque ex duobus noxiis
                    capitibus datam ab se memorant. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>omnium</corr>
                            <sic>omniumr</sic>
                        </choice>
                    </reg> namque malorum in Sergio Verginioque causas esse; nec id accusatores
                        <note place="unspecified" anchored="true"> accusatores <hi rend="italics">
                            <reg>giers</reg> : </hi> accusatorem <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> magis arguere quam fateri reos, qui noxii ambo alter in <choice>
                        <corr>alterum</corr>
                        <sic>alterumn</sic>
                    </choice> causam conferant, fugam Sergi Verginius, Sergius proditionem increpans
                    Vergini. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quorum</reg> adeo incredibilem amentiam fuisse ut multo veri similius sit
                    compecto <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> rem et communi fraude patriciorum actam. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>ab</reg> his et prius datum locum Veientibus ad incendenda opera belli
                    trahendi causa, <pb n="p.40"/> et nunc proditum exercitum, tradita Faliscis
                    Romana <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 353</note>
                    castra. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>omnia</reg> fieri ut consenescat ad Veios iuventus nec de agris nec de
                    aliis commodis plebis ferre ad populum tribuni frequentiaque urbana celebrare
                    actiones et resistere conspirationi patriciorum possint. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>praeiudicium</reg> iam de reis et ab senatu et ab populo Romano et ab
                    ipsorum collegio <note place="unspecified" anchored="true"> collegio <hi
                            rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> collegiis (collegis <hi rend="italics"
                            >D</hi> 2 <hi rend="italics">or D</hi> 4 <hi rend="italics">a</hi> 2)
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> factum esse; <milestone unit="section" n="11"/> nam —et senatus consulto
                    eos ab re publica remotos esse, et recusantes abdicare se magistratu
                    dictatoris—metu ab collegis coercitos esse, et populum Romanum tribunos creasse
                    qui non idibus Decembribus, die sollemni, sed extemplo kalendis Octobribus
                    magistratum occiperent, quia stare diutius res publica his manentibus in
                    magistratu non posset; <milestone unit="section" n="12"/> et tamen eos, tot
                    iudiciis confossos praedamnatosque venire ad populi iudicium et existimare
                    defunctos se esse satisque poenarum dedisse quod duobus mensibus citius privati
                    facti sint, <milestone unit="section" n="13?"/> neque intellegere nocendi sibi
                    diutius tum potestatem ereptam esse, non poenam inrogatam; quippe et collegis
                    abrogatum imperium, qui certe nihil deliquissent. <milestone unit="section"
                        n="14"/>
                    <reg>illos</reg> repeterent animos Quirites quos recenti clade accepta
                    habuissent, cum fuga trepidum, plenum volnerum ac pavoris <note
                        place="unspecified" anchored="true"> pavoris <hi rend="italics">
                            <reg>gronov</reg> .: </hi> pauore <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> incidentem portis exercitum viderint non fortunam aut <pb n="p.42"/>
                    quemquam deorum, sed hos duces accusantem. <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>pro</reg>
                    <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 353</note> certo se
                    habere neminem in contione stare qui illo die non caput domum fortunasque L.
                    Vergini ac M.' Sergi sit exsecratus detestatusque. <milestone unit="section"
                        n="16"/>
                    <reg>minime</reg> convenire quibus iratos quisque deos precatus sit in iis sua
                    potestate, cum liceat et oporteat, non uti. <reg>nunquam</reg> deos ipsos
                    admovere nocentibus manus; satis esse si occasione ulciscendi laesos arment. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="12"/>
                    <reg>his</reg> orationibus incitata plebs denis milibus <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 354</note> aeris gravis reos
                    condemnat, nequiquam Sergio Martem communem belli fortunamque accusante,
                    Verginio deprecante ne infelicior domi quam militiae esset. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>in</reg> hos versa ira populi cooptationis tribunorum fraudisque contra
                    legem Treboniam factae memoriam obscuram fecit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>victores</reg> tribuni, ut praesentem mercedem iudicii plebes haberet,
                    legem agrariam promulgant tributumque conferri prohibent, <milestone
                        unit="section" n="4?"/> cum tot exercitibus stipendio opus esset resque
                    militiae <note place="unspecified" anchored="true"> militia <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> miliae <hi rend="italics">H:</hi> militia
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ita prospere gererentur ut nullo bello veniretur ad exitum spei.
                        <reg>namque</reg> Veiis castra quae amissa erant reciperata castellis
                    praesidiisque firmantur; praeerant tribuni militum M.' Aemilius <note
                        place="unspecified" anchored="true"> M.' Aemilius <hi rend="italics">a:</hi>
                        m. ( <hi rend="italics">or</hi> m_.) aemilius (aemelius <hi rend="italics"
                            >B</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et K. Fabius. <note place="unspecified" anchored="true"> K. Fabius <hi
                            rend="italics">cf. chap.</hi> x, § 1: q. ( <hi rend="italics">or</hi>
                        quintus) fabius <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>a</reg> M. Furio in Faliscis, a <note place="unspecified" anchored="true">
                        a M1: et <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <name>Cn</name> . Cornelio in Capenate agro hostes nulli extra moenia inventi;
                    praedae actae incendiisque villarum ac frugum vastati fines; oppida nec
                    oppugnata nec obsessa sunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>at</reg> in Volscis <pb n="p.44"/> depopulato agro Anxur nequiquam
                    oppugnatum loco alto <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 354</note> situm et, postquam vis inrita erat, vallo fossaque
                    obsideri coeptum. <name>Valerio</name> Potito Volsci provincia evenerat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>hoc</reg> statu militarium rerum seditio intestina maiore mole coorta quam
                    bella tractabantur; et cum tributum conferri per <choice>
                        <corr>tribunos</corr>
                        <sic>tribunes</sic>
                    </choice> non posset <note place="unspecified" anchored="true"> posset <hi
                            rend="italics">D?</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> possit <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> nec stipendium imperatoribus mitteretur aeraque militaria flagitaret
                    miles, haud procul erat quin castra quoque urbanae seditionis contagione
                    turbarentur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inter</reg> has iras plebis in patres cum tribuni plebi nunc illud tempus
                    esse dicerent stabiliendae libertatis et ab Sergiis Verginiisque ad plebeios
                    viros fortes ac strenuos transferendi summi honoris, <milestone unit="section"
                        n="9?"/> non tamen ultra processum est quam ut unus ex plebe, usurpandi
                    iuris causa, P. Licinius Calvus tribunus militum consulari potestate crearetur;
                        <milestone unit="section" n="10"/> ceteri patricii creati, P. Manlius <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Manlius <hi rend="italics">D</hi> 1 (
                            <hi rend="italics">or D</hi> 2) <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        manilius <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> mamilius <hi rend="italics"
                            >PFUB:</hi> mamlius ( <hi rend="italics">or</hi> manilius) <hi
                            rend="italics">D.</hi>
                    </note> L. Titinius <note place="unspecified" anchored="true"> L. Titinius <hi
                            rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> . </hi> (v. xviii. 2, <hi rend="italics">and Diod.</hi>
                        xiv. xc. 1) p. titinius <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> et p.
                        titinius <hi rend="italics">EDA.</hi>
                    </note> P. Maelius L. Furius Medullinus L. Publilius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Publilius <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> . </hi> ( <hi rend="italics">C.I.L.</hi> i2, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 116): popilius <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> populius <hi rend="italics">U.</hi>
                    </note> Volscus. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>ipsa</reg> plebes mirabatur se tantam rem obtinuisse, non is modo qui
                    creatus erat, vir nullis ante honoribus usus, vetus tantum senator et aetate iam
                    gravis; <milestone unit="section" n="12"/> nec satis constat cur primus ac
                    potissimus ad novum delibandum honorem sit habitus. <reg>alii</reg> Cn. Corneli
                    fratris, qui tribunus militum priore anno fuerat triplexque stipendium <pb
                        n="p.46"/> equitibus dederat, gratia extractum ad tantum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 355</note> honorem credunt, alii
                    orationem ipsum tempestivam de concordia ordinum patribus plebique gratam
                    habuisse. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>hac</reg> victoria comitiorum exsultantes tribuni plebis, quod maxime rem
                    publicam impediebat de tributo remiserunt. <reg>conlatum</reg> oboedienter
                    missumque ad exercitum est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="13"/>
                    <name>Anxur</name> in Volscis brevi receptum est neglectis die festo custodiis
                    urbis. <reg>insignis</reg> annus hieme gelida ac nivosa fuit, adeo ut viae
                    clausae, Tiberis innavigabilis fuerit. <reg>annona</reg> ex ante convecta copia
                    nihil mutavit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>et</reg> quia P. Licinius, ut ceperat haud tumultuose magistratum maiore
                    gaudio plebis quam indignatione patrum, ita etiam gessit, dulcedo invasit
                    proximis comitiis tribunorum militum plebeios creandi. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <reg>unus</reg> M. Veturius ex patriciis candidatis locum tenuit: plebeios alios
                    tribunos militum consulari potestate omnes fere centuriae dixere, M. Pomponium
                    Cn. Duillium Voleronem Publilium <note place="unspecified" anchored="true">
                        Publilium <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> .: </hi> publicium ( <hi rend="italics">or</hi>
                        -litium, <hi rend="italics">or</hi> -licum) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Cn. Genucium L. Atilium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>tristem</reg> hiemem, sive ex intemperie caeli raptim mutatione in
                    contrarium facta sive alia qua de causa, gravis pestilensque omnibus animalibus
                    aestas excepit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cuius</reg> insanabili pernicie quando nec causa nec finis inveniebatur,
                    libri Sibyllini ex senatus <pb n="p.48"/> consulto aditi sunt. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>duumviri</reg> sacris faciundis <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 355</note> lectisternio tunc primum in urbe Romana
                    facto per dies octo Apollinem Latonamque et Dianam, Herculem Mercurium atque
                    Neptunum tribus quam amplissime <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> apparari poterat stratis lectis placavere. <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>privatim</reg> quoque id sacrum celebratum est. <reg>tota</reg> urbe
                    patentibus ianuis promiscuoque usu rerum omnium in propatulo posito, notos
                    ignotosque passim advenas in hospitium ductos ferunt et cum inimicis quoque
                    benigne ac comiter sermones habitos, iurgiis ac litibus temperatum; <milestone
                        unit="section" n="8"/> vinctis quoque dempta in eos dies vincula; religioni
                    deinde fuisse quibus <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> opem di tulissent vinciri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>interim</reg> ad Veios terror multiplex fuit tribus in unum bellis
                    conlatis. <reg>namque</reg> eodem quo antea modo circa munimenta cum repente
                    Capenates Faliscique subsidio venissent, adversus tres exercitus ancipiti
                    proelio pugnatum est. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ante</reg> omnia adiuvit memoria damnationis Sergi ac Vergini.
                        <reg>itaque</reg> e maioribus <note place="unspecified" anchored="true"> e
                        maioribus <hi rend="italics">
                            <reg>perizoniuss</reg> : </hi> maioribus <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> castris, unde antea cessatum fuerat, brevi spatio circumductae copiae
                    Capenates in vallum Romanum versos ab tergo adgrediuntur; inde pugna coepta et
                    Faliscis intulit terrorem, <milestone unit="section" n="11?"/> trepidantesque
                    eruptio ex castris opportune facta avertit. <reg>repulsos</reg> deinde insecuti
                    victores ingentem ediderunt caedem. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>nec</reg> ita multo post iam forte <note place="unspecified"
                        anchored="true"> iam forte <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> iam palantes (palentes <hi rend="italics"
                            >H</hi> ) veluti forte <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> oblati populatores Capenatis agri reliquias pugnae absumpsere.
                        <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg>
                    <pb n="p.50"/> Veientium refugientes in urbem multi ante portas <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 355</note> caesi, dum
                    prae metu, ne simul Romanus inrumperet, obiectis foribus extremos suorum
                    exclusere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="14"/>
                    <reg>haec</reg> eo anno acta. <reg>et</reg> iam comitia <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 356</note> tribunorum militum
                    aderant, quorum prope maior patribus quam belli cura erat, quippe non
                    communicatum modo cum plebe sed prope amissum cernentibus summum imperium.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>itaque</reg> clarissimis viris ex composito praeparatis ad petendum quos
                    praetereundi verecundiam crederent fore, nihilo minus ipsi, perinde ac si omnes
                    candidati essent, cuncta experientes non homines modo sed deos etiam exciebant,
                        <note place="unspecified" anchored="true"> exciebant <hi rend="italics">
                            <reg>dralkenborch</reg> : </hi> excipiebant (-bat <hi rend="italics"
                            >F</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> in religionem vertentes comitia biennio habita: <milestone
                        unit="section" n="4"/> priore anno intolerandam hiemem prodigiisque divinis
                    similem coortam, proximo non prodigia, sed iam eventus: pestilentiam agris
                    urbique inlatam haud dubia ira deum, quos pestis eius arcendae causa placandos
                    esse in libris fatalibus inventum sit; comitiis auspicato quae fierent indignum
                    dis visum honores volgari discriminaque gentium confundi. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>praeterquam</reg> maiestate petentium, religione etiam attoniti homines
                    patricios omnes, partem magnam honoratissimum quemque, tribunos militum
                    consulari potestate creavere, L. Valerium Potitum quintum M. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> quintum M. <hi rend="italics">D?:</hi>
                        quintum ( <hi rend="italics">or</hi> q_) <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> q. ( <hi rend="italics">i.e.</hi> que) <hi rend="italics"
                            >LA?</hi>
                    </note> Valerium Maximum M. Furium Camillum iterum <pb n="p.52"/> L. Furium <choice>
                        <corr>Medullinum</corr>
                        <sic>Medullinuim</sic>
                    </choice> tertium Q. Servilium <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 356</note> Fidenatem iterum Q. Sulpicium Camerinum
                    iterum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>his</reg> tribunis ad Veios nihil admodum memorabile actum est; <milestone
                        unit="section" n="7"/> tota vis in populationibus fuit. <reg>duo</reg> summi
                    imperatores, Potitus a Faleriis, Camillus a Capena praedas ingentes egere nulla
                    incolumi relicta re cui ferro aut igni noceri posset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="15"/>
                    <reg>prodigia</reg> interim multa nuntiari, quorum pleraque, et quia singuli
                    auctores erant, parum credita spretaque, et quia hostibus Etruscis, per quos ea
                    procurarent, haruspices non erant: <milestone unit="section" n="2"/> in unum
                    omnium curae versae sunt, quod lacus in Albano nemore sine ullis caelestibus
                    aquis causave qua alia quae rem miraculo eximeret, in altitudinem insolitam
                    crevit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quidnam</reg> eo di portenderent prodigio missi sciscitatum oratores ad
                    Delphicum oraculum. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>sed</reg> propior interpres fatis oblatus senior quidam Veiens, qui inter
                    cavillantes in stationibus ac custodiis milites Romanos Etruscosque vaticinantis
                    in modum cecinit priusquam ex lacu Albano aqua emissa foret nunquam potiturum
                    Veiis Romanum. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quod</reg> primo velut temere iactum sperni, agitari deinde sermonibus
                    coeptum est, <choice>
                        <corr>donec</corr>
                        <sic>done</sic>
                    </choice> unus ex statione Romana percontatus proximum oppidanorum iam per
                    longinquitatem belli commercio sermonum facto, quisnam is esset qui per ambages
                    de lacn Albano iaceret, postquam audivit haruspicem esse, <milestone
                        unit="section" n="6"/> vir haud intacti <pb n="p.54"/> religione animi,
                    causatus de privati portenti <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 356</note> procuratione si operae illi esset
                    consulere velle, ad conloquium vatem elicuit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cumque</reg> progressi ambo a suis longius essent inermes sine ullo metu,
                    praevalens iuvenis Romanus senem infirmum in conspectu omnium raptum nequiquam
                    tumultuantibus Etruscis ad suos transtulit. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>qui</reg> cum perductus ad imperatorem, inde Romam ad senatum missus esset,
                    sciscitantibus quidnam id esset quod de lacu Albano docuisset, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> respondit profecto iratos deos Veienti populo illo
                    fuisse die quo sibi eam mentem obiecissent ut excidium patriae fatale proderet.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> quae <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tun</sic>
                    </choice> cecinerit divino spiritu instinctus, ea se nec ut indicta sint
                    revocare posse et tacendo forsitan quae di immortales volgari velint haud minus
                    quam celanda effando nefas contrahi. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>sic</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> sic <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> his <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> igitur libris fatalibus, sic disciplina Etrusca traditum esse, quando
                        <note place="unspecified" anchored="true"> quando <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> ut quando <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> ut <hi rend="overline">qn</hi>
                        <hi rend="italics">A.</hi>
                    </note> aqua Albana abundasset, tum si <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> Romanus rite emisisset victoriam de Veientibus dari; antequam id fiat
                    deos moenia Veientium deserturos non esse. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>exsequebatur</reg> inde quae sollemnis derivatio esset. <reg>sed</reg>
                    auctorem levem nec satis fidum super tanta re patres rati decrevere legatos
                    sortesque oraculi Pythici exspectandas. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="16"/>
                    <reg>priusquam</reg> a Delphis oratores redirent <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 357</note> Albanive prodigii
                    piacula invenirentur, novi tribuni <pb n="p.56"/> militum consulari potestate L.
                    Iulius Iulus <note place="unspecified" anchored="true"> Iulus <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> tullus <hi rend="italics">HDLA:</hi>
                        utullus <hi rend="italics">PFBOE:</hi> uitullus <hi rend="italics">U:</hi>
                        silius tullus <hi rend="italics">MA</hi> 2 </note> L. <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 357</note> Furius <note
                        place="unspecified" anchored="true"> L. Furius <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> p_ furius <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> p_ silius
                        furius <hi rend="italics">PFUB:</hi> praesilius (pre- <hi rend="italics"
                            >O</hi> ) furius <hi rend="italics">OE.</hi>
                    </note> Medullinus quartum L. Sergius Fidenas A. Postumius Regillensis <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Regillensis <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> .: </hi> regiliensis <hi rend="italics">MOE:</hi>
                        religiensis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> P. Cornelius Maluginensis A. Manlius magistratum inierunt. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>eo</reg> anno Tarquinienses novi hostes exorti. <reg>qui</reg> quia <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Qui quia <hi rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> quia <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> multis simul bellis, <choice>
                        <corr>Volscorum</corr>
                        <sic>Volscorurn</sic>
                    </choice> ad Anxur, ubi praesidium obsidebatur, Aequorum ad Labicos, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Labicos <foreign xml:lang="greek"
                            >W</foreign>
                        <hi rend="italics">at</hi> II. xxxix. 4: lauicos <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> qui Romanam ibi coloniam oppugnabant, ad hoc Veientique et Falisco et
                    Capenati bello occupatos videbant Romanos, nec intra muros quietiora negotia
                    esse certaminibus patrum ac plebis, <milestone unit="section" n="3?"/> inter
                    haec locum iniuriae rati esse praedatum in <choice>
                        <corr>agrum</corr>
                        <sic>agrurn</sic>
                    </choice> Romanum cohortes expeditas mittunt: aut enim passuros inultam <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> iniuriam Romanos, ne novo bello se onerarent, aut exiguo eoque parum
                    valido exercitu persecuturos. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romanis</name> indignitas maior quam cura populationis Tarquiniensium
                    fuit; eo nec magno conatu suscepta nec in longum dilata res est. <milestone
                        unit="section" n="5"/> A. Postumius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> A. Postumius <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        aurelius postumius <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> et L. Iulius non iusto dilectu—etenim ab tribunis plebis
                    impediebantur—sed prope voluntariorum quos adhortando incitaverant coacta manu
                    per agrum Caeretem obliquis tramitibus egressi redeuntes a populationibus
                    gravesque praeda Tarquinienses oppressere. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>multos</reg> mortales obtruncant, omnes exuunt impedimentis, et receptis
                    agrorum <pb n="p.58"/> suorum spoliis Romam revertuntur. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>biduum</reg> ad <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 357</note> recognoscendas res datum dominis; tertio incognita —erant
                    autem ea pleraque hostium ipsorum—sub hasta veniere, quodque inde redactum
                    militibus est divisum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>cetera</reg> bella maximeque Veiens incerti exitus erant. <reg>iamque</reg>
                    Romani desperata ope humana fata et deos spectabant, cum legati ab Delphis
                    venerunt sortem oraculi adferentes congruentem response captivi vatis:
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <quote>
                        <reg>romane</reg> , aquam Albanam cave lacu contineri, cave in mare manare
                        suo flumine sinas; emissam per agros rigabis dissipatamque rivis exstingues;
                            <milestone unit="section" n="10"/> tum tu insiste audax hostium muris,
                        memor quam per tot annos obsides urbem ex ea tibi his quae nunc panduntur
                        fatis victoriam datam. <milestone unit="section" n="11"/>
                        <reg>bello</reg> perfecto donum amplum victor ad mea templa portato,
                        sacraque patria, quorum omissa cura est, instaurata ut adsolet facito.
                    </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="17"/>
                    <reg>ingens</reg> inde haberi captivus vates coeptus, eumque adhibere tribuni
                    militum Cornelius Postumiusque ad prodigii Albani procurationem ac deos rite
                    placandos coepere; <milestone unit="section" n="2"/> inventumque tandem est ubi
                    neglectas caerimonias intermissumve sollemne di arguerent: nihil profecto aliud
                    esse quam magistratus vitio creatos Latinas sacrumque in Albano monte non rite
                    concepisse; <milestone unit="section" n="3"/> unam expiationem eorum <pb
                        n="p.60"/> esse ut tribuni militum abdicarent se magistratu, <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 357</note> auspicia
                    de integro repeterentur, et interregnum iniretur. <milestone unit="section"
                        n="4"/>
                    <reg>ea</reg> ita facta sunt ex senatus consulto. <reg>interreges</reg> tres
                    deinceps fuere, L. Valerius Q. Servilius Fidenas M. Furius Camillus. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>nunquam</reg> desitum interim turbari, comitia interpellantibus tribunis
                    plebis donec convenisset prius ut maior pars tribunorum militum ex plebe
                    crearetur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quae</reg> dum aguntur, concilia Etruriae ad fanum Voltumnae habita,
                    postulantibusque Capenatibus ac <milestone unit="section" n="7?"/>
                    <name>Faliscis</name> ut Veios communi animo consilioque omnes Etruriae populi
                    ex obsidione eriperent, responsum est antea se id Veientibus negasse quia unde
                    consilium non petissent super tanta re auxilium petere non deberent; <milestone
                        unit="section" n="8"/> nunc iam pro se fortunam suam illis negare.
                        <reg>maxima</reg> iam in parte <note place="unspecified" anchored="true">
                        maxima iam in parte <hi rend="italics">
                            <name>Luterbacher</name> : </hi> maxime in ea parte <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Etruriae gentem invisitatam, <note place="unspecified" anchored="true">
                        invisitatam <hi rend="italics">E</hi> 1 <hi rend="italics">D</hi> 2:
                        inuisitatem ( <hi rend="italics">or</hi> inusitatam <hi rend="italics"
                            >or</hi> inuis sitatam) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> novos accolas esse, <note place="unspecified" anchored="true"> esse <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters: </hi> Gallos esse <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> cum quibus nec pax satis fida nec bellum pro certo sit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>sanguini</reg> tamen nominique et praesentibus periculis consanguineorum id
                    dari ut si qui iuventutis suae voluntate ad id bellum eant non impediant.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>eum</reg> magnum advenisse hostium numerum fama Romae erat; eoque mitescere
                    discordiae intestinae metu communi, ut fit, coepere. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> coepere <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> coeptae <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                </p>
                <pb n="p.62"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="18"/>
                    <reg>haud</reg> invitis patribus P. Licinium Calvum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note> praerogativae <note
                        place="unspecified" anchored="true"> praerogativae <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> praerogatiua (progatiua <hi rend="italics"
                            >P</hi> ) <foreign xml:lang="greek">s</foreign> . </note> tribunum
                    militum non petentem creant, moderationis expertae in priore magistratu virum,
                    ceterum iam tum exactae aetatis; omnesque deinceps ex collegio eiusdem anni
                    refici apparebat, <milestone unit="section" n="2?"/> L. Titinium P. Maenium
                        <note place="unspecified" anchored="true"> P. Maenium <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> P. Maenium Q. Manlium <hi rend="italics">
                            <reg>niebuhr</reg> : </hi> Q. Manlium P. Maenium <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">cf.</hi> V. xii. 10, <hi rend="italics">and
                            C.I.L.</hi> i,2 <hi rend="italics">p.</hi> 118). </note> Cn. Genucium L.
                    Atilium. <reg>qui</reg> priusquam renuntiarentur iure vocatis tribubus, permissu
                    interregis P. Licinius Calvus ita verba fecit: <milestone unit="section" n="3"/>
                    <quote>
                        <reg>omen</reg> concordiae, Quirites, rei maxime in hoc tempus utili,
                        memoria nostri magistratus vos his comitiis petere in insequentem annum
                        video; <milestone unit="section" n="4"/> sed collegas <note
                            place="unspecified" anchored="true"> sed collegas <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> sit ( <hi rend="italics">or</hi> et sit
                                <hi rend="italics">or</hi> et si <hi rend="italics">or</hi> et ii
                                <hi rend="italics">or</hi> si et <hi rend="italics">or</hi> sic)
                            collegas <foreign xml:lang="greek">s</foreign> . </note> eosdem
                        reficitis, etiam usu meliores factos, me iam non eundem sed umbram nomenque
                        P. Licini relictum videtis. <reg>vires</reg> corporis adfectae, sensus
                        oculorum atque aurium hebetes, memoria labat, vigor animi obtunsus.
                            <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>en</reg> vobis </quote> inquit <quote>iuvenem,</quote> filium tenens,
                        <quote> effigiem atque imaginem eius quem vos antea tribunum militum ex
                        plebe primum fecistis. <reg>hunc</reg> ego institutum disciplina mea
                        vicarium pro me rei publicae do dicoque vosque quaeso, Quirites, delatum
                        mihi ultro honorem huic petenti meisque pro eo adiectis precibus mandetis. </quote>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>datum</reg> id petenti patri, filiusque eius P. Licinius tribunus militum
                    consulari potestate cum iis quos supra scripsimus declaratus. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Titinius</name> Genuciusque <pb n="p.64"/> tribuni militum profecti
                    adversus Faliscos <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        358</note> Capenatesque, dum bellum maiore animo gerunt quam consilio,
                    praecipitavere se in insidias. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <name>Genucius</name> morte honesta temeritatem luens ante signa inter primores
                    cecidit; Titinius in editum tumulum ex multa trepidatione militibus collectis
                    aciem restituit, nec se tamen aequo loco hosti commisit. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>plus</reg> ignominiae erat quam cladis acceptum, quae prope in cladem
                    ingentem vertit; tantum inde terroris non Romae modo, quo multiplex fama
                    pervenerat, sed in castris quoque fuit ad Veios. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>aegre</reg> ibi miles retentus a fuga est cum pervasisset castra rumor
                    ducibus exercituque caeso victorem Capenatem ac Faliscum Etruriaeque omnem
                    iuventutem haud procul inde abesse. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>his</reg> tumultuosiora Romae, iam castra ad Veios oppugnari, iam partem
                    hostium tendere ad urbem agmine infesto, crediderant; concursumque in muros est
                    et matronarum, quas ex domo conciverat publicus pavor, obsecrationes in templis
                    factae, precibusque ab dis petitum, <milestone unit="section" n="12?"/> ut
                    exitium ab urbis tectis templisque ac moenibus Romanis arcerent Veiosque eum
                    averterent terrorem, si sacra renovata rite, si procurata prodigia essent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="19"/>
                    <reg>iam</reg> ludi Latinaeque instaurata erant, iam ex lacu Albano aqua emissa
                    in agros, Veiosque fata adpetebant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>igitur</reg> fatalis dux ad excidium illius <pb n="p.66"/> urbis
                    servandaeque patriae, M. Furius Camillus, <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 358</note> dictator dictus magistrum equitum P.
                    Cornelium Scipionem dixit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>omnia</reg> repente mutaverat imperator mutatus; alia spes, alius animus
                    hominum, fortuna quoque alia urbis videri. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>omnium</reg> primum in eos qui a Veiis in illo pavore fugerant more
                    militari animadvertit, effecitque ne hostis maxime timendus militi esset.
                        <reg>deinde</reg> indicto dilectu in diem certam ipse interim Veios ad
                    confirmandos militum animos intercurrit; <milestone unit="section" n="5"/> inde
                    Romam ad scribendum novum exercitum redit nullo detractante militiam.
                        <reg>peregrina</reg> etiam iuventus, Latini Hernicique, operam suam
                    pollicentes ad id bellum venere; <milestone unit="section" n="6"/> quibus cum
                    gratias in senatu egisset dictator, satis iam omnibus ad id bellum paratis ludos
                    magnos ex senatus consulto vovit Veiis captis se facturum aedemque Matutae
                    Matris refectam dedicaturum, iam ante ab rege Ser. <reg>tullio</reg> dedicatam.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>profectus</reg> cum exercitu ab urbe exspectatione hominum maiore quam spe
                    in agro primum Nepesino cum Faliscis et Capenatibus signa confert. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>omnia</reg> ibi summa ratione consilioque acta fortuna etiam, ut fit,
                    secuta est. <reg>non</reg> proelio tantum fudit hostes, sed castris quoque exuit
                    ingentique praeda est potitus; cuius pars maxima ad quaestorem redacta est, <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> ita multum militi datum. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> ad Veios exercitus ductus, densioraque castella <pb n="p.68"/>
                    facta et a procursationibus, quae multae temere inter <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note> murum ac vallum
                    fiebant, edicto ne quis iniussu pugnaret, ad opus milites traducti. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>operum</reg> fuit omnium longe maximum ac laboriosissimum cuniculus in
                    arcem hostium agi coeptus. <reg>quod</reg> ne <milestone unit="section" n="11?"
                    /> intermitteretur opus neu sub terra continuus labor eosdem conficeret, in
                    partes sex munitorum numerum divisit; senae horae in orbem operi attributae
                    sunt; nocte ac die nunquam ante omissum quam in arcem viam facerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="20"/>
                    <reg>dictator</reg> cum iam in manibus videret victoriam esse, urbem
                    opulentissimam capi, tantumque praedae fore quantum non omnibus in unum conlatis
                    ante bellis fuisset, <milestone unit="section" n="2?"/> ne quam inde aut militum
                    iram ex malignitate praedae partitae aut invidiam apud patres ex prodiga
                    largitione caperet, litteras ad senatum misit, <milestone unit="section" n="3?"
                    /> deum immortalium benignitate suis consiliis patientia militum Veios iam fore
                    in potestate populi Romani; <milestone unit="section" n="4"/> quid de praeda
                    faciendum censerent? <reg>duae</reg> senatum distinebant sententiae, senis P.
                    Licini, quem primum dixisse a filio interrogatum ferunt, edici palam placere
                    populo ut qui particeps esse praedae vellet in castra Veios iret, <milestone
                        unit="section" n="5?"/> altera Ap. Claudi, qui largitionem novam prodigam
                    inaequalem <pb n="p.70"/> inconsultam arguens, si semel nefas ducerent captam ex
                        <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note>
                    hostibus in aerario exhausto bellis pecuniam esse, auctor erat stipendii ex ea
                    pecunia militi numerandi ut eo minus tributi plebes conferret; <milestone
                        unit="section" n="6"/> eius enim doni societatem sensuras aequaliter omnium
                    domos, non avidas in direptiones manus otiosorum urbanorum praerepturas fortium
                    bellatorum praemia esse, cum ita ferme eveniat ut segnior sit praedator, ut
                    quisque laboris periculique praecipuam petere partem soleat. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <name>Licinius</name> contra suspectam et invisam semper eam pecuniam fore
                    aiebat causasque criminum ad plebem, seditionum inde ac legum novarum
                    praebituram; <milestone unit="section" n="8"/> satius igitur esse reconciliari
                    eo dono plebis animos, exhaustis atque exinanitis tributo tot annorum succurri,
                    et sentire praedae fructum ex eo bello in quo prope consenuerint.
                        <reg>gratius</reg> id fore laetiusque quod quisque sua manu ex hoste captum
                    domum rettulerit quam si multiplex alterius arbitrio accipiat. <reg>ipsum</reg>
                    dictatorem fugere invidiam ex eo criminaque; <milestone unit="section" n="9"/>
                    eo delegasse ad senatum; senatum quoque debere reiectam rem ad se permittere
                    plebi ac pati habere quod cuique fors belli dederit. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>haec</reg> tutior visa sententia est quae popularem senatum faceret.
                        <reg>edictum</reg> itaque est ad praedam Veientem quibus videretur in castra
                    ad dictatorem proficiscerentur. </p>
                <pb n="p.72"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="21"/>
                    <reg>ingens</reg> profecta multitudo replevit castra. <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note>
                    <reg>tum</reg> dictator auspicato egressus cum edixisset ut arma milites
                    caperent, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <quote>
                        <reg>tuo</reg> ductu </quote> inquit, <quote> Pythice Apollo, tuoque numine
                        instinctus pergo ad delendam urbem Veios tibique hinc decimam partem praedae
                        voveo. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>te</reg> simul, Iuno regina, quae nunc Veios colis, precor, ut nos
                        victores in nostram tuamque mox futuram urbem sequare, ubi te dignum
                        amplitudine tua templum accipiat. </quote>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>haec</reg> precatus superante multitudine ab omnibus locis urbem
                    adgreditur, quo minor ab cuniculo ingruentis periculi sensus esset. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <name>Veientes</name> ignari se iam a suis vatibus, iam ab externis oraculis
                    proditos, iam in partem praedae suae vocatos deos, alios votis ex urbe sua
                    evocatos hostium templa novasque sedes spectare, seque ultimum illum diem agere,
                        <milestone unit="section" n="6?"/> nihil minus timentes quam subrutis
                    cuniculo moenibus arcem iam plenam hostium esse, in muros pro se quisque armati
                    discurrunt, <milestone unit="section" n="7?"/> mirantes quidnam id esset quod,
                    cum tot per dies nemo se ab stationibus Romanus movisset, tum velut repentino
                    icti furore improvidi currerent ad muros. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>inseritur</reg> huic loco fabula: immolante rege Veientium vocem
                    haruspicis, dicentis qui eius hostiae exta prosecuisset ei victoriam dari,
                    exauditam in cuniculo <pb n="p.74"/> movisse Romanos milites ut adaperto
                    cuniculo exta <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        358</note> raperent et ad dictatorem ferrent. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>sed</reg> in rebus tam antiquis si quae similia veri sint pro veris
                    accipiantur, satis habeam: haec ad ostentationem scaenae gaudentis miraculis
                    aptiora quam ad fidem neque adfirmare neque refellere est operae pretium. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>cuniculus</reg> delectis militibus eo tempore plenus in aedem <note
                        place="unspecified" anchored="true"> in aedem <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> in aede <foreign xml:lang="greek">W</foreign>
                    </note> Iunonis, quae in Veientana arce erat, armatos repente edidit, et pars
                    aversos in muris invadunt hostes, pars claustra portarum revellunt, pars cum ex
                    tectis saxa tegulaeque a mulieribus ac servitiis iacerentur, inferunt ignes.
                        <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>clamor</reg> omnia variis terrentium ac paventium vocibus mixto mulierum ac
                    puerorum ploratu complet. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>momento</reg> temporis deiectis ex muro undique armatis patefactisque
                    portis cum alii agmine inruerent, alii desertos scanderent muros, urbs hostibus
                    impletur; omnibus locis pugnatur; <milestone unit="section" n="13"/> deinde
                    multa iam edita caede senescit pugna, et dictator praecones edicere iubet ut ab
                    inermi abstineatur. <milestone unit="section" n="14"/>
                    <reg>is</reg> finis sanguinis fuit. <reg>dedi</reg> inde inermes coepti, et ad
                    praedam miles permissu dictatoris discurrit. <reg>quae</reg> cum ante oculos
                    eius aliquantum spe atque opinione maior maiorisque pretii rerum ferretur,
                    dicitur manus ad caelum tollens <milestone unit="section" n="15?"/> precatus
                    esse ut si cui deorum hominumque nimia sua fortuna populique Romani videretur,
                    ut eam <pb n="p.76"/> invidiam lenire quam minimo suo privato incommodo <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note> publicoque
                    populi Romani liceret. <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>convertentem</reg> se inter hane venerationem traditur memoriae prolapsum
                    cecidisse; idque omen pertinuisse postea eventu rem coniectantibus visum ad
                    damnationem ipsius Camilli, captae deinde urbis Romanae, quod post paucos
                    accidit annos, cladem. <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>atque</reg> ille dies caede hostium ac direptione urbis opulentissimae est
                    consumptus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="22"/>
                    <reg>postero</reg> die libera corpora dictator sub corona vendidit.
                        <reg>ea</reg> sola pecunia in publicum redigitur, haud sine ira plebis; et
                    quod rettulere secum praedae, nec duci, qui ad senatum, malignitatis auctores
                    quaerendo, <milestone unit="section" n="2?"/> rem arbitrii sui reiecisset, nec
                    senatui, sed Liciniae familiae, ex qua filius ad senatum rettulisset, pater tam
                    popularis sententiae auctor fuisset, acceptum referebant. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>cum</reg> iam humanae opes egestae a Veiis essent, amoliri tum deum dona
                    ipsosque deos, sed colentium magis quam rapientium modo, coepere. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>namque</reg> delecti ex omni exercitu iuvenes pure lautis corporibus,
                    candida veste, quibus deportanda Romam regina Iuno adsignata erat, venerabundi
                    templum iniere primo religiose admoventes manus, <milestone unit="section"
                        n="5?"/> quod id signum more Etrusco nisi certae gentis sacerdos attractare
                    non esset <pb n="p.78"/> solitus. <reg>dein</reg> cum quidam seu spiritu divino
                    tactus <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note>
                    seu iuvenali ioco, <quote>
                        <reg>visne</reg> Romam ire, Iuno? </quote> dixisset, adnuisse ceteri deam
                    conclamaverunt. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> fabulae adiectum est vocem quoque dicentis velle auditam; motam
                    certe sede sua parvi molimenti adminiculis sequentis modo accepimus levem ac
                    facilem tralatu fuisse, integramque in Aventinum, <milestone unit="section"
                        n="7?"/> aeternam sedem suam quo vota Romani dictatoris vocaverant,
                    perlatam, ubi templum ei postea idem qui voverat Camillus dedicavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>hic</reg> Veiorum occasus fuit, urbis opulentissimae Etrusci nominis,
                    magnitudinem suam vel ultima clade indicantis, quod decem aestates hiemesque
                    continuas circumsessa cum plus aliquanto cladium intulisset quam accepisset,
                    postremo iam fato quoque urgente, operibus tamen, non vi expugnata est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="23"/>
                    <name>Romam</name> ut nuntiatum est Veios captos, quamquam et prodigia procurata
                    fuerant et vatum responsa et Pythicae sortes notae, et quantum humanis adiuvari
                    consiliis potuerat res ducem M. Furium maximum imperatorum omnium legerant,
                    tamen, <milestone unit="section" n="2?"/> quia tot annis varie ibi bellatum erat
                    multaeque clades acceptae, velut ex insperato immensum gaudium fuit, <milestone
                        unit="section" n="3?"/> et priusquam senatus decerneret plena omnia templa
                    Romanarum matrum grates dis <pb n="p.80"/> agentium erant. <reg>senatus</reg> in
                    quadriduum, quot dierum <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 358</note> nullo ante bello, supplicationes decernit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>adventus</reg> quoque dictatoris omnibus ordinibus obviam effusis
                    celebratior quam ullius unquam antea fuit, triumphusque omnem consuetum
                    honorandi diei illius, <note place="unspecified" anchored="true"> diei illius
                            <hi rend="italics">F</hi> 3 <foreign xml:lang="greek">s</foreign> : diem
                        illius (illus <hi rend="italics">H</hi> ) <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> modum aliquantum excessit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>maxime</reg> conspectus ipse est curru equis albis iuncto urbem invectus;
                    parumque id non civile modo sed humanum etiam visum. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <name>Iovis</name> Solisque equis aequiperatum dictatorem in religionem etiam
                    trahebant, triumphusque ob eam unam maxime rem clarior quam gratior fuit.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>tum</reg> Iunoni reginae templum in Aventino locavit dedicavitque Matutae
                    Matris; atque his divinis humanisque rebus gestis dictatura se abdicavit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>agi</reg> deinde de Apollinis dono coeptum. <reg>cui</reg> se decimam
                    vovisse praedae partem cum diceret Camillus, pontifices solvendum religione
                    populum censerent, <milestone unit="section" n="9?"/> haud facile inibatur ratio
                    iubendi referre praedam populum, ut ex ea pars debita in sacrum secerneretur.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>tandem</reg> eo quod lenissimum videbatur decursum est, ut qui se domumque
                    religione exsolvere vellet, cum sibimet ipse praedam aestimasset suam, decimae
                    pretium partis in publicum deferret, <milestone unit="section" n="11?"/> ut ex
                    eo donum aureum, dignum amplitudine templi ac numine dei, ex dignitate populi
                        <pb n="p.82"/> Romani fieret. <reg>ea</reg> quoque conlatio plebis animos
                        <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 358</note> a
                    Camillo alienavit. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>inter</reg> haec pacificatum legati a Volscis et Aequis venerunt,
                    impetrataque pax, magis ut fessa tam diutino bello adquiesceret civitas quam
                    quod digni peterent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="24"/>
                    <name>Veiis</name> captis sex tribunos militum consulari <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 359</note> potestate insequens
                    annus habuit, duos P. Cornelios, Cossum et Scipionem, M. Valerium Maximum iterum
                    K. Fabium Ambustum tertium <note place="unspecified" anchored="true"> tertium
                            <hi rend="italics">
                            <reg>sigon</reg> . </hi> ( <hi rend="italics">C.I.L.</hi> i2, <hi
                            rend="italics">p.</hi> 118): iterum ( <hi rend="italics">wanting in
                            V</hi> ) <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> L. Furium Medullinum quintum Q. Servilium tertium. <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>corneliis</reg> Faliscum bellum, Valerio ac Servilio Capenas sorte evenit.
                        <reg>ab</reg> iis non urbes vi aut operibus temptatae, sed ager est
                    depopulatus praedaeque rerum agrestium actae; nulla felix arbor, nihil
                    frugiferum in agro relictum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ea</reg> clades Capenatem populum subegit; pax petentibus data; in Faliscis
                    bellum restabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romae</name> interim multiplex seditio erat, cuius leniendae causa
                    coloniam in Volscos, quo tria milia civium Romanorum scriberentur, deducendam
                    censuerant, triumvirique ad id creati terna iugera et septunces viritim
                    diviserant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ea</reg> largitio sperni coepta, quia spei maioris avertendae solacium
                    obiectum censebant: cur enim relegari plebem in Volscos, cum pulcherrima urbs
                    Veii agerque Veientanus in conspectu sit, uberior ampliorque Romano agro?
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>urbem</reg>
                    <pb n="p.84"/> quoque urbi Romae vel situ vel magnificentia <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 359</note> publicorum
                    privatorumque tectorum ac locorum praeponebant. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quin</reg> illa quoque actio movebatur, quae post captam utique Romam a
                    Gallis celebratior fuit, transmigrandi Veios. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ceterum</reg> partem plebis, partem senatus destinabant ad habitandos <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ad habitandos <hi rend="italics">
                            <reg>heerwagen</reg> : </hi> a habitandos <hi rend="italics">P:</hi>
                        habitandos <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> habitando <hi
                            rend="italics">V.</hi>
                    </note> Veios, duasque urbes communi <choice>
                        <corr>rei</corr>
                        <sic>re</sic>
                    </choice> publica <note place="unspecified" anchored="true"> communi <choice>
                            <corr>rei</corr>
                            <sic>re</sic>
                        </choice> publica (republica) <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> communi <choice>
                            <corr>rei</corr>
                            <sic>re</sic>
                        </choice>
                        <hi rend="italics">V:</hi> communes reipublicae <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> incoli a populo Romano posse. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>adversus</reg> quae cum optimates ita tenderent ut morituros se citius
                    dicerent in conspectu populi Romani quam quicquam earum rerum rogaretur; quippe
                    nunc in una urbe tantum dissensionum esse: <milestone unit="section" n="10"/>
                    quid in duabus <note place="unspecified" anchored="true"> duabus <hi
                            rend="italics">DLA:</hi> duabus urbibus <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> fore? victamne ut quisquam victrici patriae praeferret sineretque
                    maiorem fortunam captis esse Veiis, quam incolumibus fuerit? <reg>postremo</reg>
                    se relinqui a civibus in patria posse: <milestone unit="section" n="11"/> ut
                    relinquant patriam atque cives nullam vim unquam subacturam, et T. Sicinium—is
                    enim ex tribunis plebis rogationis eius lator erat—conditorem Veios sequantur
                    relicto deo Romulo, dei filio, parente et auctore urbis Romae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="25"/>
                    <reg>haec</reg> cum foedis certaminibus agerentur— nam partem tribunorum plebi
                    patres in suam sententiam traxerant, <milestone unit="section" n="2?"/> —nulla
                    res alia manibus temperare plebem cogebat quam quod, ubi rixae committendae
                    causa clamor ortus esset, principes senatus primi <pb n="p.86"/> turbae
                    offerentes se peti feririque atque occidi iubebant. <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 359</note>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>ab</reg> horum aetatibus dignitatibusque et honoribus violandis dum
                    abstinebatur, et ad reliquos similes conatus verecundia irae obstabat. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Camillus</name> identidem omnibus locis contionabatur: haud mirum id
                    quidem esse, furere civitatem, quae damnata voti omnium rerum potiorem curam
                    quam religione se exsolvendi habeat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>nihil</reg> de conlatione dicere, stipis verius quam decumae, quando ea se
                    quisque privatim obligaverit, liberatus sit populus. <milestone unit="section"
                        n="6"/>
                    <reg>enimvero</reg> illud se tacere suam conscientiam non pati quod ex ea tantum
                    praeda quae rerum moventium sit decuma designetur: urbis atque agri capti, quae
                    et ipsa voto contineatur, mentionem nullam fieri. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>cum</reg> ea disceptatio, anceps senatui visa, delegata ad pontifices
                    esset, adhibito Camillo visum collegio, quod eius ante conceptum votum Veientium
                    fuisset et post votum in potestatem populi Romani venisset, eius partem decimam
                    Apollini sacram esse. <reg>ita</reg> in aestimationem urbs agerque venit.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>pecunia</reg> ex aerario prompta, et tribunis militum consularibus ut aurum
                    ex ea coemerent negotium datum. <reg>cuius</reg> cum copia non esset, matronae
                    coetibus ad eam rem consultandam habitis communi decreto pollicitae tribunis
                    militum aurum, et omnia ornamenta sua in aerarium detulerunt. <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>grata</reg> ea res ut quae maxime <pb n="p.88"/> senatui unquam fuit;
                    honoremque ob eam <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        359</note> munificentiam ferunt matronis habitum ut pilento ad sacra
                    ludosque, carpentis festo profestoque uterentur. <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>pondere</reg> ab singulis auri accepto aestimatoque ut pecuniae
                    solverentur, crateram auream fieri placuit quae donum Apollini Delphos
                    portaretur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>simul</reg> ab religione animos remiserunt, integrant seditionem tribuni
                    plebis; incitatur <choice>
                        <corr>multitudo</corr>
                        <sic>multitude</sic>
                    </choice> in omnes principes, ante alios in Camillum; <milestone unit="section"
                        n="12"/> eum praedam Veientanam publicando sacrandoque ad nihilum redegisse.
                        <reg>absentes</reg> ferociter increpant; praesentium, cum se ultro iratis
                    offerrent, verecundiam habent. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>simul</reg> extrahi rem ex eo anno viderunt, tribunos plebis latores legis
                    in annum eosdem reficiunt; et patres hoc idem de intercessoribus legis adnisi.
                        <reg>ita</reg> tribuni plebis magna ex parte iidem refecti. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="26"/>
                    <reg>comitiis</reg> tribunorum militum patres summa <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 360</note> ope evicerunt ut M.
                    Furius Camillus crearetur. <reg>propter</reg> bella simulabant parari ducem; sed
                    largitioni tribuniciae adversarius quaerebatur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> Camillo creati tribuni militum consulari potestate L. Furius
                    Medullinus sextum C. Aemilius L. Valerius Publicola Sp. Postumius P. Cornelius
                    iterum. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>principio</reg> anni tribuni plebis nihil moverunt, donec M. Furius <pb
                        n="p.90"/> Camillus in Faliscos, cui id bellum mandatum erat <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 360</note>
                    proficisceretur. <reg>differendo</reg> deinde elanguit res, et Camillo, quem
                    adversarium maxime metuebant, gloria in Faliscis crevit. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>nam</reg> cum primo moenibus se hostes tenerent tutissimum id rati,
                    populatione agrorum atque incendiis villarum coegit eos egredi urbe. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>sed</reg> timor longius progredi prohibuit; mille fere passuum ab oppido
                    castra locant nulla re alia fidentes ea satis tuta esse quam difficultate
                    aditus, asperis confragosisque circa et partim artis partim arduis viis.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ceterum</reg> Camillus captivum indidem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> indidem <hi rend="italics">
                            <reg>kern</reg> : </hi> indecem <hi rend="italics">M:</hi> indicem
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> ex agris secutus ducem castris multa nocte motis prima luce aliquanto
                    superioribus locis se ostendit. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>trifariam</reg> Romani muniebant, alius exercitus proelio intentus stabat.
                        <reg>ibi</reg> impedire opus conatos hostes fundit fugatque; tantumque inde
                    pavoris Faliscis iniectum est ut effusa fuga castra sua quae propiora erant
                    praelati urbem peterent. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>multi</reg> caesi volneratique priusquam paventes portis inciderent.
                        <reg>castra</reg> capta; praeda ad quaestores redacta cum magna militum ira;
                    sed severitate imperii victi eandem virtutem et oderant et mirabantur.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>obsidio</reg> inde urbis et munitiones, et interdum per occasionem impetus
                    oppidanorum in Romanas stationes <pb n="p.92"/> proeliaque parva fieri, et teri
                    tempus neutro inclinata spe, <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 360</note> cum frumentum copiaeque aliae ex ante
                    convecto largius obsessis quam obsidentibus suppeterent. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>videbaturque</reg> aeque diuturnus futurus labor ac Veiis fuisset, ni
                    fortuna imperatori Romano simul et cognitae rebus bellicis virtutis specimen et
                    maturam victoriam dedisset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="27"/>
                    <reg>mos</reg> erat Faliscis eodem magistro liberorum et comite uti, simulque
                    plures pueri, quod hodie quoque in Graecia manet, unius curae demandabantur.
                        <reg>principum</reg> liberos, sicut fere fit, qui scientia videbatur
                    praecellere erudiebat. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>is</reg> cum in pace instituisset pueros ante urbem lusus exercendique
                    causa producere, nihil eo more per belli tempus intermisso, modo <note
                        place="unspecified" anchored="true"> modo <hi rend="italics">
                            <reg>hertz</reg> : </hi> dum modo <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> brevioribus modo longioribus spatiis trahendo eos a porta lusu
                    sermonibusque variatis, longius solito ubi res dedit progressus inter stationes
                    eos hostium castraque inde Romana in praetorium ad Camillum perduxit. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>ibi</reg> scelesto facinori scelestiorem sermonem addit, <milestone
                        unit="section" n="4?"/>
                    <name>Falerios</name> se in manus Romanis tradidisse, quando eos pueros quorum
                    parentes capita ibi rerum sint in potestatem <note place="unspecified"
                        anchored="true"> in potestatem <hi rend="italics">
                            <reg>aid</reg> . </hi> : in potestate <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> dediderit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quae</reg> ubi Camillus audivit, <quote>
                        <reg>non</reg> ad similem </quote> inquit <quote> tui nec populum nec
                        imperatorem scelestus ipse cum scelesto munere venisti. <milestone
                            unit="section" n="6"/>
                        <reg>nobis</reg> cum Faliscis <pb n="p.94"/> quae pacto fit humano societas
                        non est: quam <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                            360</note> ingeneravit natura utrisque est eritque. <reg>sunt</reg> et
                        belli sicut pacis iura, iusteque ea non minus quam fortiter didicimus
                        gerere. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>arma</reg> habemus non adversus eam aetatem cui etiam captis urbibus
                        parcitur, sed adversus armatos et ipsos, qui nec laesi nec lacessiti a nobis
                        castra Romana ad Veios oppugnarunt. <milestone unit="section" n="8"/>
                        <reg>eos</reg> tu quantum in te fuit novo scelere vicisti: ego Romanis
                        artibus, virtute opere armis, sicut Veios vincam. </quote>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>denudatum</reg> deinde eum manibus post tergum inligatis reducendum
                    Falerios pueris tradidit, virgasque eis quibus proditorem agerent in urbem
                    verberantes dedit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>ad</reg> quod spectaculum concursu populi primum facto, deinde a
                    magistratibus de re nova vocato senatu tanta mutatio animis est iniecta ut qui
                    modo efferati odio iraque Veientium exitum paene quam Capenatium pacem mallent,
                    apud eos pacem universa posceret civitas. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>fides</reg> Romana, iustitia imperatoris in foro et curia celebrantur;
                    consensuque omnium legati ad Camillum in castra, atque inde permissu Camilli
                    Romam ad senatum, qui dederent Falerios proficiscuntur. <milestone
                        unit="section" n="12"/>
                    <reg>introducti</reg> ad senatum ita locuti traduntur: <quote>
                        <reg>patres</reg> conscripti, victoria cui nec deus nec homo quisquam
                        invideat victi a vobis et <pb n="p.96"/> imperatore vestro dedimus nos
                        vobis, rati, quo nihil victori <note type="marg" place="unspecified"
                            anchored="true">A.U.C. 360</note> pulchrius est, melius nos sub imperio
                        vestro quam legibus nostris victuros. <milestone unit="section" n="13"/>
                        <reg>eventu</reg> huius belli duo salutaria exempla prodita humano generi
                        sunt: vos fidem in bello quam praesentem victoriam maluistis; nos fide
                        provocati victoriam ultro detulimus. <milestone unit="section" n="14"/>
                        <reg>sub</reg> dicione vestra sumus; mittite qui arma, qui obsides, qui
                        urbem patentibus portis accipiant. <milestone unit="section" n="15"/>
                        <reg>nec</reg> vos fidei nostrae nec nos imperii vestri paenitebit. </quote>
                    <name>Camillo</name> et ab hostibus et a civibus gratiae actae.
                        <name>Faliscis</name> in stipendium militum eius anni, ut populus Romanus
                    tributo vacaret, pecunia imperata. <reg>pace</reg> data exercitus Romam
                    reductus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="28"/>
                    <name>Camillus</name> , meliore multo laude quam cum triumphantem albi per urbem
                    vexerant equi insignis, iustitia fideque hostibus victis cum in urbem redisset,
                    taciti <note place="unspecified" anchored="true"> taciti <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> V: </hi> tacite <foreign xml:lang="greek"
                            >s.</foreign>
                    </note> eius verecundiam non tulit senatus quin sine mora voti liberaretur;
                        <milestone unit="section" n="2"/> crateramque auream donum Apollini Delphos
                    legati qui ferrent, L. Valerius L. Sergius A. Manlius, missi longa una nave <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> procul freto Siculo a piratis Liparensium excepti devehuntur Liparas.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>mos</reg> erat civitatis velut publico latrocinio partam praedam dividere.
                        <reg>forte</reg> eo anno in summo magistratu erat Timasitheus quidam,
                    Romanis vir similior quam suis; <milestone unit="section" n="4"/> qui legatorum
                    nomen <pb n="p.98"/> donumque et deum cui mitteretur et doni causam <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 360</note> veritus
                    ipse multitudinem quoque, quae semper ferme regenti est similis, religionis
                    iustae implevit adductosque in publicum hospitium legatos cum praesidio etiam
                    navium Delphos prosecutus, Romam inde sospites restituit. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>hospitium</reg> cum eo senatus consulto est factum donaque publice data. </p>
                <p>
                    <reg>eodem</reg> anno in Aequis varie bellatum, adeo ut in incerto fuerit et
                    apud ipsos exercitus et Romae vicissent victine essent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>imperatores</reg> Romani fuere ex tribunis militum C. Aemilius Sp.
                    Postumius. <reg>primo</reg> rem communiter gesserunt; fusis inde acie hostibus
                    Aemilium praesidio Verruginem obtinere placuit, Postumium fines vastare.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> eum incomposito agmine neglegentius ab re bene gesta euntem
                    adorti Aequi terrore iniecto in proximos compulere tumulos; pavorque inde
                    Verruginem etiam ad praesidium alterum est perlatus. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <name>Postumius</name> suis in tutum receptis cum contione advocata terrorem
                    increparet ac fugam, fusos esse ab ignavissimo ac fugacissimo hoste, conclamat
                    universus exercitus merito se ea audire et fateri admissum flagitium, sed eosdem
                    correcturos esse neque diuturnum id gaudium hostibus <pb n="p.100"/> fore.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>poscentes</reg> ut confestim inde ad castra hostium <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 360.</note> duceret—et in
                    conspectu erant posita in plano— nihil poenae recusabant ni ea ante noctem
                    expugnassent. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>conlaudatos</reg> corpora curare paratosque esse quarta vigilia iubet.
                        <reg>et</reg> hostes nocturnam fugam ex tumulo Romanorum ut ab ea via quae
                    ferebat Verruginem excluderent, fuere obvii, proeliumque ante lucem—sed luna
                    pernox erat—commissum est. <reg>haud</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> Haud <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> et haud (aut <hi rend="italics">FB</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> incertius diurno proelium fuit; <milestone unit="section" n="11"/> sed
                    clamor Verruginem perlatus, cum castra Romana crederent oppugnari, tantum
                    iniecit pavoris ut nequiquam retinente atque obsecrante Aemilio Tusculum palati
                    fugerent. <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>inde</reg> fama Romam perlata est Postumium exercitumque occisum.
                        <reg>qui</reg> , ubi prima lux metum insidiarum effuse sequentibus sustulit,
                    cum perequitasset aciem promissa repetens, tantum iniecit ardoris ut non ultra
                    sustinuerint impetum Aequi. <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>caedes</reg> inde fugientium, qualis ubi ira magis quam virtute res
                    geritur, ad perniciem hostium facta est; tristemque ab Tusculo nuntium nequiquam
                    exterrita civitate litterae a Postumio laureatae sequuntur, victoriam populi
                    Romani esse, Aequorum exercitum deletum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="29"/>
                    <reg>tribunorum</reg> plebis actiones quia nondum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 361.</note>
                    <pb n="p.102"/> invenerant finem, et plebs continuare latoribus legis <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 361</note> tribunatum
                    et patres reficere intercessores legis adnisi sunt; sed plus suis comitiis plebs
                    valuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>quem</reg> dolorem ulti patres sunt senatus consulto facto ut consules,
                    invisus plebi magistratus, crearentur. <reg>annum</reg> post quintum decimum
                    creati consules L. Lucretius Flavus Ser. <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Ser. <foreign xml:lang="greek">s</foreign> ( <hi
                            rend="italics">C.I.L.</hi> i2, <hi rend="italics">p.</hi> 119 <hi
                            rend="italics">and Diod.</hi> xv. viii. 1): Sergius <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="3"/>
                    <name>Sulpicius</name> Camerinus. <reg>principio</reg> huius anni ferociter,
                    quia nemo ex collegio intercessurus erat, coortis ad perferendam legem tribunis
                    plebis nec segnius ob id ipsum consulibus resistentibus omnique civitate in unam
                    eam curam conversa Vitelliam coloniam Romanam in suo agro Aequi expugnant.
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>colonorum</reg> pars maxima incolumis, quia nocte proditione oppidum captum
                    liberam per aversa urbis fugam dederat, Romam perfugere. <milestone
                        unit="section" n="5"/> L. Lucretio consuli ea provincia evenit.
                        <reg>is</reg> cum exercitu profectus acie hostes vicit, victorque Romam ad
                    maius aliquanto certamen redit. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>dies</reg> dicta erat tribunis plebis biennii superioris A. Verginio et Q.
                    Pomponio, quos defendi patrum consensu ad fidem senatus pertinebat; neque enim
                    eos aut vitae ullo crimine alio aut gesti magistratus quisquam arguebat
                    praeterquam quod gratificantes patribus rogationi tribuniciae intercessissent.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>vicit</reg> tamen gratiam senatus <pb n="p.104"/> plebis ira, et pessimo
                    exemplo innoxii denis milibus <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 361</note> gravis aeris condemnati sunt. <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>id</reg> aegre passi patres. <name>Camillus</name> palam sceleris plebem
                    arguere, quae iam in suos versa non intellegeret se pravo iudicio de tribunis
                    intercessionem sustulisse, intercessione sublata tribuniciam potestatem
                    evertisse <note place="unspecified" anchored="true"> evertisse <hi
                            rend="italics">
                            <name>Rhenanus</name> : </hi> euertissent <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ; <milestone unit="section" n="9"/> nam quod illi sperarent effrenatam
                    licentiam eius magistratus patres laturos, falli eos. <reg>si</reg> tribunicia
                    vis tribunicio auxilio repelli nequeat, aliud telum patres inventuros esse.
                        <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>consulesque</reg> increpabat quod fide publica decipi tribunos eos taciti
                    tulissent qui senatus auctoritatem secuti essent. <reg>haec</reg> propalam
                    contionabundus in dies magis augebat iras hominum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="30"/>
                    <reg>senatum</reg> vero incitare adversus legem <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> desistebat: ne aliter descenderent in forum, cum dies ferendae legis
                    venisset, quam ut qui meminissent sibi pro aris focisque et deum templis ac solo
                    in quo nati essent dimicandum fore. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>nam</reg> quod ad se privatim attineat, si suae gloriae sibi inter
                    dimicationem patriae meminisse sit fas, sibi amplum quoque esse urbem ab se
                    captam frequentari, cottidie se frui <pb n="p.106"/> monumento gloriae suae et
                    ante oculos habere urbem <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 361</note> latam in triumpho suo, insistere omnes vestigiis laudum
                    suarum; <milestone unit="section" n="3"/> sed nefas ducere desertam ac relictam
                    ab dis immortalibus incoli urbem, et in captivo solo habitare populum Romanum et
                    victrice patria victam mutari. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>his</reg> adhortationibus principis <note place="unspecified"
                        anchored="true"> principis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> principes
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> concitati patres, senes iuvenesque, cum ferretur lex agmine facto in
                    forum venerunt, dissipatique per tribus suos quisque <milestone unit="section"
                        n="5?"/> tribules prensantes orare cum lacrimis coepere ne <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> patriam pro qua fortissime felicissimeque ipsi ac patres eorum
                    dimicassent desererent, Capitolium, aedem Vestae, cetera circa templa deorum
                    ostentantes; <milestone unit="section" n="6"/> ne exsulem, extorrem populum
                    Romanum ab solo patrio ac dis penatibus in hostium urbem agerent, eoque rem
                    adducerent ut melius fuerit non capi Veios, ne Roma desereretur. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>quia</reg> non vi agebant sed precibus et inter preces multa deorum mentio
                    erat, religiosum parti maximae fuit, et legem una <note place="unspecified"
                        anchored="true"> una <hi rend="italics">A</hi> 2 <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> unam <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> plures tribus antiquarunt quam iusserunt. <milestone unit="section"
                        n="8"/>
                    <reg>adeoque</reg> ea victoria laeta patribus fuit ut postero die referentibus
                    consulibus senatus consultum fieret ut agri Veientani septena iugera plebi
                    dividerentur, nec patribus familiae tantum, sed ut omnium in domo <pb n="p.108"
                    /> liberorum capitum ratio haberetur, vellentque in <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice>
                    <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C 361</note> spem
                    liberos tollere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="31"/>
                    <reg>eo</reg> munere delenita plebe nihil certatum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C 362</note> est quo minus
                    consularia comitia haberentur. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>creati</reg> consules L. Valerius Potitus M. Manlius, cui Capitolino postea
                    fuit cognomen. <reg>hi</reg> consules magnos ludos fecere, quos M. Furius
                    dictator voverat Veienti bello. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>eodem</reg> anno aedes Iunonis reginae ab eodem dictatore eodemque bello
                    vota dedicatur, celebratamque dedicationem ingenti matronarum studio tradunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>bellum</reg>
                    <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> memorabile in Algido cum Aequis gestum est, fusis hostibus prius paene
                    quam manus consererent. <name>Valerio</name> , quod perseverantior iis caedendis
                        <note place="unspecified" anchored="true"> iis caedendis <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> caedendis ( <hi rend="italics">or</hi>
                        ce-) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> caed..dis <hi rend="italics"
                            >V:</hi> gaedendis <hi rend="italics">M:</hi> gerendis <hi
                            rend="italics">BP</hi> 2 <hi rend="italics">FU</hi> ( <hi rend="italics"
                            >omitted by P</hi> ): gerendis ( <hi rend="italics">with c above</hi> )
                            <hi rend="italics">E.</hi>
                    </note> in fuga fuit, triumphus, Manlio ut ovans ingrederetur urbem, decretum
                    est. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>eodem</reg> anno novum bellum cum Volsiniensibus exortum; quo propter famem
                    pestilentiamque in agro Romano ex siccitate caloribusque nimiis ortam exercitus
                    duci nequivit. <reg>ob</reg> quae Volsinienses Sappinatibus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Sappinatibus <hi rend="italics">
                            <reg>moimmsen</reg> (cf. chap. </hi> xxxii. § 2): salpinati. bus
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> sapienatibus <hi rend="italics"
                            >V:</hi> scalpinatibus <hi rend="italics">M.</hi>
                    </note> adiunctis superbia inflati ultro agros Romanos incursavere; <milestone
                        unit="section" n="6"/> bellum inde duobus populis indictum. </p>
                <p> C. Iulius censor decessit; in eius locum M. Cornelius suffectus, quae res postea
                    religioni fuit quia eo <pb n="p.110"/> lustro Roma est capta; nec deinde unquam
                    in <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 362</note>
                    <choice>
                        <corr>demortui</corr>
                        <sic>deortui</sic>
                    </choice> locum censor sufficitur. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>consulibusque</reg> morbo implicitis placuit per interregnum renovari
                    auspicia. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>itaque</reg> cum ex senatus consulto consules magistratu se abdicassent,
                    interrex creatur M. Furius Camillus, qui P. Cornelium Scipionem, is deinde L.
                    Valerium Potitum interregem prodidit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ab</reg> eo creati sex tribuni militum consulari potestate ut, etiam si cui
                    eorum incommoda valetudo fuisset, copia magistra tuum rei publicae esset. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="32"/>
                    <reg>kalendis</reg> Quinctilibus magistratum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 363</note> occepere L. Lucretius
                    Ser. <name>Sulpicius</name> M. Aemilius L. Furius Medullinus septimum Agrippa
                    Furius C. Aemilius iterum. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ex</reg> his L. Lucretio et C. Aemilio Volsinienses <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Volsinienses <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> Vols .... ses <hi rend="italics">V:</hi>
                        uolsiniensis ( <hi rend="italics">or</hi> uuls-) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> provincia evenit, Sappinates <note place="unspecified" anchored="true">
                        Sappinates <hi rend="italics">HDL</hi> ( <hi rend="italics">here and in</hi>
                        § 4): salpinates (salpp- <hi rend="italics">P</hi> ) <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> sal sappinates <hi rend="italics">M:
                            wanting in V.</hi>
                    </note> Agrippae Furio et Ser. <name>Sulpicio</name> . Prius cum Volsiniensibus
                    pugnatum est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>bellum</reg> numero hostium ingens, certamine haud sane asperum fuit.
                        <reg>fusa</reg>
                    <choice>
                        <corr>primo</corr>
                        <sic>prinmo</sic>
                    </choice> concursu acies; in fugam versa milia octo armatorum ab equitibus
                    interclusa positis armis in deditionem venerunt. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>eius</reg> belli fama effecit, ne se pugnae committerent Sappinates;
                    moenibus armati se tutabantur. <name>Romani</name> praedas passim et ex
                    Sappinati <note place="unspecified" anchored="true"> Sappinati <hi
                            rend="italics">
                            <reg>mommsen</reg> : </hi> salpinati <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> sa . pinati <hi rend="italics">V</hi> . </note> agro et ex
                    Volsiniensi nullo <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>ear</sic>
                    </choice> vim arcente egerunt; <pb n="p.112"/>
                    <milestone unit="section" n="5"/> donec Volsiniensibus fessis bello ea
                    condicione ut res <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C
                        363</note> populo Romano redderent stipendiumque eius anni exercitui
                    praestarent, in viginti annos indutiae datae. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>eodem</reg> anno M. Caedicius de plebe nuntiavit tribunis se in Nova via,
                    ubi nunc sacellum est supra aedem Vestae, vocem noctis silentio audisse
                    clariorem humana, quae magistratibus dici iuberet Gallos adventare. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>id</reg> , ut fit, propter auctoris humilitatem spretum et quod longinqua
                    eoque ignotior gens erat. <reg>neque</reg> deorum modo monita ingruente fato
                    spreta, sed humanam quoque opem, quae una erat, M. Furium ab urbe amovere.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>qui</reg> die dicta ab L. Apuleio tribuno plebis propter praedam
                    Veientanam, filio quoque adulescente per idem tempus orbatus cum accitis domum
                    tribulibus clientibusque, quae <note place="unspecified" anchored="true">
                        clientibusque, quae <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> clientibus quae
                        (que <hi rend="italics">E:</hi> quae <hi rend="italics">E</hi> 2 <hi
                            rend="italics">or E</hi> 3: q <hi rend="italics">BD:</hi> q que D4)
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> eo clientibus quae <hi
                            rend="italics">M:</hi> et clientilus quae <hi rend="italics">A</hi> 1:
                            <hi rend="italics">wanting in V.</hi>
                    </note> magna pars plebis erat, percontatus animos eorum responsum tulisset se
                    conlaturos quanti damnatus esset, absolvere eum non posse, <milestone
                        unit="section" n="9?"/> in exsilium abiit, precatus ab dis immortalibus si
                    innoxio sibi ea iniuria fieret, primo quoque tempore desiderium sui civitati
                    ingratae facerent. <reg>absens</reg> quindecim milibus gravis aeris damnatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="33"/>
                    <reg>expulso</reg> cive quo manente, si quicquam humanorum certi est, capi Roma
                    non potuerat, adventante fatali urbi clade legati ab Clusinis veniunt <pb
                        n="p.114"/> auxilium adversus Gallos petentes. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>eam</reg> gentem <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 363</note> traditur fama dulcedine frugum maximeque vini, nova <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> voluptate, captam Alpes transisse agrosque ab Etruscis ante cultos
                    possedisse; <milestone unit="section" n="3"/> et invexisse in Galliam vinum
                    inliciendae gentis causa Arruntem Clusinum ira corruptae uxoris ab Lucumone, cui
                    tutor is fuerat, <note place="unspecified" anchored="true"> is fuerat <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> ipse fuerat <hi rend="italics">V:</hi> is
                        (es <hi rend="italics">M</hi> ) fuerat ipse <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> fuerat ipse <hi rend="italics">A</hi> 2. </note>
                    praepotente iuvene et a quo expeti poenae, nisi externa vis quaesita esset,
                    nequirent; <milestone unit="section" n="4"/> hunc transeuntibus Alpes ducem
                    auctoremque Clusium oppugnandi fuisse. <reg>equidem</reg> haud abnuerim Clusium
                    Gallos ab Arrunte seu quo alio Clusino adductos; <milestone unit="section" n="5"
                    /> sed eos qui oppugnaverint Clusium non fuisse qui primi Alpes transierint
                    satis constat. <reg>ducentis</reg> quippe annis ante quam Clusium oppugnarent
                    urbemque Romam caperent, in Italiam Galli transcenderunt; <milestone
                        unit="section" n="6"/> nec cum his primum Etruscorum sed multo ante cum iis
                    qui inter Appenninum Alpesque incolebant saepe exercitus Gallici pugnavere. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Tuscorum</name> ante Romanum imperium late terra marique opes patuere.
                        <reg>mari</reg> supero inferoque, quibus Italia insulae modo cingitur,
                    quantum potuerint nomina sunt argumento, quod alterum Tuscum communi vocabulo
                    gentis, <milestone unit="section" n="8?"/> alterum Hadriaticum <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Hadriaticum; <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> hadriatium <hi rend="italics">V:</hi> atriaticum <hi
                            rend="italics">MPFUB:</hi> adriaticurm <hi rend="italics">M</hi> 2 <hi
                            rend="italics">OEHDLA.</hi>
                    </note> ab Hatria, <note place="unspecified" anchored="true"> ab Hatria <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>the</reg> Italic Dialects, p. </hi> 450): mare ab atria ( <hi
                            rend="italics">or</hi> adria) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Tuscorum colonia, vocavere Italicae gentes; Graeci eadem Tyrrhenum atque
                    Adriaticum vocant. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ei</reg>
                    <note place="unspecified" anchored="true"> vocant. <reg>ei</reg> ; <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> uocant et <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> uocante. <hi rend="italics">PFBE?:</hi> uocantes <hi
                            rend="italics">U:</hi> uocat. <reg>et</reg>
                        <hi rend="italics">M</hi> 2:uocant. <reg>et</reg>
                        <hi rend="italics">M</hi> 3: uocant <hi rend="italics">OE</hi> 3. </note> in
                    utrumque mare vergentes incoluere urbibus <pb n="p.116"/> duodenis terras, prius
                    cis Appenninum ad inferum <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C 363</note> mare, postea trans Appenninum totidem, quot capita
                    originis erant, <milestone unit="section" n="10"/> coloniis missis, quae trans
                    Padum omnia loca, excepto Venetorum angulo qui sinum circumcolunt maris, usque
                    ad Alpes tenuere. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>alpinis</reg> quoque ea gentibus haud dubie origo est, maxime Raetis, <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Raetis <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> raetiis( <hi rend="italics">or</hi> retiis
                            <hi rend="italics">or</hi> reciis) <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> ratiis <hi rend="italics">D?:</hi> ratus <hi
                            rend="italics">A.</hi>
                    </note> quos loca ipsa efferarunt ne quid ex antique praeter sonum linguae, nec
                    eum incorruptum, retinerent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="34"/>
                    <reg>de</reg> transitu in Italiam Gallorum haec accepimus: Prisco Tarquinio
                    Romae regnante Celtarum, quae pars Galliae tertia est, penes Bituriges summa
                    imperii fuit; ii regem Celtico dabant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>ambigatus</reg> is fuit, virtute fortunaque cum sua <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> publica praepollens, quod in imperio eius Gallia adeo frugum
                    hominumque fertilis fuit ut abundans multitudo vix regi videretur posse.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>hic</reg> magno natu ipse iam exonerare praegravante turba regnum cupiens,
                    Bellovesum ac Segovesum, sororis filios, impigros iuvenes, missurum se esse in
                    quas di dedissent auguriis sedes ostendit: quantum ipsi vellent numerum hominum
                    excirent, <milestone unit="section" n="4?"/> ne qua gens arcere advenientes
                    posset. <reg>tum</reg> Segoveso sortibus dati Hercynei saltus; <pb n="p.118"/>
                    Belloveso haud paulo laetiorem in Italiam viam di <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C 363</note> dabant. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>is</reg> quod eius ex populis abundabat, Bituriges Arvernos Senones Haeduos
                        <note place="unspecified" anchored="true"> Haeduos <hi rend="italics">H. J.
                            Müller:</hi> aeduos <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Ambarros Carnutes Aulercos excivit. <reg>profectus</reg> ingentibus
                    peditum equitumque copiis in Tricastinos <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Tricastinos <foreign xml:lang="greek">s</foreign> ( <hi
                            rend="italics">cf.</hi> XXI. xxxi. 9): tricaspinos <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> tris caspinos <hi rend="italics">D.</hi>
                    </note> venit. </p>
                <p>
                    <name>Alpes</name> inde oppositae erant; <milestone unit="section" n="6"/> quas
                    inexsuperabiles visas haud equidem miror nulladum via, quod quidem continens
                    memoria sit, nisi de Hercule fabulis credere libet, superatas. <milestone
                        unit="section" n="7"/>
                    <reg>ibi</reg> cum velut saeptos montium altitudo teneret Gallos
                    circumspectarentque quanam per iuncta caelo iuga in alium orbem terrarum
                    transirent, religio etiam tenuit quod allatum est advenas quaerentes agrum ab
                    Saluum gente oppugnari. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>massilienses</reg> erant ii, navibus a Phocaea profecti. <reg>id</reg>
                    Galli fortunae suae omen rati adiuvere ut quem primum in terram egressi
                    occupaverant locum patientibus Saluis <note place="unspecified" anchored="true">
                        patientibus Saluis <hi rend="italics">
                            <reg>valesius</reg> : </hi> patentibus (petentibus <hi rend="italics"
                            >B</hi> ) siluis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> communirent. <reg>ipsi</reg> per Taurinos saltus saltumque Duriae Alpes
                        <note place="unspecified" anchored="true"> saltumque Duriae Alpes <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> : </hi> saltusque iuriae alpes <hi rend="italics"
                            >H:</hi> saltusque iuliae alpis (alpes <hi rend="italics">M</hi> 1 <hi
                            rend="italics"> or M</hi> 2 <hi rend="italics">A</hi> 2) <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> saltusque ( <hi rend="italics">or</hi>
                        quae) iuliae alte (alta <hi rend="italics">U</hi> ) alpis (alpes <hi
                            rend="italics">F</hi> 2) <hi rend="italics">PE?FBU.</hi>
                    </note> transcenderunt; <milestone unit="section" n="9"/> fusisque acie Tuscis
                    haud procul Ticino flumine, cum in quo consederant agrum Insubrium appellari
                    audissent, cognominem Insubribus, pago Haeduorum, ibi omen sequentes loci
                    condidere urbem; Mediolanium appellarunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="35"/>
                    <reg>alia</reg> subinde manus Cenomanorum <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Cenomanorum <hi rend="italics">
                            <name>Glareanus</name> : </hi> germanorum <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note>
                    <pb n="p.120"/> Etitovio duce vestigia priorum secuta eodem saltu <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C 363</note> favente
                    Belloveso cum transcendisset Alpes, ubi nunc Brixia ac Verona urbes sunt locos
                    tenuere. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <name>Libui</name> considunt post hos Salluviique <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Salluviique <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> salluui ( <hi rend="italics">or</hi> salluii
                            <hi rend="italics">or</hi> saluuii) qui <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> prope antiquam gentem Laevos Ligures incolentes circa Ticinum amnem.
                        <reg>poenino</reg> deinde <note place="unspecified" anchored="true"> poenino
                        deinde <hi rend="italics">E</hi> 3 <foreign xml:lang="greek">s:</foreign>
                        poeni nonne inde <hi rend="italics">M:</hi> poeninon deinde <hi
                            rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> . </hi>
                        <hi rend="italics">M</hi> 2 ( <hi rend="italics">or M</hi> 1) <hi
                            rend="italics">UO</hi> 1 <hi rend="italics">E</hi> 1 <hi rend="italics"
                            >H:</hi> paeni non deinde <hi rend="italics">PL:</hi> peninon deinde <hi
                            rend="italics">FBA:</hi> poeninen deinde <hi rend="italics">O:</hi>
                        poenis non deinde <hi rend="italics">E:</hi> pene noti <hi rend="italics"
                            >D</hi> 3 ( <hi rend="italics">over erasure</hi> ). </note> Boii
                    Lingonesque transgressi cum iam inter <choice>
                        <corr>Padum</corr>
                        <sic>Padurn</sic>
                    </choice> atque Alpes omnia tenerentur, Pado ratibus traiecto non Etruscos <choice>
                        <corr>modo</corr>
                        <sic>niodo</sic>
                    </choice> sed etiam Umbros agro pellunt; intra Appenninum tamen sese tenuere.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>tum</corr>
                            <sic>tumn</sic>
                        </choice>
                    </reg> Senones, recentissimi advenarum, ab Utente flumine usque ad Aesim fines
                    habuere. <reg>hanc</reg> gentem Clusium Romamque inde venisse comperio: id parum <choice>
                        <corr>certum</corr>
                        <sic>certunm</sic>
                    </choice> est, solamne an ab omnibus Cisalpinorum Gallorum populis adiutam. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Clusini</name> novo bello exterriti cum multitudinem, cum formas hominum
                    invisitatas cernerent et genus armorum, audirentque saepe ab iis cis Padum
                    ultraque legiones <choice>
                        <corr>Etruscorum</corr>
                        <sic>Etruseorum</sic>
                    </choice> fusas, quamquam adversus Romanos nullum eis ius societatis amicitiaeve
                    erat, nisi quod Veientes consanguineos adversus populum Romanum non
                    defendissent, legatos <choice>
                        <corr>Romam</corr>
                        <sic>Romaim</sic>
                    </choice> qui auxilium ab senatu peterent, misere. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>de</reg> auxilio nihil impetratum; legati tres M. Fabi Ambusti filii missi,
                    qui senatus populique <note place="unspecified" anchored="true"> populique <hi
                            rend="italics">A</hi> 1 ( <hi rend="italics">or A</hi> 2) <foreign
                            xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <reg>ald</reg> .: </hi> populi <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> Romani nomine agerent cum Gallis -ne a quibus nullam iniuriam
                    accepissent socios populi Romani atque amicos oppugnarent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <name>Romanis</name> eos bello quoque, si <pb n="p.122"/> res cogat, tuendos
                    esse; sed melius visum <choice>
                        <corr>bellum</corr>
                        <sic>bellurn</sic>
                    </choice>
                    <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 363</note> ipsum
                    amoveri, si posset, et Gallos, novam gentem, pace potius cognosci quam armis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="36"/>
                    <reg>mitis</reg> legatio, ni praeferoces legatos <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> Gallisque magis quam
                    Romanis similes habuisset. <reg>quibus</reg> postquam mandata ediderunt in
                    concilio Gallorum datur responsum: <milestone unit="section" n="2"/> etsi novum
                    nomen audiant Romanorum, tamen credere viros fortes esse, quorum auxilium a
                    Clusinis in re trepida sit <choice>
                        <corr>inploratum</corr>
                        <sic>imploraturn</sic>
                    </choice> ; <milestone unit="section" n="3"/> et quoniam legatione adversus se
                    maluerint quam armis tueri socios, ne se quidem pacem quam illi adferant
                    aspernari, si Gallis egentibus agro, quem latius possideant quam colant Clusini,
                    partem finium concedant; aliter pacem impetrari non posse. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>et</reg> responsum coram Romanis accipere velle, et si negetur ager coram
                    iisdem Romanis dimicaturos, ut nuntiare domum possent quantum Galli virtute
                    ceteros mortales praestarent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>quodnam</reg> id ius esset agrum a possessoribus petere aut minari arma
                    Romanis quaerentibus et quid in Etruria rei Gallis esset, cum illi se in armis
                    ius ferre et omnia fortium virorum esse ferociter dicerent, accensis utrimque
                        <pb n="p.124"/> animis ad arma discurritur et proelium conseritur. <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>ibi</reg> iam urgentibus Romanam urbem fatis legati contraius gentium arma
                    capiunt. <reg>nec</reg> id clam esse potuit. cum ante signa Etruscorum tres
                    nobilissimi fortissimique Romanae iuventutis pugnarent; tantum eminebat
                    peregrina virtus. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quin</reg> etiam Q. Fabius evectus extra aciem equo ducem Gallorum
                    ferociter in ipsa signa Etruscorum incursantem per latus transfixum hasta
                    occidit; spoliaque eius legentem Galli agnovere, perque totam aciem Romanum
                    legatum esse signum datum est. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>omissa</reg> inde in Clusinos ira receptui canunt minantes Romanis.
                        <reg>erant</reg> qui extemplo Romam eundum censerent; vicere seniores ut
                    legati prius mitterentur questum iniurias postulatumque ut pro iure gentium
                    violato Fabii dederentur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>legati</reg> Gallorum cum ea, sicut erant mandata, exposuissent, senatui
                    nec factum placebat Fabiorum et ius postulare barbari videbantur; sed ne id quod
                    placebat decerneretur in tantae nobilitatis viris ambitio obstabat. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>itaque</reg> ne penes ipsos culpa esset cladis forte Gallico bello
                    acceptae, cognitionem de postulatis Gallorum ad populum reiciunt; ubi tanto plus
                    gratia atque opes valuere ut quorum de poena agebatur tribuni militum consulari
                    potestate <pb n="p.126"/> in insequentem annum crearentur. <milestone
                        unit="section" n="11"/>
                    <reg>quo</reg> facto haud <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 364</note> secus quam dignum erat infensi Galli bellum propalam
                    minantes ad suos redeunt. <reg>tribuni</reg> militum cum tribus Fabiis creati Q.
                    Sulpicius Longus Q. Servilius quartum P. Cornelius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> P. Cornelius <hi rend="italics"> H. J. Mueller (cf.
                                <name>Diod</name> . </hi> xv. xx. 1): p. seruilius ( <hi
                            rend="italics">omitted by H</hi> ) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> Maluginensis. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="37"/>
                    <reg>cum</reg> tanta moles mali instaret—adeo obcaecat animos fortuna ubi vim
                    suam ingruentem refringi non volt—civitas quae adversus Fidenatem ac Veientem
                    hostem aliosque finitimos populos ultima experiens auxilia dictatorem multis
                    tempestatibus dixisset, <milestone unit="section" n="2?"/> ea tunc invisitato
                    atque inaudito hoste ab Oceano terrarumque ultimis oris bellum ciente, nihil
                    extraordinarii imperii aut auxilii quaesivit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tribuni</reg> quorum temeritate bellum contractum erat summae rerum
                    praeerant, dilectumque nihilo accuratiorem quam ad media bella haberi solitus
                    erat, extenuantes etiam famam belli, <milestone unit="section" n="4"/> habebant.
                        <reg>interim</reg> Galli postquam accepere ultro honorem habitum
                    violatoribus iuris humani elusamque legationem suam esse, flagrantes ira, cuius
                    impotens est gens, confestim signis convolsis citato agmine iter ingrediuntur.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ad</reg> quorum praetereuntium raptim tumultum cum exterritae urbes ad arma
                    concurrerent fugaque agrestium fieret, Romam se ire magno clamore significabant
                    quacumque ibant, equis virisque longe ac late fuso agmine immensum obtinentes
                    loci. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>sed</reg> antecedente fama nuntiisque Clusinorum, deinceps <pb n="p.128"/>
                    inde aliorum populorum, plurimum terroris Romam <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> celeritas hostium
                    tulit, <milestone unit="section" n="7?"/> quippe quibus velut tumultuario
                    exercitu raptim ducto aegre ad undecimum lapidem occursum est, qua flumen Allia
                    Crustuminis montibus praealto defluens alveo <choice>
                        <corr>haud</corr>
                        <sic>baud</sic>
                    </choice> multum infra viam Tiberino <choice>
                        <corr>amni</corr>
                        <sic>armni</sic>
                    </choice> miscetur. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <choice>
                        <corr>iam</corr>
                        <sic>lam</sic>
                    </choice> omnia contra circaque hostium plena erant, et nata in vanos tumultus
                    gens' truci cantu clamoribusque variis horrendo cuncta compleverant sono. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="38"/>
                    <reg>ibi</reg> tribuni militum non loco, castris ante capto, non praemunito
                    vallo quo receptus esset, -non deorum saltem, si non hominum memores, nec
                    auspicato nec litato, instruunt aciem diductam in cornua, ne circumveniri
                    multitudine hostium possent; <milestone unit="section" n="2"/> nec tamen aequari
                    frontes poterant cum extenuando infirmam et vix cohaerentem mediam aciem
                    haberent. <reg>paulum</reg> erat ab dextera editi loci, quem subsidiariis'
                    repleri placuit; eaque res ut initium pavoris ac fugae, sic una salus
                    fugientibus fuit. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>nam</reg> Brennus regulus Gallorum in paucitate hostium artem maxime
                    timens, ratus ad id captum superiorem locum ut ubi Galli cum acie legionum recta
                    fronte concucurrissent subsidia in aversos transversosque impetum darent,
                        <milestone unit="section" n="4?"/> ad subsidiarios signa convertit, si eos
                        <pb n="p.130"/> loco depulisset haud dubius facilem in aequo campi <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> tantum
                    superanti multitudini victoriam fore; adeo non fortuna modo sed ratio etiam cum
                    barbaris stabat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>in</reg> altera acie nihil simile Romanis, non apud duces, non apud milites
                    erat. <reg>pavor</reg> fugaque occupaverat animos et tanta omnium <note
                        place="unspecified" anchored="true"> omniur <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> D?: </hi> hominum <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> oblivio ut multo maior pars Veios in hostium urbem, cum Tiberis arceret,
                    quam recto itinere Romam ad coniuges ac liberos fugerent. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>parumper</reg> subsidiarios tutatus est locus; in reliqua acie simul est
                    clamor proximis ab latere, ultimis ab tergo auditus, ignotum hostem prius paene
                    quam viderent, non modo non temptato certamine sed ne clamore quidem reddito,
                    integri intactique fugerunt; <milestone unit="section" n="7"/> nec ulla caedes
                    pugnantium fuit; terga caesa suomet ipsorum certamine in turba impedientium
                    fugam. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>circa</reg> ripam Tiberis, quo armis abiectis totum sinistrum cornu
                    defugit, magna strages facta est, multosque imperitos nandi aut invalidos,
                    graves loricis aliisque tegminibus, hausere gurgites; <milestone unit="section"
                        n="9"/> maxima tamen pars incolumis Veios perfugit, unde non modo praesidii
                    quicquam sed ne nuntius quidem cladis Romam est missus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>ab</reg> dextro cornu, quod procul a flumine et magis sub monte steterat,
                    Romam omnes petiere et ne clausis quidem portis urbis in arcem confugerunt. </p>
                <pb n="p.132"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="39"/>
                    <name>Gallos</name> quoque velut obstupefactos <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 344</note> miraculum victoriae <choice>
                        <corr>tam</corr>
                        <sic>tar</sic>
                    </choice> repentinae tenuit, et ipsi pavore defixi primum steterunt, velut
                    ignari quid accidisset; deinde insidias vereri; postremo caesorum spolia legere
                    armorumque cumulos, ut mos eis est, coacervare; <milestone unit="section" n="2"/>
                    <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> demum postquam nihil usquam hostile cernebatur viam ingressi, haud
                    multo ante solis occasum ad urbem Romam perveniunt. <reg>ubi</reg> cum
                    praegressi equites non portas clausas, non <choice>
                        <corr>stationem</corr>
                        <sic>stationed</sic>
                    </choice> pro portis excubare, non armatos esse in muris rettulissent, aliud
                    priori simile miraculum eos sustinuit; <milestone unit="section" n="3"/>
                    noctemque veriti et ignotae situm urbis inter Romam atque Anienem consedere
                    exploratoribus missis circa moenia aliasque portas quaenam hostibus in perdita
                    re consilia essent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Romani</name> cum pars maior ex acie Veios petisset <choice>
                        <corr>quam</corr>
                        <sic>quan</sic>
                    </choice> Romam, nemo superesse quemquam <choice>
                        <corr>praeter</corr>
                        <sic>plraeter</sic>
                    </choice> eos qui Romam refugerant crederet, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> crederet F3A1 <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        crederent <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> complorati omnes pariter vivi mortuique totam prope urbem lamentis
                    impleverunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>
                        <choice>
                            <corr>privatos</corr>
                            <sic>privates</sic>
                        </choice>
                    </reg> deinde luctus stupefecit publicus pavor, postquam hostes adesse nuntiatum
                    est; mox ululatus cantusque dissonos vagantibus circa moenia turmatim barbaris
                    audiebant. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>omne</reg> inde tempus suspensos ita tenuit animos usque—ad lucem alteram
                    ut identidem iam in urbem futurus videretur impetus: primo adventu, quia <pb
                        n="p.134"/> accesserant ad urbem—mansuros enim ad Alliam <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> fuisse nisi hoc
                    consilii foret; <milestone unit="section" n="7"/> —deinde sub occasum solis,
                    quia haud multum diei supererat, ante noctem rati sunt <note place="unspecified"
                        anchored="true"> rati sunt <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">
                            <reg>class</reg> . Quart. </hi>
                        <reg>v</reg> (1911) <hi rend="italics">p.</hi> 14): rati (ratu <hi
                            rend="italics">B</hi> ) se <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> rati
                            <hi rend="italics">V:</hi> enim <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> (Oxford Text </hi> ). </note> invasuros; <choice>
                        <corr>tum</corr>
                        <sic>tur</sic>
                    </choice> in noctem dilatum consilium esse, quo plus pavoris inferrent.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>postremo</reg> lux appropinquans exanimare, timorique perpetuo ipsum malum
                    continens fuit cum signa infesta portis sunt inlata. <reg>nequaquam</reg> tamen
                    ea nocte neque insequenti die similis illi quae ad Alliam tam pavide fugerat
                    civitas fuit. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>nam</reg> cum defendi urbem posse tam parva relicta manu spes nulla esset,
                    placuit cum coniugibus ac liberis iuventutem militarem senatusque robur in arcem
                    Capitoliumque concedere, <milestone unit="section" n="10?"/> armisque et
                    frumento conlato inde ex loco munito <note place="unspecified" anchored="true">
                        inde ex loco munito <hi rend="italics">
                            <reg>reid</reg> : </hi> ex loco inde munito <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> deos <choice>
                        <corr>hominesque</corr>
                        <sic>hlominesque</sic>
                    </choice> et Romanum nomen defendere; <milestone unit="section" n="11"/>
                    flaminem sacerdotesque Vestales sacra publica a caede, ab incendiis procul
                    auferre, nec ante deseri cultum eorum quam non superessent qui colerent.
                        <milestone unit="section" n="12"/>
                    <reg>si</reg> arx Capitoliumque, sedes deorum, si senatus, caput publici
                    consilii, si militaris iuventus superfuerit imminenti ruinae urbis, facilem
                    iacturam esse seniorum relictae in urbe utique periturae turbae. <milestone
                        unit="section" n="13"/>
                    <reg>et</reg> quo id aequiore animo de plebe multitudo ferret, senes triumphales
                    consularesque simul se cum illis palam dicere obituros nec his corporibus quibus
                    non arma <pb n="p.136"/> ferre, non tueri patriam possent, oneraturos inopiam
                        <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note>
                    armatorum. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="40"/>
                    <reg>haec</reg> inter seniores morti destinatos iactata solacia.
                        <reg>versae</reg> inde adhortationes ad agmen iuvenum quos in Capitolium
                    atque in arcem prosequebantur, commendantes virtuti eorum iuventaeque urbis per
                    trecentos sexaginta annos omnibus bellis victricis quaecumque reliqua esset
                    fortuna. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>digredientibus</reg> qui spem omnem atque opem secum ferebant ab iis qui
                    captae urbis non superesse statuerant exitio cum ipsa res speciesque miserabilis
                    erat, <milestone unit="section" n="3?"/> tum muliebris fletus et concursatio
                    incerta nunc hos nunc illos sequentium rogitantiumque viros natosque cui se fato
                    darent, nihil quod humani superesset mali <note place="unspecified"
                        anchored="true"> human superesset mali <hi rend="italics">
                            <reg>finckch</reg> : </hi> humanis superesset malis <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> relinquebant. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>magna</reg> pars <choice>
                        <corr>tamen</corr>
                        <sic>taimen</sic>
                    </choice> earum in arcem suos persecutae sunt nec prohibente ullo nec vocante,
                    quia quod utile obsessis ad minuendam imbellem multitudinem id parum humanum
                    erat. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>alia</reg> maxime plebis turba, quam nec capere tam exiguus collis nec
                    alere in tanta inopia frumenti poterat, ex urbe effusa velut agmine iam uno
                    petiit Ianiculum. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> pars per agros dilapsi, pars urbes petunt finitimas, sine ullo
                    duce aut consensu suam quisque spem, sua consilia communibus deploratis
                    sequentes. <note place="unspecified" anchored="true"> sequentes <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> exsequentes (exe- <hi rend="italics">B</hi>
                        ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <milestone unit="section" n="7"/>
                    <name>Flamen</name> interim Quirinalis virginesque Vestales <pb n="p.138"/>
                    omissa rerum suarum cura, quae sacrorum secum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> ferenda, quae quia
                    vires ad omnia ferenda deerant relinquenda essent consultantes, quisve ea locus
                    fideli adservaturus custodia esset, <milestone unit="section" n="8?"/> optimum
                    ducunt condita in doliolis sacello proximo aedibus flaminis Quirinalis, ubi nunc
                    despui religio est, defodere; cetera inter se onere partito ferunt <note
                        place="unspecified" anchored="true"> ferunt <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> feruntur <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> via quae sublicio ponte ducit ad Ianiculum. <milestone unit="section"
                        n="9"/>
                    <reg>in</reg> eo clivo eas cum L. Albinius de plebe homo conspexisset plaustro
                    coniugem ac liberos avehens <note place="unspecified" anchored="true"> avehens
                            <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> uehens <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> habens <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> inter ceteram turbam quae inutilis bello <milestone unit="section"
                        n="10?"/> urbe excedebat salvo etiam tum discrimine divinarum humanarumque
                    rerum religiosum ratus sacerdotes publicas sacraque populi Romani pedibus ire
                    ferrique ac suos in vehiculo conspici, descendere uxorem ac pueros iussit,
                    virgines sacraque in plaustrum imposuit et Caere, quo iter sacerdotibus erat,
                    pervexit. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="41"/>
                    <name>Romae</name> interim satis iam omnibus, ut in tali re, ad tuendam arcem
                    compositis turba seniorum domos regressi adventum hostium obstinato ad mortem
                    animo exspectabant. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>qui</reg> eorum curules gesserant magistratus, ut in fortunae pristinae
                    honorumque ac virtutis insignibus morerentur, quae augustissima vestis est
                    tensas ducentibus triumphantibusve, ea vestiti medio aedium eburneis sellis <pb
                        n="p.140"/> sedere. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>sunt</reg> qui M. Folio pontifice maximo <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> praefante carmen
                    devovisse eos se pro patria Quiritibusque Romanis tradant. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Galli</name> et quia interposita nocte a contentione pugnae remiserant
                    animos et quod nec in acie ancipiti usquam certaverant proelio nec tum impetu
                    aut vi capiebant urbem, sine ira, sine ardore animorum ingressi postero die
                    urbem patente Collina porta in forum perveniunt, circumferentes oculos ad templa
                    deum arcemque solam belli speciem tenentem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>inde</reg> modico relicto praesidio ne quis in dissipatos ex arce aut
                    Capitolio impetus fieret, dilapsi ad praedam vacuis occursu hominum viis pars in
                    proxima quaeque tectorum agmine ruunt, pars ultima, velut ea demum intacta et
                    referta praeda, <milestone unit="section" n="6"/> petunt. <reg>inde</reg> rursus
                    ipsa solitudine absterriti, ne qua fraus hostilis vagos exciperet, in forum ac
                    propinqua foro loca conglobati redibant <note place="unspecified"
                        anchored="true"> redibant <hi rend="italics">F</hi> 3 ( <hi rend="italics"
                            >or F</hi> 2) <hi rend="italics">D</hi> 3 <hi rend="italics">A</hi> 2:.
                        rediebant <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ; <milestone unit="section" n="7"/> ubi eos, plebis aedificiis
                    obseratis, patentibus atriis principum, maior prope cunctatio tenebat aperta
                    quam clausa invadendi; <milestone unit="section" n="8"/> adeo haud secus quam
                    venerabundi intuebantur in aedium vestibulis sedentes viros praeter ornatum
                    habitumque humano augustiorem maiestate etiam quam voltus gravitasque oris prae
                    se ferebat simillimos dis. </p>
                <pb n="p.142"/>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>ad</reg> eos velut simulacra versi cum starent, M. <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> Papirius, unus ex iis,
                    dicitur Gallo barbam suam, ut tum omnibus promissa erat, permulcenti scipione
                    eburneo in caput incusso iram movisse atque ab eo initium caedis ortum, ceteros
                    in sedibus suis trucidatos; <milestone unit="section" n="10"/> post principum
                    caedem nulli deinde mortalium parci, diripi tecta, exhaustis inici ignes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="42"/>
                    <reg>ceterum</reg> , seu non omnibus delendi urbem libido erat, seu ita
                    placuerat principibus Gallorum et ostentari quaedam incendia terroris causa, si
                    compelli ad deditionem caritate sedum suarum obsessi possent, <milestone
                        unit="section" n="2?"/> et non omnia concremari tecta ut quodcumque
                    superesset urbis, id pignus ad flectendos hostium animos haberent, nequaquam
                    perinde atque in capta urbe primo <note place="unspecified" anchored="true">
                        primo <hi rend="italics">H. J. Mueller:</hi> prima <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> die aut passim aut late vagatus est ignis. <milestone unit="section"
                        n="3"/>
                    <name>Romani</name> ex arce plenam hostium urbem cernentes vagosque per vias
                    omnes cursus, cum alia atque alia parte nova aliqua clades oreretur, non
                    mentibus solum consipere, <note place="unspecified" anchored="true"> consipere
                            <hi rend="italics">
                            <reg>lipsius</reg> : </hi> concipere <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> incipere <hi rend="italics">E.</hi>
                    </note> sed ne auribus quidem atque oculis satis constare poterant. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>quocumque</reg> clamor hostium, <note place="unspecified" anchored="true">
                        clamor hostium <hi rend="italics">A</hi> 2 ( <hi rend="italics">or A</hi> 3)
                            <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> clamor sonitus hostium <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> mulierum puerorumque ploratus, sonitus flammae et fragor ruentium
                    tectorum avertisset, paventes ad omnia animos oraque et oculos flectebant velut
                    ad spectaculum a fortuna positi <pb n="p.144"/> occidentis patriae nec ullius
                    rerum suarum relicti <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 364</note> praeterquam corporum vindices, <milestone unit="section"
                        n="5"/> tanto ante alios miserandi magis qui unquam obsessi sunt quod
                    interclusi a patria obsidebantur, omnia sua cernentes in hostium potestate.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>nec</reg> tranquillior nox diem tam foede actum excepit; lux deinde noctem
                    inquieta <note place="unspecified" anchored="true"> inquieta Gronovius:
                        inquietam <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> insecuta est, nec ullum erat tempus quod a novae semper cladis <choice>
                        <corr>alicuius</corr>
                        <sic>alieuius</sic>
                    </choice> spectaculo cessaret. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>nihil</reg> tamen tot onerati atque obruti malis flexerunt animos quin,
                    etsi omnia flammis ac ruinis aequata vidissent, quamvis inopem parvumque quem
                    tenebant collem libertati relictum virtute defenderent; et iam cum eadem
                    cottidie acciderent, <milestone unit="section" n="8?"/> velut adsueti malis
                    abalienaverant ab sensu rerum suarum animos, arma tantum ferrumque in dextris
                    velut solas reliquias spei suae intuentes. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="43"/>
                    <name>Galli</name> quoque per aliquot dies in tecta modo urbis nequiquam bello
                    gesto cum inter incendia ac ruinas captae urbis nihil superesse praeter armatos
                    hostes viderent nec quicquam tot cladibus territos nec flexuros ad deditionem
                    animos ni vis adhiberetur, experiri ultima et impetum facere in arcem statuunt.
                        <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>prima</reg> luce signo dato multitudo omnis in foro instruitur; inde
                    clamore sublato ac testudine facta subeunt. <reg>adversus</reg> quos Romani <pb
                        n="p.146"/> nihil temere <choice>
                        <corr>nec</corr>
                        <sic>nee</sic>
                    </choice> trepide; ad omnis aditus stationibus <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> firmatis, qua signa
                    ferri videbant ea robore virorum opposito scandere hostem sinunt, quo
                    successerit magis in arduum eo pelli posse per proclive facilius rati.
                        <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>medio</reg> fere clivo restitere, atque inde ex loco superiore, qui prope
                    sua sponte in hostem inferebat impetu facto, strage ea ac <note
                        place="unspecified" anchored="true"> strage ea ac <hi rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> strage ac <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> ruina fudere Gallos ut nunquam postea nec pars nec universi temptaverint
                    tale pugnae genus. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>omissa</reg> itaque spe per vim atque arma subeundi obsidionem parant,
                    cuius ad id tempus immemores et quod in urbe fuerat frumentum incendiis urbis
                    absumpserant, et ex agris per eos ipsos dies raptum omne Veios erat. <milestone
                        unit="section" n="5"/>
                    <reg>igitur</reg> exercitu diviso partim per finitimos populos praedari placuit,
                    partim obsideri arcem, ut obsidentibus frumentum populatores agrorum praeberent. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>proficiscentis</reg> Gallos ab urbe ad Romanam experiendam virtutem fortuna
                    ipsa Ardeam, ubi Camillus exsulabat, duxit; <milestone unit="section" n="7"/>
                    qui maestior ibi fortuna publica quam sua cum dis hominibusque accusandis
                    senesceret, indignando mirandoque ubi illi viri essent qui secum Veios
                    Faleriosque cepissent, qui alia bella fortius semper quam felicius gessissent,
                        <milestone unit="section" n="8"/> repente audit Gallorum exercitum adventare
                    atque de eo pavidos <pb n="p.148"/> Ardeates consultare. <reg>nec</reg> secus
                    quam divino spiritu <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        364</note> tactus cum se in mediam contionem intulisset abstinere suetus
                    ante talibus conciliis, <milestone unit="chapter" n="44"/>
                    <quote>
                        <name>Ardeates</name>
                    </quote> inquit, <quote> veteres amici, novi etiam cives mei, quando et vestrum
                        beneficium ita tulit et fortuna hoc eguit mea, nemo vestrum condicionis meae
                        oblitum <choice>
                            <corr>me</corr>
                            <sic>nme</sic>
                        </choice>
                        <choice>
                            <corr>huc</corr>
                            <sic>hue</sic>
                        </choice> processisse putet; sed res ac periculum conrnune cogit quod
                        quisque possit in re trepida praesidii in medium conferre. <milestone
                            unit="section" n="2"/>
                        <reg>et</reg> quando ego vobis pro tantis vestris in me meritis gratiam
                        referam, si nunc cessavero? <reg>aut</reg> ubi usus erit mei vobis, si in
                        bello non fuerit? <reg>hac</reg> arte in patria steti et invictus bello, in
                        pace. ab ingratis civibus pulsus sum. <milestone unit="section" n="3"/>
                        <reg>vobis</reg> autem, Ardeates, fortuna oblata est et pro tantis populi
                        Romani <choice>
                            <corr>beneficiis</corr>
                            <sic>benefieiis</sic>
                        </choice> , quanta ipsi <choice>
                            <corr>meministis</corr>
                            <sic>memiinistis</sic>
                        </choice> —nec <choice>
                            <corr>enim</corr>
                            <sic>enirm</sic>
                        </choice> exprobranda ea <note place="unspecified" anchored="true">
                            exprobranda ea <hi rend="italics">
                                <reg>alschefski</reg> U: </hi> exprobrandae <hi rend="italics"
                                >P:</hi> exprobranda <hi rend="italics">VOEHA:</hi> exprobrande <hi
                                rend="italics">MD?FB:</hi> exprobandae <hi rend="italics">E</hi>
                            2:exprobanda <hi rend="italics">L:</hi> exprobrando <hi rend="italics"
                                >D</hi> 2 <hi rend="italics">or D</hi> 4 <hi rend="italics">A</hi> 2
                        </note> apud memores sunt— gratiae referendae et huic urbi decus ingens
                        belli ex hoste communi pariendi. <milestone unit="section" n="4"/>
                        <reg>quae</reg> effuso agmine adventat gens est cui natura corpora animosque
                        magna magis quam firma dederit; eo in certamen omne plus terroris quam <choice>
                            <corr>virium</corr>
                            <sic>viriumr</sic>
                        </choice> ferunt. <milestone unit="section" n="5"/>
                        <reg>argumento</reg> sit clades Romana. <reg>patentem</reg> cepere urbem: ex
                        arce Capitolioque iis exigua resistitur manu: iam obsidionis taedio victi
                        abscedunt vagique per agros palantur. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>cibo</reg> vinoque raptim hausto repleti, ubi <pb n="p.150"/> nox
                        adpetit prope rivos aquarum sine munimento, <note type="marg"
                            place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> sine stationibus
                        ac custodiis passim ferarum ritu sternuntur, nunc ab secundis rebus magis
                        etiam solito incauti. <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>si</reg> vobis in animo est tueri moenia vestra nec pati haec omnia
                        Galliam fieri, prima vigilia capite arma frequentesque <note
                            place="unspecified" anchored="true"> frequentesque V: frequentes
                                <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> me sequimini ad caedem, non ad pugnam. <reg>nisi</reg> vinctos somno
                        velut pecudes trucidandos tradidero, non recuso eundem Ardeae rerum mearum
                        exitum, quem Romae habui. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="45"/>
                    <name>Aequis</name> iniquisque persuasum erat tantum bello virum neminem usquam
                    ea tempestate esse. <reg>contione</reg> dimissa corpora curant intenti quam mox
                    signum daretur. <reg>quo</reg> dato primae silentio noctis ad portas Camillo
                    praesto fuere. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>egressi</reg> haud procul urbe, sicut praedictum erat, castra Gallorum
                    intuta neglectaque ab omni parte nacti cum ingenti clamore invadunt. <milestone
                        unit="section" n="3"/>
                    <reg>nusquam</reg> proelium, omnibus locis caedes est; nuda corpora et soluta
                    somno trucidantur. <reg>extremos</reg> tamen pavor cubilibus suis excitos, quae
                    aut unde vis esset ignaros, in fugam et quosdam in hostem ipsum improvidos
                    tulit. <reg>magna</reg> pars in agrum Antiatem delati incursione ab oppidanis in
                    palatos facta circumveniuntur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>similis</reg> in agro Veienti Tuscorum facta strages <pb n="p.152"/> est,
                    qui urbis iam prope quadringentesimum annum <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> vicinae, oppressae ab
                    hoste invisitato, inaudito, adeo nihil miseriti sunt ut in agrum Romanum eo
                    tempore incursiones facerent plenique praedae Veios etiam praesidiumque, spem
                    ultimam Romani nominis, in animo habuerint oppugnare. <milestone unit="section"
                        n="5"/>
                    <reg>viderant</reg> eos milites Romani vagantes per agros et congregato agmine
                    praedam prae se agentis, et castra cernebant haud procul Veiis posita.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>inde</reg> primum miseratio sui, deinde indignitas atque ex ea ira animos
                    cepit: Etruscisne <note place="unspecified" anchored="true"> Etruscisne <hi
                            rend="italics">
                            <reg>vorm</reg> .? </hi>
                        <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> etruscin <hi rend="italics"
                            >MPHDLA:</hi> etruscis <hi rend="italics">P</hi> 2FUBOED3 <hi
                            rend="italics">A</hi> 3. </note> etiam, a quibus bellum Gallicum in se
                    avertissent, <milestone unit="section" n="7"/> ludibrio esse clades suas?
                        <reg>vix</reg> temperavere animis quin extemplo impetum facerent; compressi
                    a Q. Caedicio centurione, quem sibimet ipsi praefecerant, <milestone
                        unit="section" n="8"/> rem in noctem sustinuere. <reg>tantum</reg> par
                    Camillo defuit auctor: cetera eodem ordine eodemque fortunae eventu gesta.
                        <reg>quin</reg> etiam ducibus captivis, qui caedi nocturnae superfuerant, ad
                    aliam manum Tuscorum ad salinas profecti nocte insequenti ex improviso maiorem
                    caedem edidere, duplicique victoria ovantes Veios redeunt. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="46"/>
                    <name>Romae</name> interim plerumque obsidio segnis et utrimque silentium esse
                    ad id tantum intentis Gallis ne quis hostium evadere inter stationes posset, cum
                    repente iuvenis Romanus admiratione in se <pb n="p.154"/> cives hostesque
                    convertit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>sacrificium</reg> erat statum <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 364</note> in Quirinali colle genti Fabiae.
                        <reg>ad</reg> id faciendum C. Fabius Dorsuo Gabino cinctu incinctus <note
                        place="unspecified" anchored="true"> cinctu incinctus <hi rend="italics">
                            <name>Walters</name> : </hi> cinctus (cintus <hi rend="italics">B:</hi>
                        cunctus <hi rend="italics">F</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign>
                        cinctu <hi rend="italics">V</hi> Rhenanus. </note> sacra manibus gerens cum
                    de Capitolio descendisset, per medias hostium stationes egressus nihil ad vocem
                    cuiusquam terroremve motus in Quirinalem collem pervenit; <milestone
                        unit="section" n="3"/> ibique omnibus sollemniter peractis eadem revertens
                    similiter constanti vultu graduque, satis sperans propitios esse deos quorum
                    cultum ne mortis quidem metu prohibitus deseruisset, in Capitolium ad suos
                    rediit seu attonitis Gallis miraculo audaciae seu religione etiam motis, cuius
                    haudquaquam neglegens gens est. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="4"/>
                    <name>Veiis</name> interim non animi tantum in dies sed etiam vires crescebant. <reg>
                        <choice>
                            <corr>nec</corr>
                            <sic>nee</sic>
                        </choice>
                    </reg> Romanis solum eo convenientibus ex agris qui aut proelio adverso aut
                    clade captae urbis palati fuerant, sed etiam ex Latio voluntariis confluentibus
                    ut in parte praedae essent, <milestone unit="section" n="5"/> maturum iam
                    videbatur repeti patriam eripique ex hostium manibus; sed corpori valido caput
                    deerat. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>locus</reg> ipse admonebat Camilli, et magna pars militum erat qui ductu
                    auspicioque eius res prospere gesserant; et Caedicius negare se commissurum cur
                    sibi aut deorum aut hominum quisquam imperium finiret potius quam ipse memor
                    ordinis sui posceret imperatorem. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>consensu</reg> omnium placuit ab Ardea <pb n="p.156"/> Camillum acciri, sed
                    antea consulto senatu, qui <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 364</note> Romae esset: adeo regebat omnia pudor, discriminaque
                    rerum prope perditis rebus servabant. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>ingenti</reg> periculo transeundum per hostium custodias erat.
                        <reg>ad</reg> eam rem Pontius Cominus, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Cominus <hi rend="italics">
                            <reg>e</reg> Sigonius </hi> ( <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name> , Italic Dialects, p. </hi> 15): quominus <foreign
                            xml:lang="greek">W:</foreign> comminus <hi rend="italics">MO?:</hi>
                        cominius <hi rend="italics">E</hi> 2( <hi rend="italics">or E</hi> 3)
                            <foreign xml:lang="greek">s.</foreign>
                    </note> impiger iuvenis, operam pollicitus incubans cortici secundo Tiberi ad
                    urbem defertur. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>inde</reg> qua proximum fuit a ripa, per praeruptum eoque neglectum hostium
                    custodiae saxum in Capitolium evadit, et ad magistratus ductus mandata exercitus
                    edit. <milestone unit="section" n="10"/>
                    <reg>accepto</reg> inde senatus consulto uti comitiis curiatis revocatus de
                    exsilio iussu populi Camillus dictator extemplo diceretur militesque haberent
                    imperatorem quem vellent, eadem degressus <note place="unspecified"
                        anchored="true"> degressus <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name> : </hi> digressus (digresū <hi rend="italics"
                            >B:</hi> digressu <hi rend="italics">B</hi> 1) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> nuntius Veios contendit; <milestone unit="section" n="11"/> missique
                    Ardeam legati ad Camillum Veios eum perduxere, seu— quod magis credere libet non
                    prius profectum ab Ardea quam compererit <note place="unspecified"
                        anchored="true"> compererit <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> comperit
                            <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> comperet <hi rend="italics"
                            >M.</hi>
                    </note> legem latam, quod nec iniussu populi mutari finibus posset nec nisi
                    dictator dictus auspicia in exercitu habere—lex curiata lata est dictatorque
                    absens dictus. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="47"/>
                    <reg>dum</reg> haec Veiis agebantur, interim arx Romae Capitoliumque in ingenti
                    periculo fuit. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>namque</reg> Galli seu vestigio notato humano, qua nuntius a Veiis
                    pervenerat, seu sua sponte animadverso ad Carmentis saxo ascensu aequo, nocte
                        <pb n="p.158"/> sublustri cum primo inermem qui temptaret viam <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note>
                    praemisissent, tradentes inde arma ubi quid iniqui esset, alterni innixi
                    sublevantesque in vicem et trahentes alii alios, <milestone unit="section"
                        n="3?"/> prout postularet locus, tanto silentio in summum evasere ut non
                    custodes solum fallerent, sed ne canes quidem, sollicitum animal ad nocturnos
                    strepitus, excitarent. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>anseres</reg> non fefellere quibus sacris Iunonis in summa inopia cibi
                    tamen abstinebatur. <reg>quae</reg> res saluti fuit; namque clangore eorum
                    alarumque crepitu excitus M. Manlius qui triennio ante consul fuerat, vir bello
                    egregius, armis arreptis simul ad arma ceteros ciens vadit, et dum ceteri
                    trepidant, Gallum qui iam in summos constiterat umbone ictum deturbat.
                        <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>cuius</reg> casus prolapsi cum proximos sterneret, trepidantes alios
                    armisque omissis saxa quibus adhaerebant manibus amplexos trucidat. <note
                        place="unspecified" anchored="true"> trucidat <foreign xml:lang="greek"
                            >s:</foreign> trucidant <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <reg>iamque</reg> et alii congregati telis missilibusque saxis proturbare
                    hostes, ruinaque tota prolapsa acies in praeceps deferri. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>sedato</reg> deinde tumultu reliquum noctis, quantum in turbatis mentibus
                    poterat, cum praeteritum quoque periculum sollicitaret, quieti datum est.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>luce</reg> orta vocatis classico ad concilium militibus ad tribunos, cum et
                    recte et perperam facto pretium deberetur, Manlius primum ob virtutem laudatus
                    donatusque non ab <pb n="p.160"/> tribunis solum militum sed consensu etiam
                    militari; <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        364</note>
                    <milestone unit="section" n="8"/> cui universi selibras farris et quartarios
                    vini ad aedes eius, quae in arce erant, contulerunt,—rem dictu parvam, ceterum
                    inopia fecerat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> argumentum ingens caritatis, cum se quisque victu suo fraudans
                    detractum corpori atque usibus necessariis ad honorem unius viri conferret.
                        <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>tum</reg> vigiles eius loci qua fefellerat adscendens hostis citati; et cum
                    in omnes more militari se animadversurum Q. Sulpicius <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Q. Sulpicius <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">cf. chap.</hi> xxxvi. § 11): p. ( <hi
                            rend="italics">or</hi> publius <hi rend="italics">or</hi> pubblius)
                        sulpicius ( <hi rend="italics">or</hi> sulpitius) <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> tribunus militum pronuntiasset, <milestone unit="section" n="10?"/>
                    consentiente clamore militum in unum vigilem conicientium culpam deterritus, a
                    ceteris abstinuit, reum haud dubium eius noxae adprobantibus cunctis de saxo
                    deiecit. <milestone unit="section" n="11"/>
                    <reg>inde</reg> intentiores utrimque custodiae esse, et apud Gallos, quia
                    volgatum erat inter Veios Romamque nuntios commeare, et apud Romanos ab nocturni
                    periculi memoria. </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="48"/>
                    <reg>sed</reg> ante omnia obsidionis bellique mala fames utrumque exercitum
                    urgebat, <milestone unit="section" n="2?"/>
                    <name>Gallos</name> pestilentia etiam, cum loco iacente inter tumulos castra
                    habentes, tum ab incendiis torrido et vaporis pleno cineremque non pulverem modo
                    ferente cum quid venti motum esset. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quorum</reg> intolerantissima gens umorique ac frigori adsueta cum aestu et <choice>
                        <corr>angore</corr>
                        <sic>anguore</sic>
                    </choice> vexata volgatis velut in pecua morbis morerentur, iam pigritia
                    singulos sepeliendi promisce acervatos <pb n="p.162"/> cumulos hominum urebant;
                    bustorumque inde <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        364</note> Gallicorum nomine insignem locum fecere. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>indutiae</reg> deinde cum Romanis factae et conloquia permissu imperatorum
                    habita; in quibus cum identidem Galli famem obicerent eaque necessitate ad
                    deditionem vocarent, dicitur avertendae eius opinionis causa multis locis panis
                    de Capitolio iactatus esse in hostium stationes. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>sed</reg> iam neque dissimulari neque ferri ultra fames poterat.
                        <reg>itaque</reg> dum dictator dilectum per se Ardeae habet, magistrum
                    equitum L. Valerium a—Veiis adducere exercitum iubet, parat instruitque quibus
                    haud impar adoriatur hostes, <milestone unit="section" n="6?"/> interim
                    Capitolinus exercitus stationibus vigiliisque <note place="unspecified"
                        anchored="true"> vigiliisque <hi rend="italics">D</hi> 4 <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> et uigiliis <hi rend="italics">O:</hi>
                        uigiliis <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> fessus superatis tamen humanis omnibus malis cum famem unam natura vinci
                    non sineret, diem de die prospectans ecquod auxilium ab dictatore appareret,
                        <milestone unit="section" n="7?"/> postremo spe quoque iam non solum cibo
                    deficiente et cum stationes procederent prope obruentibus infirmum corpus armis,
                    vel dedi vel redimi se quacumque pactione possent iussit, iactantibus non
                    obscure Gallis haud magna mercede se adduci posse ut obsidionem relinquant.
                        <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>tum</reg> senatus habitus tribunisque militum negotium datum ut
                    paciscerentur. <reg>inde</reg> inter Q. Sulpicium <note place="unspecified"
                        anchored="true"> Q. Sulpicium <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">cf. chap.</hi> xlvii. § 9): p. sulpicium (-tum
                            <hi rend="italics">L</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> tribunum militum et Brennum regulum Gallorum <pb n="p.164"/> conloquio
                    transacta res est, et mille pondo auri <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 364</note> pretium populi gentibus mox imperaturi
                    factum. <reg>rei</reg> foedissimae per se adiecta indignitas est: <milestone
                        unit="section" n="9"/> pondera ab Gallis allata iniqua, et tribuno recusante
                    additus ab insolente Gallo ponderi gladius, auditaque intoleranda Romanis vox,
                    Vae victis. <note place="unspecified" anchored="true"> Vae victis <hi
                            rend="italics">
                            <reg>duker</reg> : </hi> uae (ue <hi rend="italics">PF?UOA:</hi> ut <hi
                            rend="italics">F</hi> 3) uictis esse <foreign xml:lang="greek"
                            >W:</foreign> . . .ictis esse <hi rend="italics">V.</hi>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="49"/>
                    <reg>sed</reg> diique et homines prohibuere redemptos vivere Romanos.
                        <reg>nam</reg> forte quadam, priusquam infanda merces perficeretur, per
                    altercationem nondum omni auro adpenso, dictator intervenit auferrique aurum de
                    medio et Gallos summoveri iubet. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>cum</reg> illi renitentes pactos dicerent sese, negat <choice>
                        <corr>eam</corr>
                        <sic>earn</sic>
                    </choice> pactionem ratam esse quae, postquam ipse dictator creatus esset,
                    iniussu suo ab inferioris iuris magistratu facta esset, denuntiatque Gallis ut
                    se ad proelium expediant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>suos</reg> in acervum conicere sarcinas et arma aptare ferroque non auro
                    reciperare <note place="unspecified" anchored="true"> reciperare <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters </hi> (cf. <hi rend="italics">their note
                            on</hi> I. xii. 1): recuperare ( <hi rend="italics">and in</hi> § 7)
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> patriam iubet, in conspectu habentes fana deum et coniuges et liberos et
                    solum patriae deforme belli malis et omnia quae defendi repetique et ulcisci fas
                    sit. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>instruit</reg> deinde aciem, ut loci natura patiebatur, in semirutae solo
                    urbis et natura inaequali, et omnia quae arte belli secunda suis eligi
                    praepararive poterant providit. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <name>Galli</name> nova re trepidi arma <pb n="p.166"/> capiunt iraque magis
                    quam consilio in Romanos <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 364</note> incurrunt. <reg>iam</reg> verterat fortuna, iam deorum
                    opes humanaque consilia rem Romanam adiuvabant. <reg>igitur</reg> primo concursu
                    haud maiore momento fusi Galli sunt quam ad Alliam vicerant. <milestone
                        unit="section" n="6"/>
                    <reg>iustiore</reg> altero deinde proelio ad octavum lapidem Gabina via, quo se
                    ex fuga contulerant, eiusdem ductu auspicioque Camilli vincuntur. <reg>ibi</reg>
                    caedes omnia obtinuit; castra capiuntur et ne nuntius quidem cladis relictus.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>dictator</reg> reciperata ex hostibus patria triumphans in urbem redit,
                    interque iocos militares, quos inconditos iaciunt, Romulus ac parens patriae
                    conditorque alter urbis haud vanis laudibus appellabatur. </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>servatam</reg> deinde bello patriam iterum in pace haud dubie servavit cum
                    prohibuit migrari Veios, et tribunis rem intentius agentibus post incensam urbem
                    et per se inclinata magis plebe ad id consilium; eaque causa fuit non abdicandae
                    post triumphum dictaturae senatu obsecrante ne rem publicam in incerto
                    relinqueret statu. <milestone unit="chapter" n="50"/>
                    <reg>omnium</reg> primum, ut erat diligentissimus religionum cultor, quae ad
                    deos immortales pertinebant rettulit et senatus consultum facit: <milestone
                        unit="section" n="2"/> fana omnia, quoad <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quoad <hi rend="italics">
                            <reg>mommsen</reg> : </hi> quod <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ea hostis possedisset, restituerentur terminarentur expiarenturque,
                    expiatioque eorum in <pb n="p.168"/> libris per duumviros quaereretur;
                        <milestone unit="section" n="3"/> cum Caeritibus <note type="marg"
                        place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> hospitium publice
                    fieret quod sacra populi Romani ac sacerdotes recepissent, beneficioque eius
                    populi non intermissus honos deorum immortalium esset; <milestone unit="section"
                        n="4"/> ludi Capitolini fierent, quod Iuppiter optimus maximus suam sedem
                    atque arcem populi Romani in re trepida tutatus esset; collegiumque ad eam rem
                    M. Furius dictator constitueret ex iis <note place="unspecified" anchored="true"
                        > iis <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> hiis <hi rend="italics">A:</hi>
                        eis <hi rend="italics">VU:</hi> his <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> qui in Capitolio atque arce habitarent. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>expiandae</reg> etiam vocis nocturnae quae nuntia cladis ante bellum
                    Gallicum audita neglectaque esset mentio inlata, iussumque templum in Nova via
                    Aio Locutio <note place="unspecified" anchored="true"> in Nova via Aio Locutio
                            <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics"> cf. <name>Gellius</name>
                        </hi> xvi. xvii. 2, <hi rend="italics">
                            <name>Cic</name> . Div. </hi> I. 101, II. 69): in noua ia locutio <hi
                            rend="italics">M:</hi> in noua iam locutio ( <hi rend="italics">or
                            similar corruptions</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> fieri. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>aurum</reg> quod Gallis ereptum erat quodque ex aliis templis inter
                    trepidationem in Iovis cellam conlatum, cum quo <note place="unspecified"
                        anchored="true"> quo <hi rend="italics">
                            <reg>mommsen</reg> : </hi> quo re <hi rend="italics">V:</hi> in quae
                        (inique <hi rend="italics">H</hi> ) <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> referri oporteret confusa memoria esset, sacrum omne iudicatum et sub
                    Iovis sella poni iussum. <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>iam</reg> ante in eo religio civitatis apparuerat quod cum in publico
                    deesset aurum, ex quo summa pactae mercedis Gallis confieret, a matronis
                    conlatum acceperant ut sacro auro abstineretur. <reg>matronis</reg> gratiae
                    actae honosque additus ut earum sicut virorum post mortem sollemnis laudatio
                    esset. <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>his</reg> peractis, quae ad deos pertinebant quaeque per senatum agi <pb
                        n="p.170"/> poterant, tum demum agitantibus tribunis plebem <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> adsiduis
                    contionibus, ut relictis ruinis in urbem paratam Veios transmigrarent, in
                    contionem universo senatu prosequente escendit atque ita verba fecit: </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="51"/> " <reg>adeo</reg> mihi acerbae sunt,
                    Quirites, contentiones cum tribunis plebis, ut nec tristissimi exsilii solacium
                    aliud habuerim, quoad Ardeae vixi, quam quod procul ab his certaminibus eram, et
                    ob eadem haec non si miliens senatus consulto <note place="unspecified"
                        anchored="true"> si miliens senatus consulto <hi rend="italics">
                            <name>Weissenborn</name> : </hi> si mille S <hi rend="overline">ic</hi>
                        S <hi rend="italics">M</hi> : simile senatus consulti <hi rend="italics"
                            >V:</hi> simillae sic ( <hi rend="italics">or other corruptions</hi> )
                            <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note>
                    <choice>
                        <corr>populique</corr>
                        <sic>pophlique</sic>
                    </choice> iussu revocaretis, rediturus unquam fuerim. <milestone unit="section"
                        n="2"/>
                    <reg>nec</reg> nunc me ut redirem mea voluntas mutata sed vestra fortuna
                    perpulit; quippe ut in sua sede maneret patria, id agebatur, non ut ego utique
                    in patria essem. <reg>et</reg> nunc quiescerem ac tacerem libenter, nisi haec
                    quoque pro patria dimicatio esset; cui deesse, quoad vita suppetat, aliis turpe,
                    Camillo etiam nefas est. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>quid</reg> enim repetiimus, <note place="unspecified" anchored="true">
                        repetiimus <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> repetimus <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> quid obsessam ex hostium manibus eripuimus, si reciperatam ipsi
                    deserimus? <reg>et</reg> cum victoribus Gallis capta tota urbe Capitolium tamen
                    atque arcem dique et homines Romani tenuerint, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> tenuerint <hi rend="italics">
                            <name>Conway</name>
                        </hi> : tenuerint habitauerint <foreign xml:lang="greek">W</foreign> ( <hi
                            rend="italics">but there is a punct. in a space before and in one
                            after</hi> habitauerint <hi rend="italics">in</hi>
                        <hi rend="italics">PFO, and after it in E, and D</hi> 4 <hi rend="italics"
                            >marks it as interpolated, while F writes it with a capital</hi> H):
                        tenuerint et habitauerint <hi rend="italics">V.</hi>
                    </note> victoribus Romanis reciperata urbe arx quoque et Capitolium deseretur,
                    et plus vastitatis huic urbi secunda nostra fortuna faciet quam adversa fecit?
                        <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>equidem</reg> si nobis cum urbe simul positae traditaeque per manus
                    religiones <pb n="p.172"/> nullae essent, tamen tam evidens numen hac <note
                        type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note> tempestate
                    rebus adfuit Romanis ut omnem neglegentiam divini cultus exemptam hominibus
                    putem. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>intuemini</reg> enim horum deinceps annorum vel secundas res vel adversas;
                    invenietis omnia prospera evenisse sequentibus deos, adversa spernentibus.
                        <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>iam</reg> omnium primum Veiens bellum—per quot annos quanto labore
                    gestum!—non ante cepit finem quam monitu deorum aqua ex lacu Albano emissa est.
                        <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quid</reg> haec tandem urbis nostrae clades nova? <reg>num</reg> ante
                    exorta est quam spreta vox caelo emissa de adventu Gallorum, quam gentium ius ab
                    legatis nostris violatum, quam a nobis, cum vindicari deberet, eadem neglegentia
                    deorum praetermissum? <milestone unit="section" n="8"/>
                    <reg>igitur</reg> victi captique ac redempti tantum poenarum dis hominibusque
                    dedimus ut terrarum orbi documento essemus. <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>adversae</reg> deinde res admonuerunt religionum. <reg>confugimus</reg> in
                    Capitolium ad deos, ad sedem Iovis optimi maximi; sacra in ruina rerum nostrarum
                    alia terra <note place="unspecified" anchored="true"> terra <foreign
                            xml:lang="greek">s</foreign>
                        <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> terrae <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> celavimus, alia avecta in finitimas urbes amovimus ab hostium oculis;
                    deorum cultum deserti ab dis hominibusque tamen non intermisimus. <milestone
                        unit="section" n="10"/>
                    <reg>reddidere</reg> igitur patriam et victoriam et antiquum belli decus
                    amissum; et in hostes qui caeci avaritia in pondere auri foedus ac fidem
                    fefellerunt verterunt terrorem fugamque et caedem. </p>
                <pb n="p.174"/>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="52"/> " <reg>haec</reg> culti neglectique numinis
                    tanta <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note>
                    momenta <note place="unspecified" anchored="true"> momenta <foreign
                            xml:lang="greek">s:</foreign> monumenta ( <hi rend="italics">or</hi>
                        -nim-) <foreign xml:lang="greek">W:</foreign> munimenta <hi rend="italics"
                            >MBO.</hi>
                    </note> in rebus humanis cernentes ecquid sentitis, Quirites, quantum vixdum e
                    naufragiis prioris culpae cladisque emergentes paremus nefas? <milestone
                        unit="section" n="2"/>
                    <reg>urbem</reg> auspicato inauguratoque conditam habemus; nullus locus in ea
                    non religionum deorumque est plenus; sacrificiis sollemnibus non dies magis
                    stati quam loca sunt, in quibus fiant. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>hos</reg> omnes deos publicos privatosque, Quirites, deserturi estis?
                        <reg>quam</reg> par vestrum factum ei est, <note place="unspecified"
                        anchored="true"> factum ei est <hi rend="italics">
                            <reg>drakenborch</reg> : </hi> factum est <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> quod in obsidione nuper in egregio adulescente C. Fabio non minore
                    hostium admiratione quam vestra conspectum est, cum inter Gallica tela degressus
                        <note place="unspecified" anchored="true"> degressus <hi rend="italics">
                            <name>Sigonius</name>
                        </hi> ( <hi rend="italics">cf. chap.</hi> xlvi § 10): digressus <foreign
                            xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> ex arce sollemne Fabiae gentis in colle Quirinali obiit? <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <name>An</name> gentilicia sacra ne in bello quidem intermitti, publica sacra et
                    Romanos deos etiam in pace deseri placet, et pontifices flaminesque
                    neglegentiores publicarum religionum esse quam privatus in sollemni gentis
                    fuerit? <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>forsitan</reg> aliquis dicat aut Veiis ea nos facturos aut huc inde
                    missuros sacerdotes nostros qui faciant; quorum neutrum fieri salvis caerimoniis
                    potest. <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>et</reg> ne omnia generatim sacra omnesque percenseam deos, in Iovis epulo
                    num alibi quam in Capitolio pulvinar suscipi potest? <milestone unit="section"
                        n="7"/>
                    <reg>quid</reg> de aeternis Vestae ignibus signoque quod imperii pignus custodia
                    eius templi tenetur loquar? <reg>quid</reg> de ancilibus vestris, Mars Gradive
                        <pb n="p.176"/> tuque, Quirine pater? <reg>haec</reg> omnia in profano
                    deseri <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C. 364</note>
                    placet sacra aequalia urbi, quaedam vetustiora origine urbis? </p>
                <p>
                    <milestone unit="section" n="8"/> " <reg>et</reg> videte quid inter nos ac
                    maiores intersit. <reg>illi</reg> sacra quaedam in monte Albano Laviniique <note
                        place="unspecified" anchored="true"> Laviniique <hi rend="italics">
                            <name>Gronovius</name> : </hi> lauinioque <hi rend="italics">MHDL</hi> '
                            <hi rend="italics">antiqua lectio</hi> ' <hi rend="italics">
                            <name>Rhenanus</name> ; </hi> lauinoque <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> nobis facienda tradiderunt. <name>An</name> ex hostium urbibus Romam ad
                    nos transferri sacra religiosum fuit, hinc sine piaculo in hostium urbem Veios
                    transferemus? <milestone unit="section" n="9"/>
                    <reg>recordamini</reg> , agite dum, quotiens sacra instaurentur, quia aliquid ex
                    patio ritu neglegentia casuve praetermissum est. <reg>modo</reg> quae res post
                    prodigium Albani lacus nisi instauratio sacrorum auspiciorumque renovatio
                    adfectae Veienti bello rei publicae remedio fuit? <milestone unit="section"
                        n="10"/>
                    <reg>at</reg> etiam, tamquam veterum religionum memores,et peregrinos deos
                    transtulimus Romam et instituimus novos. <name>Iuno</name> regina transvecta a
                    Veiis nuper in Aventino quam insigni ob excellens matronarum studium celebrique
                    dedicata est die! <milestone unit="section" n="11"/>
                    <name>Aio</name> Locutio <note place="unspecified" anchored="true"> Aio Locutio
                            <hi rend="italics">
                            <reg>gebhard</reg> : </hi> aputu locutio <hi rend="italics">V:</hi> ad
                        locutio <hi rend="italics">D:</hi> ad locucio <hi rend="italics">A:</hi>
                        allocutio ( <hi rend="italics">and similar corruptions)</hi>
                        <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> templum propter caelestem vocem exauditam in Nova via iussimus fieri;
                    Capitolinos ludos sollemnibus aliis addidimus collegiumque ad id novum auctore
                    senatu condidimus; <milestone unit="section" n="12"/> quid horum opus fuit
                    suscipi, si una cum Gallis urbem Romanam relicturi fuimus, si non voluntate
                    mansimus in Capitolio per tot menses obsidionis, sed ab hostibus metu retenti
                    sumus? <milestone unit="section" n="13"/>
                    <reg>de</reg> sacris loquimur et de templis; <pb n="p.178"/> quid tandem de
                    sacerdotibus? <reg>nonne</reg> in mentem <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 364</note> venit quantum piaculi committatur?
                        <reg>vestalibus</reg> nempe una illa sedes est, ex qua eas nihil unquam
                    praeterquam urbs capta movit; flamini Diali noctem unam manere extra urbem nefas
                    est; hos Veientis pro Romanis facturi estis sacerdotes, <milestone
                        unit="section" n="14?"/> et Vestales tuae te deserent, Vesta, et flamen
                    peregre habitando in singulas noctes tantum sibi reique publicae piaculi
                    contrahet? <milestone unit="section" n="15"/>
                    <reg>quid</reg> alia quae auspicato agimus omnia fere intra pomerium, cui
                    oblivioni aut cui neglegentiae damus? <milestone unit="section" n="16"/>
                    <reg>comitia</reg> curiata, quae rem militarem continent, comitia centuriata,
                    quibus consules tribunosque militaris creatis, ubi auspicato, nisi ubi adsolent,
                    fieri possunt? <milestone unit="section" n="17"/>
                    <reg>veiosne</reg> haec transferemus? <name>An</name> comitiorum causa populus
                    tanto incommodo in desertam hane ab dis hominibusque urbem conveniet? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="53"/> " <reg>at</reg> enim apparet quidem pollui
                    omnia <note place="unspecified" anchored="true"> quidem pollui omnia <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> quidem P ( <hi rend="italics">or</hi> I)..
                        nia <hi rend="italics">V: the other MSS. omit</hi> at enim—expiari posse.
                    </note> nec ullis piaculis expiari posse, sed res ipsa cogit vastam incendiis
                    ruinisque relinquere urbem et ad integra omnia Veios migrare nec hic aedificando
                    inopem plebem vexare. <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>hane</reg> autem iactari magis causam quam veram esse, ut ego non dicam,
                    apparere vobis, Quirites, puto, qui meministis ante Gallorum adventum salvis
                    tectis publicis privatisque, stante incolumi <pb n="p.180"/> urbe, hanc eandem
                    rem actam esse ut Veios <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                        >A.U.C. 364</note> transmigraremus. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>et</reg> videte quantum inter meam sententiam vestramque intersit, tribuni.
                        <reg>vos</reg> , etiamsi tunc faciendum non fuerit, nunc utique faciendum
                    putatis: ego contra—nec id mirati sitis priusquam quale sit audieritis—etiamsi
                    tum migrandum fuisset incolumi tota urbe, nunc has ruinas relinquendas non
                    censerem. <milestone unit="section" n="4"/>
                    <reg>quippe</reg> tum causa nobis in urbem captam migrandi victoria esset,
                    gloriosa nobis ac posteris nostris; nunc haec migratio nobis misera ac turpis,
                    Gallis gloriosa est. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>non</reg> enim reliquisse victores sed amisisse victi patriam videbimur:
                    hoc ad Alliam fuga, hoc capta urbs, hoc circumsessum Capitolium necessitatis
                    imposuisse, ut desereremus penates nostros exsiliumque ac fugam nobis ex eo loco
                    conscisceremus quem tueri non possemus. <reg>et</reg> Galli evertere potuerunt
                    Romam, Romani <note place="unspecified" anchored="true"> Romani <hi
                            rend="italics">
                            <name>Madvig</name> : </hi> quam Romani <foreign xml:lang="greek"
                            >W.</foreign>
                    </note> restituere non videbuntur potuisse? <milestone unit="section" n="6"/>
                    <reg>quid</reg> restat nisi ut, si iam novis copiis veniant—constat enim vix
                    credibilem multitudinem esse—et habitare in capta ab se, deserta a vobis hac
                    urbe velint, sinatis? <milestone unit="section" n="7"/>
                    <reg>quid</reg> ? si non Galli hoc sed veteres hostes vestri, Aequi Volscive,
                    faciant ut commigrent Romam, velitisne illos Romanos, vos Veientes esse?
                        <name>An</name> non <note place="unspecified" anchored="true"> An non <hi
                            rend="italics">
                            <name>Conway</name> and Walters </hi> ( <hi rend="italics">note):</hi>
                        an <foreign xml:lang="greek">s:</foreign> Non <hi rend="italics">D</hi> 2:
                        non <hi rend="italics">D?:</hi> n_ <hi rend="italics">HLA.</hi>
                    </note> malitis hanc solitudinem vestram quam urbem hostium esse? <reg>non</reg>
                    equidem video quid magis nefas sit. <reg>haec</reg> scelera, quia piget
                    aedificare, haec dedecora <pb n="p.182"/> pati parati estis? <milestone
                        unit="section" n="8"/>
                    <reg>si</reg> tota urbe nullum melius <note type="marg" place="unspecified"
                        anchored="true">A.U.C. 364</note> ampliusve tectum fieri possit quam casa
                    illa conditoris est nostri, non in casis ritu pastorum agrestiumque habitare est
                    satius inter sacra penatesque nostros quam exsulatum publice ire? <milestone
                        unit="section" n="9"/>
                    <reg>maiores</reg> nostri, convenae pastoresque, cum in his locis nihil praeter
                    silvas paludesque esset, novam urbem tam brevi aedificarunt: nos Capitolio atque
                    arce <note place="unspecified" anchored="true"> atque arce <hi rend="italics">
                            <reg>wesenberg</reg> : </hi> arce <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                    </note> incolumi, stantibus templis deorum aedificare incensa piget?
                        <reg>et</reg> quod singuli facturi fuimus, si aedes nostrae deflagrassent,
                    hoc in publico incendio universi recusamus facere? </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="54"/>
                    <quote>
                        <reg>quid</reg> tandem? <reg>si</reg> fraude, si casu Veiis incendium ortum
                        sit, ventoque, ut fieri potest, diffusa flamma magnam partem urbis absumat,
                        Fidenas inde aut Gabios aliamve quam urbem quaesituri sumus quo
                        transmigremus? <milestone unit="section" n="2"/>
                        <reg>adeo</reg> nihil tenet solum patriae nec haec terra quam matrem
                        appellamus, sed in superficie tignisque caritas nobis patriae pendet?
                            <reg>et</reg> quidem—fatebor vobis, <milestone unit="section" n="3?"/>
                        etsi minus iniuriae vestrae <note place="unspecified" anchored="true">
                            iniuriae vestrae <hi rend="italics">
                                <name>Conway</name> and Walters: </hi> iniuriae vestrae quam meae
                            calamitatis (quam calamitatis meae <hi rend="italics">HDLA</hi> )
                                <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> meminisse iuvat—cum abessem, quotienscumque patria in mentem
                        veniret, haec omnia occurrebant, colles campique et Tiberis et adsueta
                        oculis regio et hoc caelum sub quo natus educatusque essem; quae vos,
                        Quirites, nunc moveant potius caritate sua ut maneatis in sede vestra, quam
                        postea, cum reliqueritis eam, macerent desiderio. <milestone unit="section"
                            n="4"/>
                        <reg>non</reg> sine causa di <pb n="p.184"/> hominesque hunc urbi condendae
                        locum elegerunt, <note type="marg" place="unspecified" anchored="true"
                            >A.U.C. 364</note> saluberrimos colles, flumen opportunum, quo ex
                        mediterraneis locis fruges devehantur, quo maritimi commeatus accipiantur,
                        mare vicinum ad commoditates nec expositum nimia propinquitate ad pericula
                        classium externarum, regionem Italiae mediam, <note place="unspecified"
                            anchored="true"> regionem Italiae mediam <hi rend="italics">
                                <name>Madvig</name> : </hi> regionum (geonum <hi rend="italics"
                                >E</hi> regionum <hi rend="italics">E</hi> 1 <hi rend="italics"> or
                                E</hi> 2) Italiae medium <foreign xml:lang="greek">W.</foreign>
                        </note> ad incrementum urbis natum unice locum. <milestone unit="section"
                            n="5"/>
                        <reg>argumento</reg> est ipsa magnitudo tam novae urbis.
                            <reg>trecentensimus</reg>
                        <choice>
                            <corr>sexagesimus</corr>
                            <sic>sexagensimus</sic>
                        </choice> quintus annus urbis, Quirites, agitur; inter tot veterrimos
                        populos tam diu bella geritis, cum interea, ne singulas loquar urbes, non
                        coniuncti cum Aequis Volsci, tot tam valida oppida, non universa Etruria
                        tantum terra marique pollens atque inter duo maria latitudinem obtinens
                        Italiae bello vobis par est. <milestone unit="section" n="6"/>
                        <reg>quod</reg> cum ita sit, quae, malum, ratio est haec expertis alia <note
                            place="unspecified" anchored="true"> haec expertis alia <hi
                                rend="italics">
                                <name>Walters</name> : </hi> expertis alia <hi rend="italics"
                                >MOHDLA:</hi> expertis latos alia <hi rend="italics">PFUE:</hi>
                            expertis latos aia <hi rend="italics">B.</hi>
                        </note> experiri, cum, iam ut virtus vestra transire alio possit, fortuna
                        certe loci huius transferri non possit? <milestone unit="section" n="7"/>
                        <reg>hic</reg> Capitolium est, ubi quondam capite humano invento responsum
                        est eo loco caput rerum summamque imperii fore; hic cum augurato liberaretur
                        Capitolium, Iuventas Terminusque maximo gaudio patrum vestrorum moveri se
                        non passi; hic Vestae ignes, hic ancilia caelo demissa, hic omnes propitii
                        manentibus vobis di. </quote>
                </p>
                <p>
                    <milestone unit="chapter" n="55"/>
                    <reg>movisse</reg> eos Camillus cum alia oratione tum ea quae ad religiones
                    pertinebat maxime dicitur; sed <pb n="p.186"/> rem dubiam decrevit vox opportune
                    emissa, quod <note type="marg" place="unspecified" anchored="true">A.U.C.
                        364</note> cum senatus post paulo de his rebus in curia Hostilia haberetur
                    cohortesque ex praesidiis revertentes forte agmine forum transirent, centurio in
                    comitio exclamavit: <quote>
                        <reg>signifer</reg> , statue signum; hic manebimus optime. </quote>
                    <milestone unit="section" n="2"/>
                    <reg>qua</reg> voce audita et senatus accipere se omen ex curia egressus
                    conclamavit et plebs circumfusa adprobavit. <reg>antiquata</reg> deinde lege <choice>
                        <corr>promiscue</corr>
                        <sic>promisee</sic>
                    </choice> urbs aedificari coepta. <milestone unit="section" n="3"/>
                    <reg>tegula</reg> publice praebita est; saxi materiaeque caedendae, unde quisque
                    vellet ius factum praedibus acceptis eo anno aedificia perfecturos. <milestone
                        unit="section" n="4"/>
                    <reg>festinatio</reg> curam exemit vicos dirigendi, dum omisso sui alienique
                    discrimine in vacuo aedificant. <milestone unit="section" n="5"/>
                    <reg>ea</reg> est causa ut veteres cloacae, primo per publicum ductae, nunc
                    privata passim subeant tecta, formaque urbis sit occupatae magis quam divisae
                    similis. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
