<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Divus Vespasianus</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author xml:lang="lat">C. Suetonius Tranquillus</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=317">HathiTrust</ref> 
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo020.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Rebellione trium principum et caede incertum diu et quasi uagum imperium suscepit
            firmauitque tandem gens Flauia, obscura illa quidem ac sine ullis maiorum imaginibus,
            sed tamen rei p. nequaquam paenitenda, constet licet Domitianum cupiditatis ac saeuitiae
            merito poenas luisse. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>T. Flauius Petro, municeps Reatinus, bello ciuili Pompeianarum partium centurio an
            euocatus, profugit ex Pharsalica acie domumque se contulit, ubi deinde uenia et missione
            impetrata coactiones argentarias factitauit. huius filius, cognomine Sabinus, expers
            militiae —etsi quidam eum primipilarem, nonnulli, cum adhuc ordines duceret, sacramento
            solutum per causam ualitudinis tradunt—publicum quadragesimae in Asia egit; manebantque
            imagines a ciuitatibus ei positae sub hoc titulo: <foreign xml:lang="grc"
              >ΚΑΛΩΣ</foreign>. <milestone n="3" unit="section"/> postea faenus apud Heluetios
            exercuit ibique diem obiit superstitibus uxore Vespasia Polla et duobus ex ea liberis,
            quorum maior Sabinus ad praefecturam urbis, minor Vespasianus ad principatum usque
            processit. Polla Nursiae honesto genere orta patrem habuit Vespasium Pollionem, ter
            tribunum militum praefectumque castrorum, fratrem senatorem praetoriae dignitatis. locus
            etiam ad sextum miliarium a Nursia Spoletium euntibus in monte summo appellatur
            Vespasiae, ubi Vespasiorum complura monumenta extant, magnum indicium splendoris
            familiae et uetustatis. <milestone n="4" unit="section"/> non negauerim iactatum a
            quibusdam Petronis patrem e regione Transpadana fuisse mancipem operarum, quae ex Vmbria
            in Sabinos ad culturam agrorum quotannis commeare soleant; subsedisse autem in oppido
            Reatino uxore ibidem ducta. ipse ne uestigium quidem de hoc, quamuis satis curiose
            inquirerem, inueni.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Vespasianus natus est in Sabinis ultra Reate uico modico, cui nomen est Falacrinae, XV.
            Kal. Decb. uesperi, Q. Sulpicio Camerino C. Poppaeo Sabino cons., quinquennio ante quam
            Augustus excederet; educatus sub paterna auia Tertulla in praediis Cosanis. quare
            princeps quoque et locum incunabulorum assidue frequentauit, manente uilla qualis fuerat
            olim, ne quid scilicet oculorum consuetudini deperiret; et auiae memoriam tanto opere
            dilexit, ut sollemnibus ac festis diebus pocillo quoque eius argenteo potare
            perseuerauerit. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Sumpta uirili toga latum clauum, quanquam fratre adepto, diu auersatus est, nec ut
            tandem appeteret compelli nisi a matre potuit. ea demum extudit magis conuicio quam
            precibus uel auctoritate, dum eum identidem per contumeliam anteambulonem fratris
            appellat. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Tribunatum militum in Thracia meruit; quaestor Cretam et Cyrenas prouinciam sorte
            cepit; aedilitatis ac mox praeturae candidatus, illam non sine repulsa sextoque uix
            adeptus est loco, hanc prima statim petitione et in primis. praetor infensum senatui
            Gaium ne quo non genere demereretur, ludos extraordinarios pro uictoria eius Germanica
            depoposcit poenaeque coniuratorum addendum censuit, ut insepulti proicerentur. egit et
            gratias ei apud amplissimum ordinem, quod se honore cenae dignatus esset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Inter haec Flauiam Domitillam duxit uxorem, Statili Capellae equitis R. Sabratensis ex
            Africa delicatam olim Latinaeque condicionis, sed mox ingenuam et ciuem Rom.
            reciperatorio iudicio pronuntiatam, patre asserente Flauio Liberale Ferenti genito nec
            quicquam amplius quam quaestorio scriba. ex hac liberos tulit Titum et Domitianum et
            Domitillam. uxori ac filiae superstes fuit atque utramque adhuc priuatus amisit. post
            uxoris excessum Caenidem, Antoniae libertam et a manu, dilectam quondam sibi reuocauit
            in contubernium habuitque etiam imperator paene iustae uxoris loco.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Claudio principe Narcissi gratia legatus legionis in Germaniam missus est; inde in
            Britanniam translatus tricies cum hoste conflixit. duas ualidissimas gentes superque
            uiginti oppida et insulam Vectem Britanniae proximam in dicionem redegit partim Auli
            Plauti legati consularis partim Claudi<del>i</del> ipsius ductu. <milestone n="2"
              unit="section"/> quare triumphalia ornamenta et in breui spatio duplex sacerdotium
            accepit, praeterea consulatum, quem gessit per duos nouissimos anni menses. medium
            tempus ad proconsulatum usque in otio secessuque egit, Agrippinam timens potentem adhuc
            apud filium et defuncti quoque Narcissi amici perosam. <milestone n="3" unit="section"
            /></p>
          <p>Exim sortitus Africam integerrime nec sine magna dignatione administrauit, nisi quod
            Hadrumeti seditione quadam rapa in eum iacta sunt. rediit certe nihilo opulentior, ut
            qui prope labefactata iam fide omnia praedia fratri obligaret necessarioque ad
            mangonicos quaestus sustinendae dignitatis causa descenderit; propter quod uulgo mulio
            uocabatur. conuictus quoque dicitur ducenta sestertia expressisse iuueni, cui latum
            clauum aduersus patris uoluntatem impetrarat, eoque nomine grauiter increpitus.
              <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Peregrinatione Achaica inter comites Neronis cum cantante eo aut discederet saepius aut
            praesens obdormisceret, grauissimam contraxit offensam, prohibitusque non contubernio
            modo sed etiam publica salutatione secessit in paruam ac deuiam ciuitatem, quoad latenti
            etiamque extrema metuenti prouincia cum exercitu oblata est. <milestone n="5"
              unit="section"/></p>
          <p>Percrebruerat Oriente toto uetus et constans opinio esse in fatis ut eo tempore Iudaea
            profecti rerum potirentur. id de imperatore Romano, quantum postea euentu paruit,
            praedictum Iudaei ad se trahentes rebellarunt caesoque praeposito legatum insuper Syriae
            consularem suppetias ferentem rapta aquila fugauerunt. ad hunc motum comprimendum cum
            exercitu ampliore et non instrenuo duce, cui tamen tuto tanta res committeretur, opus
            esset, ipse potissimum delectus est ut et industriae expertae nec metuendus ullo modo ob
            humilitatem generis ac nominis. <milestone n="6" unit="section"/> additis igitur ad
            copias duabus legionibus, octo alis, cohortibus decem, atque inter legatos maiore filio
            assumpto, ut primum prouinciam attigit, proximas quoque conuertit in se, correcta statim
            castrorum disciplina, unoque et altero proelio tam constanter inito, ut in oppugnatione
            castelli lapidis ictum genu scutoque sagittas aliquot exceperit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Post Neronem Galbamque Othone ac Vitellio de principatu certantibus in spem imperii
            uenit iam pridem sibi per haec ostenta conceptam. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>In suburbano Flauiorum quercus antiqua, quae erat Marti sacra, per tres Vespasiae
            partus singulos repente ramos a frutice dedit, haud dubia signa futuri cuiusque fati:
            primum exilem et cito arefactum, ideoque puella nata non perannauit, secundum
            praeualidum ac prolixum et qui magnam felicitatem portenderet, tertium uero instar
            arboris. quare patrem Sabinum ferunt, haruspicio insuper confirmatum, renuntiasse matri,
            nepotem ei Caesarem genitum; nec illam quicquam aliud quam cachinnasse, mirantem quod
            adhuc se mentis compote deliraret iam filius suus. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Mox, cum aedilem eum C. Caesar, succensens curam uerrendis uiis non adhibitam, luto
            iussisset oppleri congesto per milites in praetextae sinum, non defuerunt qui
            interpretarentur, quandoque proculcatam desertamque rem p. ciuili aliqua perturbatione
            in tutelam eius ac uelut in gremium deuenturam. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Prandente eo quondam canis extrarius e triuio ma num humanam intulit mensaeque
            subiecit. cenante rursus bos arator decusso iugo triclinium irrupit ac fugatis ministris
            quasi repente defessus procidit ad ipsos accumbentis pedes ceruicemque summisit. arbor
            quoque cupressus in agro auito sine ulla ui tempestatis euulsa radicitus atque prostrata
            insequenti die uiridior ac firmior resurrexit. <milestone n="5" unit="section"/></p>
          <p>At in Achaia somniauit initium sibi suisque felicitatis futurum, simul ac dens Neroni
            exemptus esset; euenitque ut sequenti die progressus in atrium medicus dentem ei
            ostenderet tantumque quod exemptum. <milestone n="6" unit="section"/></p>
          <p>Apud Iudaeam Carmeli dei oraculum consulentem ita confirmauere sortes, ut quidquid
            cogitaret uolueretque animo quamlibet magnum, id esse prouenturum pollicerentur; et unus
            ex nobilibus captiuis Iosephus, cum coiceretur in uincula, constantissime asseuerauit
            fore ut ab eodem breui solueretur, uerum iam imperatore. <milestone n="7" unit="section"
            /> nuntiabantur et ex urbe praesagia: Neronem diebus ultimis monitum per quietem, ut
            tensam Iouis Optimi Maximi e sacrario in domum Vespasiani et inde in circum deduceret;
            ac non multo post comitia secundi consulatus ineunte Galba statuam Diui Iuli ad Orientem
            sponte conuersam, acieque Betriacensi, prius quam committeretur, duas aquilas in
            conspectu omnium conflixisse uictaque altera superuenisse tertiam ab solis exortu ac
            uictricem abegisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>nec tamen quicquam ante temptauit, promptissimis atque etiam instantibus suis, quam
            sollicitatus quorundam et ignotorum et absentium fortuito fauore. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>Moesiaci exercitus bina e tribus legionibus milia missa auxilio Othoni, postquam
            ingressis iter nuntiatum est uictum eum ac uim uitae suae attulisse, nihilo setius
            Aquileiam usque perseuerauerunt, quasi rumori minus crederent. ibi per occasionem ac
            licentiam omni rapinarum genere grassati, cum timerent ne sibi reuersis reddenda ratio
            ac subeunda poena esset, consilium inierunt eligendi creandique imperatoris; neque enim
            deteriores esse aut Hispaniensi exercitu qui Galbam, aut praetoriano qui Othonem, aut
            Germaniciano qui Vitellium fecissent. <milestone n="3" unit="section"/> propositis
            itaque nominibus legatorum consularium, quot ubique tunc erant, cum ceteros alium alia
            de causa improbarent et quidam e legione tertia, quae sub exitu Neronis translata ex
            Syria in Moesiam fuerat, Vespasianum laudibus ferrent, assensere cuncti nomenque eius
            uexillis omnibus sine mora inscripserunt. et tunc quidem compressa res est reuocatis ad
            officium numeris parumper. ceterum diuulgato facto Tiberius Alexander praefectus Aegypti
            primus in uerba Vespasiani legiones adegit Kal. Iul., qui principatus dies in posterum
            obseruatus est; Iudaicus deinde exercitus V. Idus Iul. apud ipsum iurauit. <milestone
              n="4" unit="section"/></p>
          <p>Plurimum coeptis contulerunt iactatum exemplar epistulae uerae siue falsae defuncti
            Othonis ad Vespasianum extrema obtestatione ultionem mandantis et ut rei p. subueniret
            optantis, simul rumor dissipatus destinasse uictorem Vitellium permutare hiberna
            legionum et Germanicas transferre in Orientem ad securiorem mollioremque militiam,
            praeterea ex praesidibus prouinciarum Licinius Mucianus et e regibus Vologaesus Parthus;
            ille deposita simultate, quam in id tempus ex aemulatione non obscure gerebat, Syriacum
            promisit exercitum, hic quadraginta milia sagittariorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Suscepto igitur ciuili bello ac ducibus copiisque in Italiam praemissis interim
            Alexandriam transiit, ut claustra Aegypti optineret. hic cum de firmitate imperii
            capturus auspicium aedem Serapidis summotis omnibus solus intrasset ac propitiato multum
            deo tandem se conuertisset, uerbenas coronasque et panificia, ut illic assolet,
            Basilides libertus obtulisse ei uisus est; quem neque admissum a quoquam et iam pridem
            propter neruorum ualitudinem uix ingredi longeque abesse constabat. ac statim aduenere
            litterae fusas apud Cremonam Vitelli copias, ipsum in urbe interemptum nuntiantes.
              <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Auctoritas et quasi maiestas quaedam ut scilicet inopinato et adhuc nouo principi
            deerat; haec quoque accessit. e plebe quidam luminibus orbatus, item alius debili crure
            sedentem pro tribunali pariter adierunt orantes opem ualitudini demonstratam a Serapide
            per quietem: restituturum oculos, si inspuisset; confirmaturum crus, si dignaretur calce
            contingere. <milestone n="3" unit="section"/> cum uix fides esset ullo modo rem
            successuram ideoque ne experiri quidem auderet, extremo hortantibus amicis palam pro
            contione utrumque temptauit, nec euentus defuit. per idem tempus Tegeae in
              Arc<del>h</del>adia instinctu uaticinantium effossa sunt sacrato loco uasa operis
            antiqui atque in iis assimilis Vespasiano imago.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Talis tantaque cum fama in urbem reuersus acto de Iudaeis triumpho consulatus octo
            ueteri addidit; suscepit et censuram ac per totum inperii tempus nihil habuit antiquius
            quam prope afflictam nutantemque rem p. stabilire primo, deinde et ornare. <milestone
              n="2" unit="section"/></p>
          <p>Milites pars uictoriae fiducia, pars ignominiae dolore ad omnem licentiam audaciamque
            processerant; sed et prouinciae ciuitatesque liberae, nec non et regna quaedam
            tumultuosius inter se agebant. quare Vitellianorum quidem et exauctorauit plurimos et
            coercuit, participibus autem uictoriae adeo nihil extra ordinem indulsit, ut etiam
            legitima praemia sero persoluerit. <milestone n="3" unit="section"/> ac ne quam
            occasionem corrigendi disciplinam praetermitteret, adulescentulum fragrantem unguento,
            cum sibi pro impetrata praefectura gratias ageret, nutu aspernatus, uoce etiam
            grauissima increpuit: 'maluissem alium oboluisses,' litterasque reuocauit. classiarios
            uero, qui ab Ostia et Puteolis Romam pedibus per uices commeant, petentes constitui
            aliquid sibi calciarii nomine, quasi parum esset sine responso abegisse, iussit posthac
            excalciatos cursitare; et ex eo ita cursitant. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Achaiam, Lyciam, Rhodum, Byzantium, Samum libertate adempta, item Trachiam Ciliciam et
            Commagenen dicionis regiae usque ad id tempus, in prouinciarum formam redegit.
            Cappadociae propter adsiduos barbarorum incursus legiones addidit consularemque rectorem
            imposuit pro eq. R. <milestone n="5" unit="section"/></p>
          <p>Deformis urbs ueteribus incendiis ac ruinis erat; uacuas areas occupare et aedificare,
            si possessores cessarent, cuicumque permisit. ipse restitutionem Capitolii adgressus
            ruderibus purgandis manus primus admouit ac suo collo quaedam extulit; aerearumque
            tabularum tria milia, quae simul conflagrauerant, restituenda suscepit undique
            inuestigatis exemplaribus: instrumentum imperii pulcherrimum ac uetustissimum, quo
            continebantur paene ab exordio urbis senatus consulta, plebi<del>s</del> scita de
            societate et foedere ac priuilegio cuicumque concessis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>fecit et noua opera templum Pacis foro proximum Diuique Claudi in Caelio monte coeptum
            quidem ab Agrippina, sed a Nerone prope funditus destructum; item amphitheatrum urbe
            media, ut destinasse compererat Augustum. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Amplissimos ordines et exhaustos caede uaria et contaminatos ueteri neglegentia
            purgauit suppleuitque recenso senatu et equite, summotis indignissimis et honestissimo
            quoque Italicorum ac prouincialium allecto. atque uti notum esset, utrumque ordinem non
            tam libertate inter se quam dignitate differre, de iurgio quodam senatoris equitisque R.
            ita pronuntiauit, non oportere maledici senatoribus, remaledici ciuile fasque esse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Litium series ubique maiorem in modum excreuerant, manentibus antiquis intercapedine
            iuris dictionis, accedentibus nouis ex condicione tumultuque temporum; sorte elegit per
            quos rapta bello restituerentur quique iudicia centumuiralia, quibus peragendis uix
            suffectura litigatorum uidebatur aetas, extra ordinem diiudicarent redigerentque ad
            breuissimum numerum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Libido atque luxuria coercente nullo inualuerat; auctor senatui fuit decernendi, ut
            quae se alieno seruo iunxisset, ancilla haberetur; neue filiorum familiarum
            faeneratoribus exigendi crediti ius umquam esset, hoc est ne post patrum quidem
            mortem.</p>
          <p>Ceteris in rebus statim ab initio principatus usque</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ad exitum ciuilis et clemens, mediocritatem pristinam neque dissimulauit umquam ac
            frequenter etiam prae se tulit. quin et conantis quosdam originem Flauii generis ad
            conditores Reatinos comitemque Herculis, cuius monimentum extat Salaria uia, referre
            irrisit ultro. adeoque nihil ornamentorum extrinsecus cupide appetiuit, ut triumphi die
            fatigatus tarditate et taedio pompae non reticuerit, merito se plecti, qui triumphum,
            quasi aut debitum maioribus suis aut speratum umquam sibi, tam inepte senex concupisset.
            ac ne tribuniciam quidem potestatem <add>
              <gap reason="omitted"/>
            </add> patris patriae appellationem nisi sero recepit. nam consuetudinem scrutandi
            salutantes manente adhuc bello ciuili omiserat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Amicorum libertatem, causidicorum figuras ac philosophorum contumaciam lenissime tulit.
            Licinium Mucianum notae impudicitiae, sed meritorum fiducia minus sui reuerentem,
            numquam nisi clam et hactenus retaxare sustinuit, ut apud communem aliquem amicum
            querens adderet clausulam: 'ego tamen uir sum.' Saluium Liberalem in defensione diuitis
            rei ausum dicere: 'quid ad Caesarem, si Hipparchus sestertium milies habet?' et ipse
            laudauit. Demetrium Cynicum in itinere obuium sibi post damnationem ac neque assurgere
            neque salutare se dignantem, oblatrantem etiam nescio quid, satis habuit canem
            appellare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Offensarum inimicitiarumque minime memor executorue Vitelli<del>i</del> hostis sui
            filiam splendidissime maritauit, dotauit etiam et instruxit. trepidum eum interdicta
            aula sub Nerone quaerentemque, quidnam ageret aut quo abiret, quidam ex officio
            admissionis simul expellens abire Morbouiam iusserat. in hunc postea deprecantem non
            ultra uerba excanduit, et quidem totidem fere atque eadem. nam ut suspicione aliqua uel
            metu ad perniciem cuiusquam compelleretur tantum afuit, ut monentibus amicis cauendum
            esse Mettium Pompusianum, quod uolgo crederetur genesim habere imperatoriam, insuper
            consulem fecerit, spondens quandoque beneficii memorem futurum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Non temere quis punitus insons reperi<del>r</del>etur nisi absente eo et ignaro aut
            certe inuito atque decepto. Heluidio Prisco, qui et reuersum se ex Syria solus priuato
            nomine Vespasianum salutauerat et in praetura omnibus edictis sine honore ac mentione
            ulla transmiserat, non ante succensuit quam altercationibus insolentissimis paene in
            ordinem redactus. hunc quoque, quamuis relegatum primo, deinde et interfici iussum,
            magni aestimauit seruare quoquo modo, missis qui percussores reuocarent; et seruasset,
            nisi iam perisse falso renuntiatum esset. ceterum neque caede cuiusquam umquam <add>
              <gap reason="omitted"/>
            </add> iustis suppliciis inlacrimauit etiam et ingemuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sola est, in qua merito culpetur, pecuniae cupiditas. non enim contentus omissa sub
            Galba uectigalia reuocasse, noua et grauia addidisse, auxisse tributa prouinciis,
            nonnullis et duplicasse, negotiationes quoque uel priuato pudendas propalam exercuit,
            coemendo quaedam tantum ut pluris postea distraheret. <milestone n="2" unit="section"/>
            ne candidatis quidem honores reisue tam innoxiis quam nocentibus absolutiones uenditare
            cunctatus est. creditur etiam procuratorum rapacissimum quemque ad ampliora officia ex
            industria solitus promouere, quo locupletiores mox condemnaret; quibus quidem uolgo pro
            spongiis dicebatur uti, quod quasi et siccos madefaceret et exprimeret umentis.
              <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Quidam natura cupidissimum tradunt, idque exprobratum ei a sene bubulco, qui
              negata<del>m</del> sibi gratuita<del>m</del> libertate<del>m</del>, quam imperium
              ade<del>m</del>ptum suppliciter orabat, proclamauerit, uulpem pilum mutare, non mores.
            sunt contra qui opinentur ad manubias et rapinas necessitate compulsum summa aerarii
            fiscique inopia, de qua testificatus sit initio statim principatus, professus
            quadringenties milies opus esse, ut res p. stare posset. quod et ueri similius uidetur,
            quando et male partis optime usus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>in omne hominum genus liberalissimus expleuit censum senatorium, consulares inopes
            quingenis sestertiis annuis sustentauit, plurimas per totum orbem ciuitates terrae motu
            aut incendio afflictas restituit in melius, ingenia et artes uel maxime fouit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>primus e fisco Latinis Graecisque rhetoribus annua centena constituit; praestantis
            poetas, nec non et artifices, Coae Veneris, item Colossi refectorem insigni congiario
            magnaque mercede donauit; mechanico quoque grandis columnas exigua impensa perducturum
            in Capitolium pollicenti praemium pro commento non mediocre optulit, operam remisit
            praefatus sineret se plebiculam pascere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>ludis, per quos scaena Marcelliani theatri restituta dedicabatur, uetera quoque
            acroamata reuocauerat. †Appellari tragoedo quadringenta, Terpno Diodoroque citharoedis
            ducena, nonnullis centena, quibus minimum, quadragena sestertia super plurimas coronas
            aureas dedit. sed et conuiuabatur assidue ac saepius recta et dapsile, ut macellarios
            adiuuaret. dabat sicut Saturnalibus uiris apophoreta, ita per Kal. Mart. feminis. et
            tamen ne sic quidem pristina cupiditatis infamia caruit. <milestone n="2" unit="section"
            /> Alexandrini Cybiosacten eum uocare perseuerauerunt, cognomine unius e regibus suis
            turpissimarum sordium. sed et in funere Fauor archimimus personam eius ferens
            imitansque, ut est mos, facta ac dicta uiui, interrogatis palam procuratoribus, quanti
            funus et pompa constaret, ut audit sestertium centiens, exclamauit, centum sibi
            sestertia darent ac se uel in Tiberim proicerent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Statura fuit quadrata, compactis firmisque membris, uultu ueluti nitentis; de quo
            quidam urbanorum non infacete, siquidem petenti, ut et in se aliquid diceret: 'dicam,'
            inquit, 'cum uentrem exonerare desieris.' ualitudine prosperrima usus est, quamuis ad
            tuendam eam nihil amplius quam fauces ceteraque membra sibimet ad numerum in
            sphaeristerio defricaret inediamque unius diei per singulos menses interponeret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ordinem uitae hunc fere tenuit. in principatu maturius semper ac de nocte uigilabat;
            dein perlectis epistulis officiorumque omnium breuiariis, amicos admittebat, ac dum
            salutabatur, et calciabat ipse se et amiciebat; postque decisa quaecumque obuenissent
            negotia gestationi et inde quieti uacabat, accubante aliqua pallacarum, quas in locum
            defunctae Caenidis plurimas constituerat; a secreto in balineum tricliniumque transibat.
            nec ullo tempore facilior aut indulgentior traditur, eaque momenta domestici ad aliquid
            petendum magno opere captabant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Et super cenam autem et semper alias comissimus multa ioco transigebat; erat enim
            dicacitatis plurimae, etsi scurrilis et sordidae, ut ne praetextatis quidem uerbis
            abstineret. et tamen nonnulla eius facetissima extant, in quibus et haec. Mestrium
            Florum consularem, admonitus ab eo 'plaustra' potius quam 'plostra' dicenda, postero die
            'Flaurum' salutauit. expugnatus autem a quadam, quasi amore suo deperiret, cum perductae
            pro concubitu sestertia quadringenta donasset, admonente dispensatore, quem ad modum
            summam rationibus uellet inferri: 'Vespasiano,' inquit, 'adamato.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>utebatur et uersibus Graecis tempestiue satis, et de quodam procerae staturae
            improbiusque nato:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">μακρὰ βιβάς, κραδάων δολιχόσκιον ἔγχος,</foreign> et de Cerylo
            liberto, qui diues admodum ob subterfugiendum quandoque ius fisci ingenuum se et
            Lachetem mutato nomine coeperat ferre:</l>
          <l><foreign xml:lang="grc">ὦ Λάχης, Λάχης,</foreign></l>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἐπὰν ἀποθάνῃς, αὖθισ ἐξ ἀρχῆσ ἔσει</foreign></l>
          <l><foreign xml:lang="grc">σὺ Κηρύλος.</foreign> maxime tamen dicacitatem adfectabat in
            deformibus lucris, ut inuidiam aliqua cauillatione dilueret transferretque ad sales.
              <milestone n="2" unit="section"/></l>
          <p>Quendam e caris ministris dispensationem cuidam quasi fratri petentem cum distulisset,
            ipsum candidatum ad se uocauit; exactaque pecunia, quantam is cum suffragatore suo
            pepigerat, sine mora ordinauit; interpellanti mox ministro: 'alium tibi,' ait, 'quaere
            fratrem; hic, quem tuum putas, meus est.' mulionem in itinere quodam suspicatus ad
            calciandas mulas desiluisse, ut adeunti litigatori spatium moramque praeberet,
            interrogauit quanti calciasset, <add>et</add> pactus est lucri partem. <milestone n="3"
              unit="section"/> reprehendenti filio Tito, quod etiam urinae uectigal commentus esset,
            pecuniam ex prima pensione admouit ad nares, sciscitans num odore offenderetur; et illo
            negante: 'atquin,' inquit, 'e lotio est.' nuntiantis legatos decretam ei publice non
            mediocris summae statuam colosseam, iussit uel continuo ponere<del>t</del>, cauam manum
            ostentans et paratam basim dicens. <milestone n="4" unit="section"/> ac ne in metu
            quidem ac periculo mortis extremo abstinuit iocis. nam cum inter cetera prodigia
            Mausoleum derepente patuisset et stella crinita in caelo apparuisset, alterum ad Iuniam
            Caluinam e gente Augusti pertinere dicebat, alterum ad Parthorum regem qui capillatus
            esset; prima quoque morbi accessione: 'uae,' inquit, 'puto deus fio.'</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="24" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Consulatu suo nono temptatus in Campania motiunculis leuibus protinusque urbe repetita,
            Cutilias ac Reatina rura, ubi aestiuare quotannis solebat, petit. hic cum super urgentem
            ualitudinem creberrimo frigidae aquae usu etiam intestina uitiasset nec eo minus
            muneribus imperatoriis ex consuetudine fungeretur, ut etiam legationes audiret cubans,
            aluo repente usque ad defectionem soluta, imperatorem ait stantem mori oportere; dumque
            consurgit ac nititur, inter manus subleuantium extinctus est VIIII. Kal. Iul. annum
            agens aetatis sexagensimum ac nonum superque mensem ac diem septimum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="25" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Conuenit inter omnis, tam certum eum de sua suorumque genitura semper fuisse, ut post
            assiduas in se coniurationes ausus sit adfirmare senatui aut filios sibi successuros aut
            neminem. dicitur etiam uidisse quondam per quietem stateram media parte uestibuli
            Palatinae domus positam examine aequo, cum in altera lance Claudius et Nero starent, in
            altera ipse ac filii. nec res fefellit, quando totidem annis parique temporis spatio
            utrique imperauerunt. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
