<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 41-45 - 44</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <title> Titi Livi ab urbe condita libri editionem priman curavit
                                Guilelmus Weissenborn editio altera auam curavit Mauritius Mueller
                                Pars IV. Libri XLI-CXLII Fragmenta. Index. </title>
                            <author>Titus Livius</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <editor role="editor">H. J. Müller</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <date>1911</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">4</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState n="chunk" unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
                <language ident="greek">Greek </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/13</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="44" type="book">
                <head>liber XLIV</head>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> principio veris, quod hiemem eam, qua haec
                    gesta sunt, insecutum est, ab Roma profectus Q. Marcius Philippus consul cum
                    quinque milibus <gap/> , quod in supplementum legionum secum traiecturus erat,
                    Brundisium pervenit. <milestone n="2" unit="section"/> M. Popilius consularis et
                    alii pari nobilitate adulescentes tribuni militum in Macedonicas legiones
                    consulem secuti sunt. <milestone n="3" unit="section"/> per eos dies et C.
                    Marcius Figulus praetor, cui classis provincia evenerat, Brundisium venit; et
                    simul ex Italia profecti Corcyram altero die, tertio Actium, Acarnaniae portum,
                    tenuerunt. <milestone n="4" unit="section"/> inde consul ad Ambraciam egressus
                    itinere terrestri petit Thessaliam; praetor superato Leucata Corinthium sinum
                    invectus et Creusae relictis navibus terra et ipse per mediam <pb n="p.117"/>
                    Boeotiam—diei unius expedito iter est— <milestone n="5" unit="section"/>
                    Chalcidem ad classem contendit. castra eo tempore A. Hostilius in Thessalia
                    circa Palaepharsalum habebat, sicut nulla re bellica memorabili gesta, ita ad †
                    iunctam militarem disciplinam ab effusa licentia formato milite et sociis cum
                    fide cultis et ab omni genere iniuriae defensis. <milestone n="6" unit="section"
                    /> audito successoris adventu cum arma viros equos cum cura inspexisset, ornato
                    exercitu obviam venienti consuli processit. <milestone n="7" unit="section"/> et
                    primus eorum congressus ex dignitate ipsorum ac Romani nominis, et in rebus
                    deinde gerendis—proconsul enim ad exercitum <hi rend="italics"> mansit—
                            <milestone n="8" unit="section"/>
                        <milestone n="9" unit="section"/> summa concordia fuit. </hi> paucis post
                    diebus consul contionem apud milites habuit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    orsus a parricidio Persei perpetrato in fratrem, cogitato in parentem, adiecit
                    post scelere partum regnum veneficia, caedes, latrocinio nefando petitum
                    Eumenen, iniurias in populum Romanum, direptiones sociarum urbium contra foedus;
                    ea omnia quam diis quoque invisa essent, sensurum in exitu rerum suarum:
                        <milestone n="11" unit="section"/> favere enim pietati fideique deos, per
                    quae populus Romanus ad tantum fastigii venerit. <milestone n="12"
                        unit="section"/> vires deinde populi Romani, iam terrarum orbem
                    conplectentis, cum viribus Macedoniae, exercitus cum exercitibus conparavit:
                    quanto maiores Philippi Antiochique opes non maioribus copiis fractas esse? </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huius generis adhortatione accensis militum
                    animis consultare de summa gerendi belli coepit. eo et C. Marcius praetor a
                    Chalcide classe accepta venit. <milestone n="2" unit="section"/> placuit non
                    ultra morando in Thessalia tempus terere, sed movere extemplo castra atque inde
                    pergere in Macedoniam, <milestone n="3" unit="section"/> et praetorem dare
                    operam, ut eodem tempore classis quoque invehatur hostium litoribus. <milestone
                        n="4" unit="section"/> praetore dimisso consul menstruum <hi rend="italics"
                        >frumentum</hi> iusso milite secum ferre profectus decumo post die, quam
                    exercitum acceperat, castra movit; <milestone n="5" unit="section"/> et unius
                    diei progressus iter convocatis itinerum ducibus cum exponere in consilio
                    iussisset, qua quisque ducturus esset, summotis iis, quam potissimum <hi
                        rend="italics">viam</hi> peteret, rettulit ad consilium. <milestone n="6"
                        unit="section"/> aliis <pb n="p.118"/> per Pythoum placebat via, aliis per
                    Cambunios montes, qua priore anno duxerat Hostilius consul, aliis praeter
                    Ascuridem paludem. <milestone n="7" unit="section"/> restabat aliquantum viae
                    communis; itaque in id tempus, quo prope divortium itinerum castra posituri
                    erant, deliberatio eius rei differtur. <milestone n="8" unit="section"/> in
                    Perrhaebiam inde ducit, et inter Azorum et Dolichen stativa habuit ad
                    consulendum rursus, quam potissimum capesseret viam. <milestone n="9"
                        unit="section"/> per eosdem dies Perseus cum adpropinquare hostem sciret,
                    quod iter petiturus esset, ignarus, omnis saltus insidere praesidiis statuit.
                        <milestone n="10" unit="section"/> in iugum Cambuniorum montium—Volustana
                    ipsi vocant—decem milia levis armaturae † iuvenum cum duce Asclepiodoto mittit;
                        <milestone n="11" unit="section"/> ad castellum, quod super Ascuridem
                    paludem erat—Lapathus vocatur locus—, Hippias tenere saltum cum duodecim milium
                    Macedonum praesidio iussus. <milestone n="12" unit="section"/> ipse cum reliquis
                    copiis primo circa Dium stativa habuit; deinde adeo inops consilii, ut
                    obtorpuisse videretur, cum equitibus expeditis litore nunc Heracleum, nunc
                    Philam percurrebat, eodem inde cursu Dium repetens. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> interim consuli sententia stetit eo saltu
                    ducere, ubi propter Ottolobum dux regius castra <hi rend="italics">habebat.</hi>
                    praemitti tamen quattuor milia armatorum ad loca opportuna praeoccupanda
                    placuit, <milestone n="2" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">quibus</hi> praepositi sunt M. Claudius, Q. Marcius consulis
                    filius. <milestone n="3" unit="section"/> confestim et universae copiae
                    sequebantur. ceterum adeo ardua et aspera et confragosa fuit <hi rend="italics"
                        >via,</hi> ut praemissi expediti biduo quindecim milium passuum aegre
                    itinere confecto castra posuerint. Dierum, quem cepere, locum appellant.
                        <milestone n="4" unit="section"/> inde postero die septem milia progressi,
                    tumulo haud procul hostium castris capto, nuntium ad consulem remittunt
                    perventum ad hostem esse; loco se tuto et ad omnia opportuno consedisse; <del
                        status="unremarkable">ut</del> quantum extendere iter posset, consequeretur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> sollicito consuli et propter itineris
                    difficultatem, quod ingressus erat, et eorum vicem, quos paucos inter media
                    praesidia hostium praemiserat, nuntius ad Ascuridem paludem <pb n="p.119"/>
                    occurrit. <milestone n="6" unit="section"/> addita igitur et ipsi fiducia est,
                    coniunctisque copiis castra tumulo, qui tenebatur, qua aptissimum ad loci
                    naturam erat, sunt adclinata. <milestone n="7" unit="section"/> non hostium modo
                    castra, quae paulo plus mille passuum aberant, sed omnis regio ad Dium et Philam
                    oraque maris late patente ex tam alto iugo prospectu oculis subicitur.
                        <milestone n="8" unit="section"/> quae res accendit militi animos, postquam
                    summam belli ac regias omnis copias terramque hostilem tam e propinquo
                    conspexerunt. <milestone n="9" unit="section"/> itaque cum alacres, protinus
                    duceret ad castra hostium, consulem hortarentur, dies unus fessis labore viae ad
                    quietem datus est. <milestone n="10" unit="section"/> tertio die parte copiarum
                    ad praesidium castrorum relicta consul ad hostem ducit. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hippias nuper ad tuendum saltum ab rege missus
                    erat; qui ex quo castra Romana in tumulo conspexit, praeparatis ad certamen
                    animis suorum venienti agmini consulis obvius fuit. et Romani expediti ad pugnam
                    exierant, <milestone n="2" unit="section"/> et hostes levis armatura erat,
                    promptissimum genus ad lacessendum certamen. <milestone n="3" unit="section"/>
                    congressi igitur extemplo tela coniecerunt; multa utrimque volnera temerario
                    incursu et accepta et inlata; pauci utriusque partis ceciderunt. <milestone
                        n="4" unit="section"/> inritatis in posterum diem animis maioribus copiis
                    atque infestius concursum <hi rend="italics">est; decrevissentque de summa</hi>
                    belli, si loci satis ad explicandam aciem fuisset; <hi rend="italics">sed</hi>
                    iugum montis in angustum dorsum cuneatum vix ternis ordinibus armatorum in
                    fronte patuit. <milestone n="5" unit="section"/> itaque paucis pugnantibus
                    cetera multitudo, praecipue qui gravium armorum erant, spectatores pugnae
                    stabant; <milestone n="6" unit="section"/> levis armatura etiam per anfractus
                    iugi procurrere et ab lateribus cum levi armatura conserere per iniqua atque
                    aequa loca pugnam poterat. pluribus ea die volneratis quam interfectis proelium
                    nocte diremptum est. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> tertio die egere consilio Romanus imperator;
                    nam neque manere in iugo inopi neque regredi sine flagitio atque etiam periculo,
                    si cedenti ex superioribus locis <hi rend="italics">instaret</hi> hostis,
                    poterat; <milestone n="8" unit="section"/> nec aliud restabat quam audacter <pb
                        n="p.120"/> commissum pertinaci audacia, quae prudens interdum in exitu est,
                    corrigere. <milestone n="9" unit="section"/> ventum quidem erat eo, ut, si
                    hostem similem antiquis Macedonum regibus habuisset consul, magna clades accipi
                    potuerit. sed cum ad Dium per litora cum equitibus vagaretur rex et ab duodecim
                    milibus prope clamorem et strepitum pugnantium audiret, nec auxit copias
                    integros fessis summittendo neque ipse, quod plurimum intererat, certamini
                    adfuit, <milestone n="10" unit="section"/> cum Romanus imperator, maior
                    sexaginta annis et praegravis corpore, omnia militaria munera ipse inpigre
                    obiret. <milestone n="11" unit="section"/> egregie ad ultimum in audaciter
                    commisso perseveravit et Popilio relicto in custodia iugi per invia
                    transgressurus praemissis, <hi rend="italics">qui</hi> repurgarent iter, Attalum
                    et Misagenem cum suae gentis utrumque auxiliaribus praesidio esse saltum
                    aperientibus iubet; <milestone n="12" unit="section"/> ipse equites
                    impedimentaque prae se habens cum legionibus agmen cogit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inenarrabilis labor descendentibus cum ruina
                    iumentorum sarcinarumque. progressis vixdum quattuor milia passuum nihil
                    optabilius esse quam redire, qua venerant, si possent. <milestone n="2"
                        unit="section"/> hostilem prope tumultum agmini elephanti praebebant, qui,
                    ubi ad invia venerant, deiectis rectoribus cum horrendo stridore pavorem
                    ingentem, equis maxime, incutiebant, donec traducendi eos ratio inita est.
                        <milestone n="3" unit="section"/> per proclive sumpto fastigio longi duo
                    validi asseres ex inferiore parte in terra defigebantur, distantes inter se
                    paulo plus, quam quanta beluae latitudo est; <milestone n="4" unit="section"/>
                    in eos transverso incumbente tigno <hi rend="italics">asses</hi> tricenos longi
                    pedes, ut pons esset, iniungebantur humusque insuper iniciebatur. <milestone
                        n="5" unit="section"/> modico deinde infra intervallo similis alter pons,
                    dein tertius et plures ex ordine, qua rupes abscisae erant, fiebant. <milestone
                        n="6" unit="section"/> solido procedebat elephantus in pontem; cuius
                    priusquam in extremum <hi rend="italics">procederet,</hi> succisis asseribus
                    conlapsus pons usque <hi rend="italics">ad</hi> alterius initium pontis prolabi
                    eum leniter cogebat. <milestone n="7" unit="section"/> alii elephanti pedibus
                    insistentes, alii clunibus subsidentes prolabebantur. ubi planities altera
                    pontis <pb n="p.121"/> excepisset eos, rursus simili ruina inferioris pontis
                    deferebantur, donec ad aequiorem vallem perventum est. <milestone n="8"
                        unit="section"/> paulo plus septem milia <hi rend="italics">eo</hi> die
                    Romani processerunt; minimum pedibus itineris confectum. plerumque provolventes
                    se simul cum armis aliisque oneribus cum omni genere vexationis processerunt,
                    adeo <hi rend="italics">ut</hi> ne dux quidem et auctor itineris infitiaretur
                    parva manu deleri omnem exercitum potuisse. <milestone n="9" unit="section"/>
                    nocte ad modicam planitiem pervenerunt; nec, quam infestus is locus esset
                    saeptus undique, circumspiciendi spatium fuit vix tandem ex insperato stabilem
                    ad insistendum nanctis locum. <milestone n="10" unit="section"/> postero quoque
                    die in tam cava valle opperiri Popilium ac relictas cum eo copias necesse fuit;
                    quos et ipsos, cum ab nulla parte hostis terruisset, locorum asperitas
                    hostiliter vexavit. <milestone n="11" unit="section"/> tertio die coniunctis
                    copiis eunt per saltum, quem incolae Callipeucen appellant. <milestone n="12"
                        unit="section"/> quarto inde die per aeque invia, sed adsuetudine peritius
                    et meliore cum spe, quod nec hostis usquam apparebat et mari adpropinquabant,
                    degressi in campos inter Heracleum et Libethrum posuerunt castra <del
                        status="unremarkable">peditum</del> , quorum pars maior tumulos tenebat.
                        <milestone n="13" unit="section"/> ibi <hi rend="italics">pedes
                        tendebat.</hi> vallo campi quoque partem, ubi eques tenderet,
                    amplectebantur. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> lavanti regi dicitur nuntiatum hostis adesse.
                    quo nuntio cum pavidus exiluisset e solio, victum se sine proelio clamitans
                    proripuit; <milestone n="2" unit="section"/> et subinde per alia atque <hi
                        rend="italics">alia</hi> pavida consilia et imperia trepidans duos ex
                    amicis, Pellam alterum, ut, quae ad Phacum pecunia deposita erat, <hi
                        rend="italics"> in mare proiceret, Thessalonicam alterum, ut navalia
                        incenderet, misit; Asclepiodotum et Hippiam, quique cum iis erant, </hi> ex
                    praesidiis revocat omnisque aditus aperit bello. <milestone n="3" unit="section"
                    /> ipse ab Dio auratis statuis omnibus raptis, ne praeda hosti essent, incolas
                    eius loci demigrare Pydnam cogit, et, quae temeritas consulis videri potuisset,
                    quod eo processisset, unde invito hoste regredi nequiret, eam non inconsultam
                    audaciam fecit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <milestone n="5" unit="section"/> duos enim saltus, per quos inde evadere
                    possent, habebant <pb n="p.122"/> Romani, unum per Tempe in Thessaliam, alterum
                    in Macedoniam praeter Dium; quae utraque regiis tenebantur praesidiis.
                        <milestone n="6" unit="section"/> itaque si sua intrepidus defendens primam
                    speciem adpropinquantis terroris sustinuisset, neque receptus Romanis per Tempe
                    in Thessaliam neque commeatibus pervehendis ea patuisset iter. <milestone n="7"
                        unit="section"/> sunt enim Tempe saltus, etiamsi non bello fiat infestus,
                    transitu difficilis. <milestone n="8" unit="section"/> nam praeter angustias per
                    quinque milia, qua exiguum iumento onusto iter est, rupes utrimque ita abscisae
                    sunt, ut despici vix sine vertigine quadam simul oculorum animique possit.
                    terret et sonitus et altitudo per mediam vallem fluentis Penei amnis. <milestone
                        n="9" unit="section"/> hic locus tam suapte natura infestus per quattuor
                    distantia loca praesidiis regiis fuit insessus. <milestone n="10" unit="section"
                    /> unum in primo aditu ad Gonnum erat, alterum <hi rend="italics">in</hi>
                    Condylo, castello inexpugnabili, tertium circa Lapathunta, quem Characa
                    appellant, <milestone n="11" unit="section"/> quartum viae ipsi, qua et media et
                    angustissima valles est, <hi rend="italics">inpositum</hi> quam vel decem
                    armatis tueri facile est. <milestone n="12" unit="section"/> intercluso per
                    Tempe simul aditu commeatibus, simul reditu ipsis, montes, per quos
                    descenderant, repetendi erant. <milestone n="13" unit="section"/> quod, ut furto
                    fefellerant, ita propalam tenentibus superiora cacumina hostibus non poterant;
                    et experta difficultas spem omnem incidisset. <milestone n="14" unit="section"/>
                    supererat nihil aliud in temere commisso quam in Macedoniam ad Dium per medios
                    evadere hostis; quod, nisi di mentem regi <hi rend="italics">et</hi> ipsum
                    ingentis difficultatis erat. <milestone n="15" unit="section"/> nam cum Olympi
                    radices montis paulo plus quam mille passuum ad mare relinquant spatium, cuius
                    dimidium loci occupat ostium late restagnans Baphri amnis, partem planitiae aut
                    Iovis templum aut oppidum tenet, <milestone n="16" unit="section"/> relicum
                    perexiguum fossa modica valloque claudi poterat, et saxorum ad manum
                    silvestrisque materiae tantum erat, ut vel murus obici turresque excitari
                    potuerint. <milestone n="17" unit="section"/> quorum nihil cum dispexisset
                    caecata mens subito terrore, nudatis omnibus praesidiis patefactisque bello ad
                    Pydnam refugit. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul plurimum et praesidii et spei cernens
                        <pb n="p.123"/> in stultitia et segnitia hostis, remisso nuntio ad Sp.
                    Lucretium Larisam, ut castolla relicta ab hoste circa Tempe occuparet, praemisso
                    Popilio ad explorandos transitus circa Dium, postquam patere omnia in omnis
                    partes animadvertit, <milestone n="2" unit="section"/> secundis castris pervenit
                    ad Dium metarique sub ipso templo, ne quid sacro in loco violaretur, iussit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> ipse urbem ingressus, sicut non magnam,
                    ita exornatam publicis locis et multitudine statuarum munitamque egregie, vix
                    satis credere in tantis rebus sine causa relictis non aliquem subesse dolum.
                        <milestone n="4" unit="section"/> unum diem ad exploranda circa omnia
                    moratus castra movet; satisque credens in Pieria frumenti copiam fore, eo die ad
                    amnem nomine Mityn processit. <milestone n="5" unit="section"/> postero die
                    progressus Agassas urbem tradentibus sese ipsis recepit; et ut reliquorum
                    Macedonum animos sibi conciliaret, obsidibus contentus sine praesidio relinquere
                    se iis urbem inmunesque ac suis legibus victuros est pollicitus. <milestone
                        n="6" unit="section"/> progressus inde diei iter ad Ascordum flumen posuit
                    castra; et quantum procederet longius a Thessalia, eo maiorem rerum omnium
                    inopiam sentiens, regressus ad Dium est dubitatione omnibus exempta, <milestone
                        n="7" unit="section"/> quid intercluso ab Thessalia patiendum fuisset, cui
                    procul inde abscedere tutum non esset. <milestone n="8" unit="section"/> Perseus
                    coactis in unum omnibus copiis ducibusque increpare praefectos praesidiorum,
                    ante omnes Asclepiodotum atque Hippiam; <milestone n="9" unit="section"/> ab his
                    dicere claustra Macedoniae tradita Romanis esse; cuius culpae reus nemo iustius
                    quam ipse fuisset. <milestone n="10" unit="section"/> consuli postquam ex alto
                    conspecta classis spem fecit cum commeatu naves venire—ingens enim caritas
                    annonae ac prope inopia erat—, ab invectis iam portum audit onerarias naves
                    Magnesiae relictas esse. <milestone n="11" unit="section"/> incerto inde,
                    quidnam agendum foret—adeo sine ulla ope hostis, quae adgravaret, cum ipsa
                    difficultate rerum pugnandum erat—,peropportune litterae a Sp. Lucretio adlatae
                    sunt castella se, <milestone n="12" unit="section"/> quae super Tempe essent et
                    circa Philan, tenere omnia frumentique in iis et aliarum in usum rerum copiam
                    invenisse. </p>
                <pb n="p.124"/>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his magno opere laetus consul ab Dio ad Philan
                    ducit, simul ut praesidium eius firmaret, simul ut militi frumentum, cuius tarda
                    subvectio erat, divideret. <milestone n="2" unit="section"/> ea profectio famam
                    haudquaquam secundam habuit. nam alii metu recessisse eum ab hoste ferebant,
                    quia manenti in Pieria proelio dimicandum foret, <milestone n="3" unit="section"
                    /> alii ignarum, belli quae in dies fortuna novaret, ut opperientibus sese
                    rebus, emisisse de manibus ea, quae mox repeti non possent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> simul enim cessit possessione Dii, excitavit hostem, ut
                    tunc tandem sentiret recuperanda esse, quae prius culpa amissa forent.
                        <milestone n="5" unit="section"/> audita enim profectione consulis regressus
                    Dium, quae disiecta ac vastata ab Romanis erant, reficit, pinnas moenium
                    decussas reponit, ab omni parte muros firmat; deinde quinque milia passuum ab
                    urbe citra ripam Elpei amnis castra ponit, amnem ipsum transitu perdifficilem
                    pro munimento habiturus. <milestone n="6" unit="section"/> fluit ex valle Olympi
                    montis, aestate exiguus, hibernis idem incitatus pluviis et supra rupes ingentis
                    gurgites facit et infra prorutam in mare evolvendo terram praealtas voragines
                    cavatoque medio alveo ripas utrimque praecipitis. <milestone n="7"
                        unit="section"/> hoc flumine saeptum iter hostis credens extrahere relicum
                    tempus aestatis in animo habebat. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/> inter haec consul a Phila Popilium cum duobus
                    milibus armatorum Heracleum mittit. <milestone n="9" unit="section"/> abest a
                    Phila quinque milia ferme passuum, media regione inter Dium Tempeque in rupe
                    amni inminente positum. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Popilius priusquam armatos muris admoveret,
                    misit, qui magistratibus principibusque suaderent, fidem clementiamque Romanorum
                    quam vim experiri mallent. <milestone n="2" unit="section"/> nihil ea consilia
                    moverunt, quia ignes ad Elpeum ex regiis castris apparebant. tum terra
                    marique—et classis adpulsa ab litore stabat —simul armis, simul operibus
                    machinisque oppugnari coepti. <milestone n="3" unit="section"/> iuvenes etiam
                    quidam Romani ludicro circensi ad usum belli verso partem humillimam muri
                    ceperunt. <milestone n="4" unit="section"/> mos erat tum, nondum hac effusione
                    inducta bestiis omnium gentium circum <pb n="p.125"/> conplendi, varia
                    spectaculorum conquirere genera; nam semel quadrigis, semel desultore misso vix
                    unius horae tempus utrumque curriculum conplebat. <milestone n="5"
                        unit="section"/> inter cetera sexageni ferme iuvenes, interdum plures
                    apparatioribus ludis, armati inducebantur. horum inductio ex parte simulacrum
                    decurrentis exercitus erat, ex parte elegantioris <del status="unremarkable"
                        >exercitus</del> quam militaris artis propiorque gladiatorium armorum usum.
                        <milestone n="6" unit="section"/> cum alios decursu edidissent motus,
                    quadrato agmine facto, scutis super capita densatis, stantibus primis, secundis
                    summissioribus, tertiis magis et quartis, postremis etiam genu nixis,
                    fastigatam, sicut tecta aedificiorum sunt, testudinem faciebant. <milestone
                        n="7" unit="section"/> hinc quinquaginta ferme pedum spatio distantes duo
                    armati procurrebant comminatique inter se, ab ima in summam testudinem per
                    densata scuta cum evasissent, nunc velut propugnantes per oras extremae
                    testudinis, nunc in media inter se concurrentes, haud secus quam stabili solo
                    persultabant. <milestone n="8" unit="section"/> huic testudo similis <hi
                        rend="italics">humillimae</hi> parti muri admota. cum armati superstantes
                    subissent, propugnatoribus muri fastigio altitudinis aequabantur; depulsisque
                    iis in urbem duorum signorum milites transcenderunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> id tantum dissimile fuit, quod et in fronte extremi et ex
                    lateribus soli non habebant super capita elata scuta, ne nudarent corpora, sed
                    proiecta pugnantium more. ita nec ipsos tela ex muro missa subeuntis laeserunt
                    et testudini iniecta imbris in modum lubrico fastigio innoxia ad imum
                    labebantur. <milestone n="10" unit="section"/> et consul capto iam Heracleo
                    castra eo promovit, tamquam Dium atque inde summoto rege in Pieriam etiam
                    progressurus. <milestone n="11" unit="section"/> sed hiberna iam praeparans vias
                    commeatibus subvehundis ex Thessalia muniri iubet et eligi horreis opportuna
                    loca tectaque aedificari, ubi deversari portantes commeatus possent. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Perseus tandem <hi rend="italics">a</hi>
                    pavore eo, quo attonitus fuerat, recepto animo malle imperiis suis non
                    obtemperatum esse, cum trepidans gazam in mare deici Pellae, Thessalonicae
                    navalia iusserat incendi. <milestone n="2" unit="section"/> Andronicus <pb
                        n="p.126"/> Thessalonicam missus traxerat tempus, id ipsum, quod accidit,
                    paenitentiae relinquens locum. <milestone n="3" unit="section"/> incautior
                    Nicias Pellae proiciendo pecuniae partem, quae fuerat <hi rend="italics">ad</hi>
                    Phacum; <milestone n="4" unit="section"/> sed in re emendabili visus lapsus
                    esse, quod per urinatores omnis ferme extracta est. tantusque pudor regi pavoris
                    eius fuit, ut urinatores clam interfici iusserit, deinde Andronicum quoque et
                    Nician, ne quis tam dementis imperii conscius existeret. <milestone n="5"
                        unit="section"/> inter haec C. Marcius cum classe ab Heracleo Thessalonicam
                    profectus et agrum pluribus locis expositis per litora armatis late vastavit et
                    procurrentes ab urbe secundis aliquot proeliis trepidos intra moenia conpulit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> iamque ipsi urbi terribilis erat, cum
                    dispositis omnis generis tormentis non vagi modo circa muros, temere
                    adpropinquantes, sed etiam qui in navibus erant, saxis tormento emicantibus
                    percutiebantur. <milestone n="7" unit="section"/> revocatis igitur in naves
                    militibus omissaque Thessalonicae oppugnatione Aeniam inde petunt. quindecim
                    milia passuum ea urbs abest, adversus Pydnam posita, fertilis agro. <milestone
                        n="8" unit="section"/> pervastatis finibus eius legentes oram Antigoneam
                    perveniunt. ibi egressi in terram primo et vastarunt agros passim et aliquantum
                    praedae contulerunt ad naves. <milestone n="9" unit="section"/> dein palatos eos
                    adorti Macedones, mixti pedites equitesque, fugientes effuse ad mare persecuti
                    quingentos ferme occiderunt et non minus ceperunt. <milestone n="10"
                        unit="section"/> nec aliud quam ultima necessitas, cum recipere se tuto ad
                    naves prohiberentur, animos militum Romanorum simul desperatione alia salutis
                    simul indignitate inritavit. <milestone n="11" unit="section"/> redintegrata in
                    litore pugna est; adiuvere, qui in navibus erant. ibi Macedonum ducenti ferme
                    caesi, par numerus captus. ab Antigonea classis profecta ad agrum Pallenensem
                    escensionem ad populandum fecit. <milestone n="12" unit="section"/> finium is
                    ager Cassandrensium erat, longe fertilissimus omnis orae, quam praetervecti
                    fuerant. ibi Eumenes rex viginti tectis navibus ab Elaea profectus obvius fuit
                    et quinque missae a Prusia rege tectae naves. </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hac virium accessione animus crevit praetori,
                    ut Cassandream oppugnaret. <milestone n="2" unit="section"/> condita est a
                    Cassandro <pb n="p.127"/> rege in ipsis faucibus, quae Pallenensem agrum ceterae
                    Macedoniae iungunt, hinc Toronaico, hinc Macedonico saepta <hi rend="italics"
                        >mari.</hi>
                    <milestone n="3" unit="section"/> eminet namque in altum lingua, in qua sita
                    est, nec minus quam † inaltus magnitudine Atho mons excurrit, obversa in
                    regionem Magnesiae duobus inparibus promunturiis, quorum maiori Posideum est
                    nomen, minori Canastracum. <milestone n="4" unit="section"/> divisis partibus
                    oppugnare adorti. Romanus ad Clitas, quas vocant, munimenta, cervis etiam
                    obiectis, ut viam intercluderet, a Macedonico ad Toronaicum mare perducit. ab
                    altera parte euripus est; <milestone n="5" unit="section"/> inde Eumenes
                    oppugnabat. Romanis in fossa conplenda, quam nuper obiecerat Perseus, plurimum
                    erat laboris. ibi quaerenti praetori, quia nusquam cumuli apparebant, quo
                    regesta e fossa terra foret, monstrati sunt fornices: non ad eandem
                    crassitudinem, qua veterem murum, sed simplici laterum ordine structos esse.
                        <milestone n="6" unit="section"/> consilium igitur cepit transfosso pariete
                    iter in urbem patefacere. fallere autem ita se posse, si muros a parte alia
                    scalis adortus tumultu iniecto in custodiam eius loci propugnatores urbis
                    avertisset. <milestone n="7" unit="section"/> erant in praesidio Cassandreae
                    praeter non contemnendam iuventutem oppidanorum octingenti Agrianes et duo milia
                    penestarum Illyriorum, a Pleurato inde missi, bellicosum utrumque genus.
                        <milestone n="8" unit="section"/> his tuentibus muros, cum subire Romani
                    summa vi niterentur, momento temporis parietes fornicum perfossi urbem
                    patefecerunt. quod si, qui inrumperent, armati fuissent, extemplo cepissent.
                        <milestone n="9" unit="section"/> hoc ubi perfectum esse opus militibus
                    nuntiatum est, clamorem alacres gaudio repente tollunt, alii parte alia in urbem
                    inrupturi. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hostis primum admiratio cepit, quidnam sibi
                    repentinus clamor vellet. <milestone n="2" unit="section"/> postquam patere
                    urbem accepere praefecti praesidii Pytho et Philippus, pro eo, qui occupasset
                    adgredi, opus factum esse rati, cum valida manu Agrianum Illyriorumque erumpunt
                    Romanosque, qui alii aliunde coibant convocabanturque, ut signa in urbem
                    inferrent, inconpositos atque inordinatos <pb n="p.128"/> fugant persecunturque
                    ad fossam, in quam conpulsos ruina cumulant. <milestone n="3" unit="section"/>
                    sescenti ferme ibi interfecti, omnesque prope, qui inter murum fossamque
                    deprensi erant, volnerantur. <milestone n="4" unit="section"/> ita suo ipse
                    conatu perculsus praetor segnior ad alia factus consilia erat. et ne Eumeni
                    quidem simul a mari simul a terra adgredienti quidquam satis procedebat.
                        <milestone n="5" unit="section"/> placuit igitur utrique custodiis firmatis,
                    ne quod praesidium ex Macedonia intromitti posset, quoniam vis aperta non
                    processisset, operibus moenia oppugnare. <milestone n="6" unit="section"/> haec
                    parantibus iis decem regii lembi ab Thessalonica cum delectis Gallorum
                    auxiliaribus missi, cum in salo stantes hostium naves conspexissent, ipsi
                    obscura nocte, simplici ordine, quam poterant proxime litus tenentes, intrarunt
                    urbem. <milestone n="7" unit="section"/> huius novi praesidii fama absistere
                    oppugnatione simul Romanos regemque coegit. circumvecti promunturium ad Toronen
                    classem appulerunt. <milestone n="8" unit="section"/> eam quoque oppugnare
                    adorti, ubi valida defendi manu animadverterunt, inrito incepto Demetriadem
                    petunt. ibi cum adpropinquantes repleta moenia armatis vidissent, praetervecti
                    ad Iolcon classem appulerunt, inde agro vastato Demetriadem quoque adgressuri. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter haec et consul, ne segnis sederet tantum
                    in agro hostium, M. Popilium cum quinque milibus militum ad Meliboeam urbem
                    oppugnandam mittit. <milestone n="2" unit="section"/> sita est in radicibus
                    Ossae montis, qua parte in Thessaliam vergit, opportune inminens super
                    Demetriadem. <milestone n="3" unit="section"/> primus adventus hostium perculit
                    incolas loci; collectis deinde <hi rend="italics">ab</hi> necopinato pavore
                    animis discurrunt armati ad portas ac moenia, qua suspecti aditus erant, spemque
                    extemplo inciderunt capi primo impetu posse. <milestone n="4" unit="section"/>
                    obsidio igitur parabatur, et opera <hi rend="italics">ad</hi> oppugnationem
                    fieri coepta. Perseus cum audisset simul Meliboeam a consulis exercitu
                    oppugnari, simul classem Iolci stare, <hi rend="italics">ut</hi> inde
                    Demetriadem adgrederetur, Euphranorem quendam ex ducibus cum delectis duobus
                    milibus Meliboeam mittit. <milestone n="5" unit="section"/> eidem imperatum, ut,
                    si a Meliboea summovisset <pb n="p.129"/> Romanos, Demetriadem prius occulto
                    itinere intraret, quam ab Iolco ad urbem castra moverent Romani. <milestone
                        n="6" unit="section"/> et ab oppugnatoribus Meliboeae, cum in superioribus
                    locis repente apparuisset, cum trepidatione multa relicta opera sunt <hi
                        rend="italics">ignisque</hi> iniectus. ita a Meliboea abscessum est.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Euphranor soluta unius urbis obsidione
                    Demetriadem extemplo ducit. nocte moenia <hi rend="italics">intrat tantamque
                        fiduciam incolentibus fecit, ut non moenia </hi> modo, sed agros etiam
                    confiderent se a populationibus tueri posse; et eruptiones in vagos populatores
                    non sine volneribus hostium factae sunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    circumvecti tamen moenia sunt praetor et rex, situm urbis contemplantes, si qua
                    parte temptare aut opere aut vi possent. <milestone n="9" unit="section"/> fama
                    fuit per Cydantem Cretensem et Antimachum, qui Demetriadi praeerat, tractatas
                    inter Eumenen et Persea condiciones amicitiae. <milestone n="10" unit="section"
                    /> ab Demetriade certe abscessum est. Eumenes ad consulem navigat; <hi
                        rend="italics">gratuitusque,</hi> quod prospere Macedoniam intrasset,
                    Pergamum in regnum abit. <milestone n="11" unit="section"/> Marcius Figulus
                    praetor parte classis in hiberna Sciathum missa cum reliquis navibus Oreum
                    Euboeae petit, eam urbem aptissimam ratus, unde exercitibus, qui in Macedonia
                    quique in Thessalia erant, mitti commeatus possent. <milestone n="12"
                        unit="section"/> de Eumene rege longe diversa tradunt. si Valerio Antiati
                    credas, nec classe adiutum ab eo praetorem esse, cum saepe eum litteris
                    accersisset, tradit, nec cum gratia ab consule profectum in Asiam, indignatum,
                    quod, ut iisdem castris tenderet, permissum non fuerit; <milestone n="13"
                        unit="section"/> ne ut equites quidem Gallos, quos secum adduxerat,
                    relinqueret, impetrari ab eo potuisse. <milestone n="14" unit="section"/>
                    Attalum fratrem eius et remansisse apud consulem, et sinceram eius fidem aequali
                    tenore egregiamque operam in eo bello fuisse. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum bellum in Macedonia geritur, legati
                    Transalpini ab regulo Gallorum—Balanus ipsius traditur nomen; gentis ex qua
                    fuerit, non traditur—Romam venerunt pollicentes ad Macedonicum bellum auxilia.
                        <milestone n="2" unit="section"/> gratiae ab senatu actae muneraque missa,
                    torquis aureus <pb n="p.130"/> duo pondo et paterae aureae quattuor pondo, equus
                    phaleratus armaque equestria. <milestone n="3" unit="section"/> secundum Gallos
                    Pamphylii legati coronam auream ex viginti milibus Philippicorum factam in
                    curiam intulerunt, petentibusque iis, ut id donum in cella Iovis optimi maximi
                    ponere et sacrificare in Capitolio liceret, permissum; <milestone n="4"
                        unit="section"/> benigneque amicitiam renovare volentibus legatis responsum
                    et binum milium aeris singulis missum munus. <milestone n="5" unit="section"/>
                    tum ab rege Prusia et paulo post ab Rhodiis de eadem <hi rend="italics">re</hi>
                    longe aliter disserentes legati auditi sunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    utraque legatio de pace reconcilianda cum rege Perseo egit. Prusiae preces magis
                    quam postulatio fuere, profitentis et ad id tempus se cum Romanis stetisse et,
                    quoad bellum foret, staturum; <milestone n="7" unit="section"/> ceterum cum ad
                    se a Perseo legati venissent de finiendo cum Romanis bello, eis pollicitum
                    deprecatorem apud senatum futurum; petere, si possent inducere in animum, ut
                    finiant iras, se quoque in gratia reconciliatae pacis ponerent. <milestone n="8"
                        unit="section"/> haec regii legati. Rhodii superbe commemoratis <hi
                        rend="italics">meritis suis</hi> erga populum Romanum et paene victoriae,
                    utique de Antiocho rege, maiore parte ad se vindicata, adiecerunt: <milestone
                        n="9" unit="section"/> cum pax inter Macedonas Romanosque esset, sibi
                    amicitiam cum rege Perseo coeptam; eam se invitos, nullo eius in se merito,
                    quoniam ita Romanis visum sit in societatem se belli trahere, interrupisse.
                        <milestone n="10" unit="section"/> tertium se annum multa eius incommoda
                    belli sentire mari intercluso; inopem insulam esse nec, nisi maritimis iuvetur
                    commeatibus, colendam. <milestone n="11" unit="section"/> itaque cum id ultra
                    pati non possent, legatos alios ad Persea in Macedoniam misisse, qui ei
                    denuntiarent Rhodiis placere pacem eum conponere cum Romanis; <milestone n="12"
                        unit="section"/> se Romam eadem nuntiatum missos. per quos stetisset, quo
                    minus belli finis fieret, adversus eos quid sibi faciendum esset, Rhodios
                    consideraturos esse. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">ne</hi> nunc quidem haec sine indignatione legi audirive
                    posse certum habeo; inde existimari potest, qui habitus animorum audientibus ea
                    patribus fuerit. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Claudius nihil responsum auctor est, tantum
                    senatus <pb n="p.131"/> consultum recitatum, quo Caras et Lycios liberos esse
                    iuberet populus Romanus litterasque extemplo ad utramque gentem <del
                        status="unremarkable">sciret indicatum</del> mitti; <milestone n="2"
                        unit="section"/> qua audita re principem legationis, cuius magniloquentiam
                    vix curia paulo ante ceperat, corruisse. <milestone n="3" unit="section"/> alii
                    responsum esse tradunt, populum Romanum et principio eius belli haud vanis
                    auctoribus conpertum habuisse Rhodios cum Perseo rege adversus rem publicam suam
                    occulta consilia inisse, <milestone n="4" unit="section"/> et, <hi
                        rend="italics">si</hi> id ante dubium fuisset, legatorum paulo ante verba ad
                    certum redegisse, et plerumque ipsam se fraudem, etiamsi initio cautior fuerit,
                    detegere. <milestone n="5" unit="section"/> Rhodios nunc in orbe terrarum
                    arbitria belli pacisque agere; Rhodiorum nutu arma sumpturos positurosque
                    Romanos esse. iam non deos foederum testis, sed Rhodios habituros. <milestone
                        n="6" unit="section"/> itane tandem? nisi pareatur iis exercitusque de
                    Macedonia deportentur, visuros esse, quid sibi faciendum sit? <milestone n="7"
                        unit="section"/> quid Rhodii visuri sint, ipsos scire. populum certe Romanum
                    devicto Perseo, quod prope diem sperent fore, visurum, ut pro meritis cuiusque
                    in eo bello civitatis gratiam dignam referat. <milestone n="8" unit="section"/>
                    munus tamen legatis in singulos binum milium aeris missum est, quod ii non
                    acceperunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> litterae deinde <hi rend="italics"
                        >recitatae</hi> Q. Marcii consulis sunt, quemadmodum saltu superato in
                    Macedoniam transisset: <milestone n="2" unit="section"/> ibi et ex aliis locis
                    commeatus se prospectos in hiemem habere et ab Epirotis viginti milia modium
                    tritici, decem hordei sumpsisse, ut pro eo frumento pecunia Romae legatis eorum
                    curaretur. <milestone n="3" unit="section"/> vestimenta militibus ab Roma
                    mittenda esse; equis ducentis ferme opus esse, maxime <hi rend="italics"
                        >Numidicis,</hi> nec sibi in his locis ullam copiam esse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> senatus consultum, ut ea omnia ex litteris consulis
                    fierent, factum est. C. Sulpicius praetor sex milia togarum, triginta tunicarum,
                    equos ducentos deportanda in Macedoniam praebendaque arbitratu consulis locavit
                    et legatis Epirotarum pecuniam pro frumento solvit et Onesimum, Pythonis filium,
                    nobilem Macedonem, in senatum introduxit. <milestone n="5" unit="section"/> is
                    pacis semper auctor <pb n="p.132"/> regi fuerat monueratque, sicut pater eius
                    Philippus institutum usque ad ultimum vitae diem servarat cotidie, bis in die
                    foederis icti cum Romanis perlegendi, ut eum morem, si non semper, crebro tamen
                    usurparet. <milestone n="6" unit="section"/> postquam deterrere eum a bello
                    nequiit, primo subtrahere sese per alias atque alias <hi rend="italics"
                        >causas,</hi> ne interesset iis, quae non probabat, coepit; postremo, cum
                    suspectum se esse cerneret et proditionis interdum crimine insimulari, ad
                    Romanos transfugit <hi rend="italics">et</hi> magno usui consuli fuit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ea introductus in curiam cum memorasset,
                    senatus in formulam sociorum eum referri iussit, locum, lautia praeberi, agri
                    Tarentini, qui publicus populi Romani esset, ducenta iugera dari, et aedes
                    Tarenti emi. <milestone n="8" unit="section"/> uti ea curaret, C. Decimio
                    praetori mandatum. censum idibus Decembribus severius quam ante habuerunt:
                    multis equi adempti, inter quos P. Rutilio, qui tribunus plebis eos violenter
                    accusarat; tribu quoque is motus et aerarius factus. <milestone n="9"
                        unit="section"/> ad opera publica facienda cum eis dimidium ex vectigalibus
                    eius anni attributum ex senatus consulto a quaestoribus esset, <milestone n="10"
                        unit="section"/> Ti. Sempronius ex ea pecunia, quae ipsi attributa erat,
                    aedes P. Africani pone Veteres ad Vortumni signum lanienasque et tabernas
                    coniunctas in publicum emit basilicamque faciendam curavit, <milestone n="11"
                        unit="section"/> quae postea Sempronia appellata est. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam in exitu annus erat, et propter Macedonici
                    maxime belli curam in sermonibus homines habebant, quos in annum consules ad
                    finiendum tandem id bellum crearent. <milestone n="2" unit="section"/> itaque
                    senatus consultum factum est, ut Cn. Servilius primo quoque tempore ad comitia
                    habenda veniret. <milestone n="3" unit="section"/> senatus consultum Sulpicius
                    praetor ad consulem <hi rend="italics">misit, litterasque allatas a consule</hi>
                    post paucos dies recitavit, quibus <hi rend="italics">in</hi> ante diem <gap/>
                    <hi rend="italics">comitia edixit: se ante eum diem</hi> in urbem venturum. et
                    consul maturavit et comitia eo die, qui dictus erat, sunt perfecta. <milestone
                        n="4" unit="section"/> consules creati L. Aemilius Paulus iterum, quarto
                    decumo anno postquam primo consul fuerat, et C. Licinius Crassus. <milestone
                        n="5" unit="section"/> praetores postero die facti Cn. <hi rend="italics"
                        >Baebius</hi>
                    <pb n="p.133"/> Tampilus, L. Anicius Gallus, Cn. Octavius, P. Fonteius Balbus,
                    M. Aebutius Helva, C. Papirius Carbo. <milestone n="6" unit="section"/> omnia ut
                    maturius agerentur, belli Macedonici stimulabat cura. <milestone n="7"
                        unit="section"/> itaque designatos extemplo sortiri placuit provincias, ut,
                    cum, utri Macedonia consuli cuique praetori classis evenisset, sciretur, ii iam
                    inde cogitarent pararentque, quae bello usui forent, senatumque consulerent, si
                    qua <hi rend="italics">de</hi> re consulto opus esset. <milestone n="8"
                        unit="section"/> Latinas, ubi magistratum inissent, quod per religiones
                    posset, primo quoque tempore fieri placere, ne quid consulem, cui eundum in
                    Macedoniam esset, teneret. <milestone n="9" unit="section"/> his decretis,
                    consulibus Italia et Macedonia, praetoribus praeter duas iurisdictiones in urbe
                    classis et Hispania et Sicilia et Sardinia provinciae nominatae sunt. <milestone
                        n="10" unit="section"/> consulum Aemilio Macedonia, Licinio Italia evenit.
                    praetores Cn. Baebius urbanam, L. Anicius peregrinam et si quo senatus
                    censuisset, Cn. Octavius classem, P. Fonteius Hispaniam, <hi rend="italics">M.
                        Aebutius Siciliam,</hi> C. Papirius Sardiniam est sortitus. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> extemplo apparuit omnibus non segniter id
                    bellum L. Aemilium gesturum, praeterquam quod † aliis vir erat, etiam quod dies
                    noctesque intentus ea sola, quae ad id bellum pertinerent, animo agitabat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> iam omnium primum a senatu petit, ut
                    legatos in Macedoniam mitterent ad exercitus visendos classemque et conperta
                    referenda, quid aut terrestribus aut navalibus copiis opus esset; <milestone
                        n="3" unit="section"/> praeterea ut explorarent copias regias, quantum
                    possent, qua provincia nostra, qua hostium foret; utrum intra saltus castra
                    Romani haberent, an iam omnes angustiae exsuperatae, et in aequa loca
                    pervenissent; <milestone n="4" unit="section"/> qui fideles nobis socii, qui
                    dubii suspensaeque ex fortuna fidei, qui certi hostes viderentur; quanti
                    praeparati commeatus, et unde terrestri itinere, unde navibus subportarentur;
                    quid ea aestate terra marique rerum gestum esset: ex his bene cognitis certa in
                    futurum consilia capi posse. <milestone n="5" unit="section"/> senatus Cn.
                    Servilio consuli negotium dedit, ut tris in Macedoniam, quos <pb n="p.134"/> L.
                    Aemilio videretur, legaret. legati biduo post profecti Cn. Domitius Ahenobarbus,
                    A. Licinius Nerva, L. Baebius. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/> bis in exitu anni eius lapidatum esse
                    nuntiatum est, <hi rend="italics">semel</hi> in Romano agro, semel in Veienti.
                    bis novemdiale sacrum factum est. <milestone n="7" unit="section"/> sacerdotes
                    eo anno mortui sunt P. Quinctilius Varus flamen Martialis et M. Claudius
                    Marcellus decemvir; in cuius locum Cn. Octavius suffectus. <milestone n="8"
                        unit="section"/> et iam magnificentia crescente notatum est ludis
                    circensibus P. Corneli Scipionis Nasicae et P. Lentuli aedilium curulium
                    sexaginta tres Africanas et quadraginta ursos et elephantos lusisse. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> L. Aemilio Paulo C. Licinio consulibus, idibus
                    Martiis, principio insequentis anni, cum in expectatione patres fuissent, maxime
                    quidnam consul de Macedonia, cuius ea provincia esset, referret, nihil se habere
                    Paulus, quod referret, nondum <hi rend="italics">cum</hi> legati redissent,
                    dixit. <milestone n="2" unit="section"/> ceterum Brundisi legatos iam esse, bis
                    ex cursu Dyrrachium reiectos. <milestone n="3" unit="section"/> cognitis mox,
                    quae nosci prius in rem esset, relaturum; id fore intra perpaucos dies.
                        <milestone n="4" unit="section"/> et ne quid profectionem suam teneret,
                    pridie idus Apriles Latinis esse constitutam diem. sacrificio rite perfecto et
                    se et Cn. Octavium, simul senatus censuisset, exituros esse. <milestone n="5"
                        unit="section"/> C. Licinio collegae suo fore curae se absente, ut, si qua
                    parari mittique ad id bellum opus sit, parentur mittanturque. interea legationes
                    exterarum nationum audiri posse. <milestone n="6" unit="section"/> primi
                    Alexandrini legati ab Ptolemaeo <hi rend="italics">et Cleopatra</hi> regibus
                    vocati sunt. <milestone n="7" unit="section"/> sordidati, barba et capillo
                    promisso, cum ramis oleae ingressi curiam procubuerunt, et oratio quam habitus
                    fuit miserabilior. <milestone n="8" unit="section"/> Antiochus Syriae rex, qui
                    obses Romae fuerat, per honestam speciem maioris Ptolemaei reducendi in regnum,
                    bellum cum minore fratre eius, qui tum Alexandriam tenebat, <milestone n="9"
                        unit="section"/> gerens et ad Pelusium navali proelio <hi rend="italics"
                        >superior</hi> fuerat et tumultuario opere ponte per Nilum facto
                    transgressus cum exercitu obsidione ipsam Alexandream terrebat, nec procul
                    abesse, quin poteretur regno opulentissimo, <pb n="p.135"/> videbatur.
                        <milestone n="10" unit="section"/> ea legati querentes orabant senatum, ut
                    opem regno regibusque amicis impigre ferrent. <milestone n="11" unit="section"/>
                    ea merita populi Romani in Antiochum, eam apud omnes reges gentesque
                    auctoritatem esse, ut, si legatos misissent, qui ei nuntiarent non placere
                    senatui sociis regibus bellum fieri, extemplo abscessurus a moenibus Alexandreae
                    abducturusque exercitum in Syriam esset. <milestone n="12" unit="section"/> quod
                    si cunctentur facere, brevi extorres regno Ptolemaeum et Cleopatram Romam
                    venturos, cum pudore quodam populi Romani, quod nullam opem in ultimo discrimine
                    fortunarum tulissent. <milestone n="13" unit="section"/> moti patres precibus
                    Alexandrinorum extemplo C. Popilium Laenatem et C. Decimium et C. Hostilium
                    legatos ad finiendum inter reges bellum miserunt. <milestone n="14"
                        unit="section"/> prius Antiochum, dein Ptolemaeum adire iussi et nuntiare,
                    ni absistatur bello, per utrum stetisset, eum non pro amico nec pro socio
                    habituros esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his intra triduum simul cum legatis
                    Alexandrinis profectis legati ex Macedonia quinquatribus ultimis adeo expectati
                    venerunt, ut, nisi vesper esset, extemplo senatum vocaturi consules fuerint.
                        <milestone n="2" unit="section"/> postero die senatus fuit legatique auditi
                    sunt. ii nuntiant maiore periculo quam emolumento exercitum per invios saltus in
                    Macedoniam inductum. <milestone n="3" unit="section"/> Pieriam, quo
                    processisset, regem tenere; castra castris prope ita conlata esse, ut flumine
                    Elpeo interiecto arceantur. neque regem pugnandi potestatem facere, nec nostris
                    vim ad cogendum esse. <milestone n="4" unit="section"/> hiemem etiam insuper
                    rebus gerendis intervenisse. in otio militem ali, nec plus quam VI <hi
                        rend="italics">dierum</hi> frumentum habere. Macedonum dici triginta milia
                    armatorum esse. <milestone n="5" unit="section"/> si Ap. Claudio circa Lychnidum
                    satis validus exercitus foret, potuisse eum ancipiti bello distinere regem: nunc
                    et Appium, et <hi rend="italics">quod</hi> cum eo praesidii sit, in summo
                    periculo esse, nisi propere aut iustus exercitus eo mittatur, aut illi inde
                    deducantur. <milestone n="6" unit="section"/> ad classem se ex castris profectos
                    sociorum navalium partem morbo audisse absumptam, partem, maxime qui ex Sicilia
                    fuerint, domos <pb n="p.136"/> suas abisse, et homines navibus deesse; qui sint,
                    neque stipendium accepisse neque vestimenta habere. <milestone n="7"
                        unit="section"/> Eumenen classemque eius, tamquam vento adlatas naves, sine
                    causa et venisse et abisse; nec animum eius regis constare satis visum. sicut
                    omnia de Eumene dubia, <hi rend="italics">ita</hi> Attali egregie constantem
                    fidem nuntiabant. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> legatis auditis tunc de bello referre sese L.
                    Aemilius dixit. <milestone n="2" unit="section"/> senatus decrevit, ut in octo
                    legiones parem numerum tribunorum consules et populus crearent; creari autem
                    neminem eo anno placere, nisi qui honorem gessisset. <milestone n="3"
                        unit="section"/> tum ex omnibus tribunis militum uti L. Aemilius in duas
                    legiones in Macedoniam, quos eorum velit, eligat, et ut sollemni Latinarum
                    perfecto L. Aemilius consul, Cn. Octavius praetor, cui classis obtigisset, in
                    provinciam proficiscantur. <milestone n="4" unit="section"/> additus est his
                    tertius L. Anicius praetor, cuius inter peregrinos iurisdictio erat; eum in
                    provinciam Illyricum circa Lychnidum Ap. Claudio succedere placuit. <milestone
                        n="5" unit="section"/> dilectus cura C. Licinio consuli inposita. is septem
                    milia civium Romanorum et equites ducentos scribere iussus et sociis nominis
                    Latini septem milia peditum imperare, <milestone n="6" unit="section"/>
                    quadringentos equites, <milestone n="7" unit="section"/> et Cn. Servilio Galliam
                    obtinenti provinciam litteras mittere, ut sescentos equites conscriberet.
                        <milestone n="8" unit="section"/> hunc exercitum ad collegam primo quoque
                    tempore mittere in Macedoniam iussus; neque in ea provincia plus quam duas
                    legiones esse; eas repleri, ut sena milia peditum, trecenos haberent equites;
                        <milestone n="9" unit="section"/> ceteros pedites <hi rend="italics"
                        >equitesque</hi> in praesidiis disponi. qui eorum idonei ad militandum non
                    essent, dimitti. decem praeterea milia peditum imperata sociis et octingenti
                    equites. <milestone n="10" unit="section"/> id praesidii additum Anicio praeter
                    duas legiones, quas portare in Macedoniam est iussus, quina milia peditum et
                    ducenos habentes, trecenos equites. et in classem quinque milia navalium socium
                    sunt scripta. <milestone n="11" unit="section"/> Licinius consul duabus
                    legionibus obtinere provinciam iussus; eo addere sociorum decem milia peditum et
                    sescentos equites. </p>
                <pb n="p.137"/>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> senatus consultis perfectis L. Aemilius consul
                    e curia in contionem processit orationemque talem habuit: <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <q type="unspecified"> animadvertisse videor, Quirites, maiorem mihi sortito
                        Macedoniam provinciam gratulationem factam, quam cum aut consul sum
                        renuntiatus, aut quo die magistratum inii, neque id ob aliam causam, quam
                        quia bello in Macedonia, quod diu trahitur, existimastis dignum maiestate
                        populi Romani exitum per me inponi posse. <milestone n="3" unit="section"/>
                        deos quoque huic favisse sorti spero eosdemque in rebus gerendis adfuturos
                        esse. <milestone n="4" unit="section"/> haec partim ominari, partim sperare
                        possum; illud adfirmare pro certo audeo, me omni ope adnisurum esse, <hi
                            rend="italics">ne</hi> frustra vos hanc spem de me conceperitis.
                            <milestone n="5" unit="section"/> quae ad bellum opus sunt et senatus
                        decrevit, et, quoniam extemplo proficisci placet neque ego in mora sum, C.
                        Licinius collega, vir egregius, aeque enixe parabit ac si ipse id bellum
                        gesturus esset. <milestone n="6" unit="section"/> vos quae scripsero senatui
                        ac vobis, <hi rend="italics">iis modo credite et cavete rumores</hi>
                        credulitate vestra alatis, quorum auctor nemo extabit. <milestone n="7"
                            unit="section"/> nam nunc quidem, quod vulgo fieri, hoc praecipue bello,
                        animadverti, nemo tam famae contemptor est, cuius non debilitari animus
                        possit. <milestone n="8" unit="section"/> in omnibus circulis atque etiam,
                        si dis placet, in conviviis sunt, qui exercitus in Macedoniam ducant, ubi
                        castra locanda sint sciant, quae loca praesidiis occupanda, quando aut quo
                        saltu intranda Macedonia, ubi horrea ponenda, qua terra, mari subvehantur
                        commeatus, quando cum hoste manus conserendae, quando quiesse sit melius.
                            <milestone n="9" unit="section"/> nec, quid faciendum sit, modo
                        statuunt, sed, quidquid aliter, quam ipsi censuere, factum est, consulem
                        veluti dicta die accusant. <milestone n="10" unit="section"/> haec magna
                        impedimenta res gerentibus <hi rend="italics">sunt:</hi> neque enim omnes
                        tam firmi et constantis animi contra adversum rumorem esse possunt, <hi
                            rend="italics">quam</hi> Q. Fabius fuit, qui suum imperium minui per
                        vanitatem populi maluit, quam secunda fama male rem publicam gerere.
                            <milestone n="11" unit="section"/> non sum is, Quirites, qui non
                        existumem admonendos duces esse: immo eum, qui de sua unius sententia omnia
                        gerat, superbum iudico magis <pb n="p.138"/> quam sapientem. <milestone
                            n="12" unit="section"/> quid ergo est? primum a prudentibus et proprie
                        rei militaris peritis et usu doctis monendi imperatores sunt; deinde ab iis,
                        qui intersunt gerendis <hi rend="italics">rebus, qui</hi> loca, qui hostem,
                        qui temporum opportunitatem vident, qui in eodem velut navigio participes
                        sunt periculi. <milestone n="13" unit="section"/> itaque si quis est, qui,
                        quod e re publica sit, suadere se mihi in eo bello, quod gesturus sum,
                        confidat, is ne deneget operam rei publicae et in Macedoniam mecum veniat.
                        nave, equo, tabernaculo, viatico etiam a me iuvabitur; <milestone n="14"
                            unit="section"/> si quem id facere piget <hi rend="italics">et</hi>
                        otium urbanum militiae laboribus praeoptat, e terra ne gubernaverit.
                            <milestone n="15" unit="section"/> sermonum satis ipsa praebet urbs; <hi
                            rend="italics">iis</hi> loquacitatem suam contineat: nos castrensibus
                        consiliis contentos futuros esse sciat. </q>
                    <milestone n="16" unit="section"/> ab hac contione, Latinis, quae pridie kal.
                    Apriles fuerunt, in monte sacrificio rite perpetrato protinus inde et consul et
                    praetor Cn. Octavius in Macedoniam profecti sunt. <milestone n="17"
                        unit="section"/> traditum memoriae est maiore quam solita frequentia
                    prosequentium consulem celebratum, ac prope certa spe ominatos esse homines,
                    finem esse Macedonico bello maturumque reditum cum egregio triumpho consulis
                    fore. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec in Italia geruntur, Perseus quod iam
                    inchoatum perficere, quia inpensa pecuniae facienda erat, non inducebat in
                    animum, ut Gentium Illyriorum regem sibi adiungeret, <milestone n="2"
                        unit="section"/> hoc, postquam intrasse saltum Romanos et adesse discrimen
                    ultimum belli animadvertit, non ultra differendum ratus, cum <hi rend="italics"
                        >per</hi> Hippiam legatum trecenta argenti talenta pactus esset, ita ut
                    obsides ultro citroque darentur, Pantauchum misit ex fidissimis amicis ad ea
                    perficienda. <milestone n="3" unit="section"/> Meteone Labeatidis terrae
                    Pantauchus regi Illyrio occurrit; ibi et iusiurandum ab rege et obsides accepit.
                    missus et a Gentio est legatus nomine Olympio, qui iusiurandum a Perseo
                    obsidesque exigeret. <milestone n="4" unit="section"/> cum eodem ad pecuniam
                    accipiendam missi sunt; et auctore Pantaucho, qui Rhodum legati cum Macedonibus
                    irent, Parmenio et Morcus destinantur. <milestone n="5" unit="section"/> quibus
                    ita mandatum, ut iureiurando obsidibusque <pb n="p.139"/> et pecunia accepta tum
                    demum Rhodum proficiscerentur: duorum simul regum nomine incitari Rhodios ad
                    bellum Romanum posse. <milestone n="6" unit="section"/> adiunctam civitatem,
                    penes quam unam tum rei navalis gloria esset, nec terra nec mari spem relicturam
                    Romanis. <milestone n="7" unit="section"/> venientibus Illyriis Perseus ab Elpco
                    amni ex castris cum omni equitatu profectus ad Dium occurrit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ibi ea, quae convenerant, circumfuso agmine equitum facta,
                    quos adesse foederi sanciendo cum Gentio societatis volebat rex, aliquantum eam
                    rem ratus animorum iis adiecturam. <milestone n="9" unit="section"/> et obsides
                    in conspectu omnium dati acceptique; et Pellam ad thensauros regios missis, qui
                    pecuniam acciperent, qui Rhodum irent cum Illyriis legatis Thessalonicae
                    conscendere iussi. <milestone n="10" unit="section"/> ibi Metrodorus erat, qui
                    nuper ab Rhodo venerat, auctoribusque Dinone et Polyarato, principibus civitatis
                    eius, adfirmabat Rhodios paratos ad bellum esse. is princeps iunctae cum
                    Illyriis legationis datus est. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem tempore et ad Eumenen et ad Antiochum
                    communia mandata, quae subicere condicio rerum poterat: natura inimica inter se
                    esse liberam civitatem et regem, singulos populum Romanum adgredi et, quod
                    indignum sit, regum viribus reges oppugnare. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/> Attalo adiutore patrem suum oppressum; Eumene
                    adiuvante et quadam ex parte etiam Philippo, patre suo, Antiochum oppugnatum; in
                    se nunc et Eumenen et Prusian armatos esse. <milestone n="4" unit="section"/> si
                    Macedoniae regnum sublatum foret, proxumam Asiam esse, quam iam ex parte sub
                    specie liberandi civitates suam fecerint, deinde Syriam. <milestone n="5"
                        unit="section"/> iam Prusiam Eumeni honore praeferri, iam Antiochum victorem
                    ab Aegypto, praemio belli, arceri. <milestone n="6" unit="section"/> haec
                    cogitantem providere iubebat, ut aut ad pacem secum faciendam conpelleret
                    Romanos aut perseverantes in bello iniusto communes duceret omnium regum hostes.
                        <milestone n="7" unit="section"/> ad Antiochum aperta mandata erant; ad
                    Eumenen per speciem captivorum redimendorum missus legatus erat; <hi
                        rend="italics">re</hi> vera occultiora quaedam agebantur, quae in praesentia
                        <pb n="p.140"/> invisum quidem et suspectum Romanis Eumenen falsis <hi
                        rend="italics">gravioribusque criminibus onerarunt;</hi> proditor enim ac
                    prope hostis habitus, <milestone n="8" unit="section"/> dum inter se duo reges
                    captantes fraude et avaritia certant. <milestone n="9" unit="section"/> Cydas
                    erat Cretensis, ex intimis Eumenis. hic prius ad Amphipolim cum Chimaro quodam
                    populari suo, militante apud Persea, inde postea ad Demetriadem semel cum
                    Menecrate quodam, iterum cum Antimacho, regiis ducibus, sub ipsis moenibus urbis
                    conlocutus fuerat. <milestone n="10" unit="section"/> Herophon quoque, qui tum
                    missus est, duabus ad eundem Eumenen iam ante legationibus functus erat.
                        <milestone n="11" unit="section"/> quae conloquia occulta et legationes
                    infames quidem erant, sed, quid actum esset quidve inter reges convenisset,
                    ignorabatur. res autem ita sese habuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Eumenes neque favit victoriae Persei, neque
                    bello eam iuvare <hi rend="italics">in</hi> animo habuit, non tam quia paternae
                    inter eos inimicitiae erant, quam ipsorum odiis inter se accensae: <milestone
                        n="2" unit="section"/> non ea regum aemulatio, ut aequo animo Persea tantas
                    apisci opes tantamque gloriam, quanta Romanis victis eum manebat, Eumenes
                    visurus fuerit. <milestone n="3" unit="section"/> cernebat et Persea iam inde ab
                    initio belli omni modo spem pacis temptasse et in dies magis, quo propior
                    admoveretur terror, nihil neque agere aliud neque cogitare; <milestone n="4"
                        unit="section"/> Romanos quoque, quia traheretur diutius spe ipsorum bellum,
                    et ipsos duces et senatum, non abhorrere a finiendo tam incommodo ac difficili
                    bello. <milestone n="5" unit="section"/> hac utriusque partis voluntate
                    explorata, quod fieri etiam sua sponte taedio validioris, metu infirmioris
                    credebat posse, in eo suam operam venditare conciliandae gratia pacis cupiit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> nam modo ne iuvaret bello Romanos terra
                    marique, modo pacis patrandae cum Romanis paciscebatur mercedem: ne bello
                    interesset, mille <hi rend="italics">talenta, ut pacem conciliaret, mille</hi>
                    et quingenta. <milestone n="7" unit="section"/> in utrumque non fidem modo se,
                    sed obsides quoque dare paratum esse ostendebat. <milestone n="8" unit="section"
                    /> Perseus ad rem inchoandam promptissimus erat cogente metu et de obsidibus
                    accipiendis sine dilatione agebat, conveneratque, ut accepti Cretam mitterentur.
                        <pb n="p.141"/> ubi ad pecuniae mentionem ventum erat, ibi haesitabat;
                        <milestone n="9" unit="section"/> et utique alteram <del
                        status="unremarkable">in</del> tanti nominis regibus turpem ac sordidam et
                    danti et magis accipienti mercedem esse aiebat; <milestone n="10" unit="section"
                    /> in spem Romanae pacis non recusare inpensam, sed eam pecuniam perfecta re
                    daturum, interea Samothracae in templo depositurum. <milestone n="11"
                        unit="section"/> ea insula cum ipsius dicionis esset, videre Eumenes nihil
                    interesse, <hi rend="italics">ibi</hi> an Pellae pecunia esset; id agere, ut
                    partem aliquam praesentem ferret. <milestone n="12" unit="section"/> ita
                    nequiquam inter se captati nihil praeter infamiam moverunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nec haec tantum Persei per avaritiam est
                    dimissa res, cum pecunia soluta aut pacem habere per Eumenen, quae vel parte
                    regni redimenda esset, aut deceptus protrahere inimicum mercede onustum et
                    hostes merito ei Romanos posset facere; <milestone n="2" unit="section"/> sed et
                    ante Genti regis parata societas et tum Gallorum effusorum per Illyricum ingens
                    oblatum <hi rend="italics">auxilium</hi> avaritia dimissum est. <milestone n="3"
                        unit="section"/> veniebant decem milia equitum, par numerus peditum et
                    ipsorum iungentium cursum equis et in vicem prolapsorum equitum vacuos
                    capientium ad pugnam equos. <milestone n="4" unit="section"/> hi pacti erant
                    eques denos praesentes aureos, pedes quinos, mille dux eorum. <milestone n="5"
                        unit="section"/> venientibus his Perseus ab Elpeo ex castris profectus
                    obviam cum dimidia copiarum parte denuntiare per vicos urbesque, quae viae
                    propinquae sunt,coepit, ut commeatus expedirent, frumenti, vini, pecorum ut
                    copia esset. <milestone n="6" unit="section"/> ipse equos phalerasque et sagula
                    donum principibus ferre et parvom auri, quod inter paucos divideret,
                    multitudinem credens trahi spe posse. <milestone n="7" unit="section"/> ad
                    Almanam urbem pervenit et in ripa fluminis Axi posuit castra. circa Desudabam in
                    Maedica exercitus Gallorum consederat, mercedem pactam opperiens. <milestone
                        n="8" unit="section"/> eo mittit Antigonum, ex purpuratis unum, qui iuberet
                    multitudinem Gallorum ad Bylazora—Paeoniae is locus est—castra movere, principes
                    ad se venire frequentes. septuaginta quinque milia ab Axio flumine et castris
                    regis aberant. <milestone n="9" unit="section"/> haec mandata ad eos cum
                    pertulisset Antigonus adiecissetque, per quantam omnium <pb n="p.142"/>
                    praeparatam cura regis copiam ituri forent quibusque muneribus principes
                    advenientes vestis, argenti equorumque excepturus rex esset, de his quidem se
                    coram cognituros respondent, <milestone n="10" unit="section"/> illud, quod
                    praesens pepigissent, interrogant, ecquid aurum, quod in singulos pedites
                    equitesque dividendum esset, secum advexisset. <milestone n="11" unit="section"
                    /> cum ad id nihil responderetur, Clondicus, regulus eorum, <q
                        type="unspecified">abi, renuntia ergo</q> inquit <q type="unspecified">
                        regi, nisi aurum obsidesque accepissent, nusquam inde Gallos longius
                        vestigium moturos. </q>
                    <milestone n="12" unit="section"/> haec relata regi cum essent, advocato
                    consilio cum, quid omnes suasuri essent, appareret, ipse pecuniae quam regni
                    melior custos institit de perfidia et feritate Gallorum disserere, multorum iam
                    ante cladibus experta: <milestone n="13" unit="section"/> periculosum esse
                    tantam multitudinem in Macedoniam accipere, <hi rend="italics">ne</hi> graviores
                    eos socios habeant quam hostes Romanos. <milestone n="14" unit="section"/>
                    quinque milia equitum satis esse, quibus et uti ad bellum possent, et quorum
                    multitudinem ipsi non timeant. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> apparebat omnibus mercedem timeri nec quicquam
                    aliud; sed cum suadere consulenti nemo auderet, remittitur Antigonus, qui
                    nuntiaret quinque milium equitum opera tantum uti regem, non tenere multitudinem
                    aliam. <milestone n="2" unit="section"/> quod ubi audivere barbari, ceterorum
                    quidem fremitus fuit indignantium se frustra excitos sedibus suis; Clondicus
                    rursus interrogat, ecquid ipsis quinque milibus, quod convenisset, numeraret?
                        <milestone n="3" unit="section"/> cum adversus id quoque misceri ambages
                    cerneret, inviolato fallaci nuntio, quod vix speraverat ipse posse contingere,
                    retro ad Histrum perpopulati Threciam, qua vicina erat viae, redierunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/> quae manus, quieto sedente rege ad Elpeum
                    adversus Romanos, <hi rend="italics">per</hi> Perrhaebiae saltum in Thessaliam
                    traducta non agros tantum nudare populando potuit, ne quos inde Romani commeatus
                    expectarent, sed ipsas excindere urbes tenente ad Elpeum Perseo Romanos, ne
                    urbibus sociis opitulari possent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <milestone n="6" unit="section"/> ipsis quoque Romanis de se cogitandum fuisset,
                    quando neque manere amissa Thessalia, unde exercitus <pb n="p.143"/> alebatur,
                    potuissent, neque progredi, cum ex adverso castra Macedonum <hi rend="italics">
                        essent. <milestone n="7" unit="section"/> hoc amisso auxilio Perseus animos
                        Macedonum, </hi> qui ea pependerant spe, haud mediocriter debilitavit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> eadem avaritia Gentium regem sibi
                    alienavit. nam cum trecenta talenta Pellae missis a Gentio numerasset, signare
                    eos pecuniam passus <hi rend="italics">est;</hi> inde decem talenta ad
                    Pantauchum missa, eaque praesentia dari regi iussit; <milestone n="9"
                        unit="section"/> reliquam pecuniam signatam Illyriorum signo portantibus
                    suis praecipit, parvis itineribus veherent, <milestone n="10" unit="section"/>
                    dein cum ad finem Macedoniae ventum esset, subsisterent ibi ac nuntios ab se
                    opperirentur. <milestone n="11" unit="section"/> Gentius exigua parte pecuniae
                    accepta cum adsidue <hi rend="italics">a</hi> Pantaucho ad lacessendos hostili
                    facto Romanos stimularetur, M. Perpennam et L. Petilium legatos, qui tum forte
                    ad eum venerant, in custodiam coniecit. <milestone n="12" unit="section"/> hoc
                    audito Perseus contraxisse eum necessitatem ratus ad bellandum utique cum
                    Romanis, ad revocandum, qui pecuniam portabat, misit, velut nihil aliud agens,
                    quam ut quanta maxima posset praeda ex se victo Romanis reservaretur. <milestone
                        n="13" unit="section"/> et ab Eumene Herophon ignotis, quae occulte acta
                    erant, redit. de captivis actum esse et ipsi evolgaverant et Eumenes consulem
                    vitandae suspicionis causa certiorem fecit. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Perseus post reditum ab Eumene Herophontis spe
                    deiectus Antenorem et Callippum praefectos classis cum quadraginta
                    lembis—adiectae ad hunc numerum quinque pristes erant—Tenedum mittit, <milestone
                        n="2" unit="section"/> ut inde sparsas per Cycladas insulas naves,
                    Macedoniam cum frumento petentes, tutarentur. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Cassandreae deductae naves in portus primum, qui sub Atho monte sunt, <hi
                        rend="italics">inde</hi> Tenedum placido mari cum traiecissent, stantis in
                    portu Rhodias apertas naves Eudamumque, praefectum earum, inviolatos atque etiam
                    benigne appellatos dimiserunt. <milestone n="4" unit="section"/> cognito deinde
                    in latere altero quinquaginta onerarias suarum stantibus in ostio portus Eumenis
                    rostratis, quibus Damius praeerat, <milestone n="5" unit="section"/> inclusas
                    esse, circumvectus propere ac summotis <pb n="p.144"/> terrore hostium navibus,
                    onerarias datis, qui prosequerentur, decem lembis in Macedoniam mittit, ita ut
                    in tutum prosecuti redirent Tenedum. <milestone n="6" unit="section"/> nono post
                    die ad classem iam ad Sigeum stantem redierunt. inde Subota—insula est
                    interiecta Elaeae et Chio— <milestone n="7" unit="section"/> traiciunt. forte
                    postero die, quam Subota classis tenuit, quinque et triginta naves, quas
                    hippagogus vocant, ab Elaea profectae cum equitibus Gallis equisque Phanas
                    promunturium Chiorum petebant, unde transmittere in Macedoniam possent. Attalo
                    ab Eumene mittebantur. <milestone n="8" unit="section"/> has naves per altum
                    ferri cum ex specula signum datum Antenori esset, profectus ab Subotis inter
                    Erythrarum promunturium Chiumque, qua artissimum fretum est, iis occurrit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> nihil minus credere praefecti Eumenis,
                    quam Macedonum classem in illo vagari mari: nunc Romanos esse, nunc Attalum aut
                    remissos aliquos ab Attalo ex castris Romanis Pergamum petere. <milestone n="10"
                        unit="section"/> sed cum iam adpropinquantium forma lemborum haud dubia
                    esset et concitatio remorum derectaeque in se prorae hostis adpropinquare
                    aperuissent, tunc iniecta trepidatio est. <milestone n="11" unit="section"/> cum
                    resistendi spes nulla esset inhabilique navium genere et Gallis vix quietem
                    ferentibus in mari, pars eorum, qui propiores continentis litori erant, in
                    Erythraeam enarunt, pars velis datis ad Chium naves eiecere relictisque equis
                    effusa fuga urbem petebant. <milestone n="12" unit="section"/>
                    <milestone n="13" unit="section"/> sed propius urbem lembi accessuque commodiore
                    cum exposuissent armatos, partim in via fugientes Gallos adepti Macedones
                    ceciderunt, partim ante portam exclusos. clauserant enim Chii portas ignari, qui
                    fugerent aut sequerentur. <milestone n="14" unit="section"/> octingenti ferme
                    Gallorum occisi, ducenti vivi capti; equi pars in mari fractis navibus absumpti,
                    parti nervos succiderunt in litore Macedones. <milestone n="15" unit="section"/>
                    viginti eximiae equos formae cum captivis eosdem decem lembos, quos ante
                    miserat, Antenor devehere Thessalonicam iussit et primo quoque tempore ad
                    classem reverti; Phanis se eos expectaturum. triduum ferme classis ad urbem <hi
                        rend="italics">stetit</hi> . <milestone n="16" unit="section"/> Phanas inde
                    progressi sunt et <pb n="p.145"/> spe celerius regressis decem lembis evecti
                    Aegaeo mari Delum traiecerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec geruntur, legati Romani, C. Popilius
                    et C. Decimius et C. Hostilius, a Chalcide profecti tribus quinqueremibus Delum
                    cum venissent, lembos ibi Macedonum quadraginta et quinque regis Eumenis
                    quinqueremis invenerunt. <milestone n="2" unit="section"/> sanctitas templi
                    insulaeque inviolatos praestabat omnes. itaque permixti Romanique et Macedones
                    et Eumenis navales socii <del status="unremarkable">et</del> in templo indutias
                    religione loci praebente versabantur. <milestone n="3" unit="section"/> Antenor,
                    Persei praefectus, cum aliquas alto praeferri onerarias naves ex speculis
                    significatum foret, parte lemborum ipse insequens, parte per Cyclades disposita,
                    praeterquam si quae Macedoniam peterent, omnes aut supprimebat aut spoliabat
                    naves. <milestone n="4" unit="section"/> quibus poterat Popilius <hi
                        rend="italics">aut suis</hi> aut Eumenis navibus succurrebat; <milestone
                        n="5" unit="section"/> sed evecti nocte binis aut ternis plerumque lembis
                    Macedones fallebant. <milestone n="6" unit="section"/> per id fere tempus legati
                    Macedones Illyriique simul Rhodum venerunt, quibus auctoritatem addidit non
                    lemborum modo adventus passim per Cycladas atque Aegaeum vagantium mare, sed
                    etiam coniunctio ipsa regum Persei Gentique et fama cum magno numero peditum
                    equitumque venientium Gallorum. <milestone n="7" unit="section"/> et iam cum
                    accessissent animi Dinoni ac Polyarato, qui Persei partium erant, non benigne
                    modo responsum regibus est, <hi rend="italics">sed</hi> palam pronuntiatum bello
                    finem se auctoritate sua inposituros esse; <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque ipsi quoque reges aequos adhiberent animos ad pacem accipiendam. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam veris principium erat novique duces in
                    provincias venerant, consul Aemilius in Macedoniam, Octavius Oreum ad classem,
                    Anicius in Illyricum, cui bellandum adversus Gentium <hi rend="italics"> erat.
                            <milestone n="2" unit="section"/> Gentius </hi> patre Pleurato, rege
                    Illyriorum, et matre Eurydica genitus fratres duos, Platorem utroque parente,
                    Caravantium matre eadem natum, habuit. <milestone n="3" unit="section"/> hoc
                    propter ignobilitatem paternam minus suspecto Platorem occidit et duos amicos
                        <pb n="p.146"/> eius, Ettritum et Epicadum, impigros viros, quo tutius
                    regnaret. <milestone n="4" unit="section"/> fama fuit Monuni, Dardanorum
                    principis, filiam Etutam pacto fratri eum invidisse, tamquam his nuptiis
                    adiungenti sibi Dardanorum gentem; et simillimum id vero fecit ducta ea virgo
                    Platore interfecto. <milestone n="5" unit="section"/> gravis deinde dempto <hi
                        rend="italics">a fratre</hi> metu popularibus esse coepit; et violentiam
                    insitam ingenio intemperantia vini accendebat. <milestone n="6" unit="section"/>
                    ceterum, sicut ante dictum est, ad Romanum incitatus bellum Lissum omnis copias
                    contraxit. quindecim milia armatorum fuerunt. <milestone n="7" unit="section"/>
                    inde fratre in Caviorum gentem vi aut terrore subigendam cum mille peditibus et
                    quinquaginta equitibus misso, ipse ad Bassaniam urbem quinque milia ab Lisso
                    ducit. <milestone n="8" unit="section"/> socii erant Romanorum; itaque per
                    praemissos nuntios prius temptati obsidionem pati quam dedere sese maluerunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/> Caravantium in Caviis Durnium oppidum
                    advenientem benigne accepit; Caravandis, altera urbs, exclusit; et agros eorum
                        <hi rend="italics">cum</hi> effuse vastaret, aliquot palati milites
                    agrestium concursu interfecti sunt. <milestone n="10" unit="section"/> iam et
                    Ap. Claudius adsumptis ad eum exercitum, quem habebat, Bullinorum et
                    Apolloniatium et Dyrrachinorum auxiliis profectus ex hibernis circa Genusum
                    amnem castra habebat, audito foedere inter Persea et Gentium et legatorum
                    violatorum iniuria accensus, bellum haud dubie adversus eum gesturus. <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <milestone n="12" unit="section"/> Anicius praetor eo tempore Apolloniae
                    auditis, quae in Illyrico gererentur, praemissisque ad Appium litteris, ut se ad
                    Genusum opperiretur, triduo et ipse in castra venit et ad ea, quae habebat,
                    auxilia <hi rend="italics">e</hi> Parthinorum iuventute <hi rend="italics"
                        >adiunctis</hi> duobus milibus peditum et equitibus ducentis—peditibus
                    Epicadus, equitibus Algalsus praeerat—parabat ducere in Illyricum, maxime ut
                    Bassanitas solveret obsidione. <milestone n="13" unit="section"/> tenuit impetum
                    eius fama lemborum vastantium maritimam oram. <milestone n="14" unit="section"/>
                    octoginta erant lembi, auctore Pantaucho missi a Gentio ad Dyrrachinorum et
                    Apolloniatium agros populandos. <milestone n="15" unit="section"/> tum classis
                    ad <gap/> to eo tradiderunt se. </p>
                <pb n="p.147"/>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> deinceps et urbes regionis eius idem
                    faciebant, adiuvante inclinationem animorum clementia <hi rend="italics">in</hi>
                    omnis et iustitia praetoris Romani. <milestone n="2" unit="section"/> a Scodram
                    inde ventum est, quod belli caput erat, non eo solum, quod Gentius eam sibi
                    ceperat velut regni totius arcem, sed etiam quod Labeatium gentis munitissima
                    longe est et difficilis aditu. <milestone n="3" unit="section"/> duo cingunt eam
                    flumina, Clausal a latere urbis, quod in orientem patet, praefluens, Barbanna ab
                    regione occidentis, ex Labeatide palude oriens. <milestone n="4" unit="section"
                    /> hi duo amnes confluentes incidunt † Oriundi flumini, quod ortum ex monte
                    Scordo, multis et aliis auctum aquis, mari Hadriatico infertur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> mons Scordus, longe altissimus regionis eius, ab oriente
                    Dardanicam subiectam habet, a meridie Macedoniam, ab occasu Illyricum.
                        <milestone n="6" unit="section"/> quamquam munitum situ naturali oppidum
                    erat gensque id tota Illyriorum et rex ipse tuebatur, tamen praetor Romanus,
                    quia prima successerant prospere, fortunam totius rei principia secuturam esse
                    ratus et repentinum valiturum terrorem, instructo exercitu ad moenia succedit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> quod si clausis portis muros portarumque
                    turris dispositi armati defendissent, vano cum incepto moenibus pepulissent
                    Romanos: <milestone n="8" unit="section"/> nunc porta egressi proelium loco
                    aequo maiore animo commiserunt quam sustinuerunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> pulsi enim et fuga conglobati, cum ducenti amplius in ipsis
                    faucibus portae cecidissent, tantum intulerunt terrorem, ut oratores extemplo ad
                    praetorem mitteret Gentius Teuticum et Bellum, principes gentis, per quos
                    indutias peteret, ut deliberare de statu rerum suarum posset. <milestone n="10"
                        unit="section"/> triduo in hoc dato, cum castra Romana quingentos ferme
                    passus ab urbe abessent, navem conscendit et flumine Barbanna navigat in lacum
                    Labeatum, velut secretum locum petens ad consultandum, <milestone n="11"
                        unit="section"/> sed, ut apparuit, falsa spe excitus Caravantium fratrem
                    multis milibus armatorum <hi rend="italics">coactis</hi> ex ea regione, in quam
                    missus erat, adventare. <milestone n="12" unit="section"/> qui postquam evanuit
                    rumor, tertio post die navem eandem secundo amni Scodram demisit; praemissisque
                    nuntiis, <pb n="p.148"/> ut sibi appellandi praetoris potestas fieret, copia
                    facta in castra venit. <milestone n="13" unit="section"/> et principium
                    orationis ab accusatione stultitiae orsus suae, postremo ad preces lacrimasque
                    effusus, genibus praetoris accidens in potestatem sese dedit. <milestone n="14"
                        unit="section"/> primo bonum animum habere iussus, ad cenam etiam invitatus
                    in urbem ad suos redit. et cum praetore eo die honorifice est epulatus,
                        <milestone n="15" unit="section"/> deinde in custodiam C. Cassio tribuno
                    militum traditus, vix gladiatorio accepto, decem talentis, ab rege rex, ut in
                    eam fortunam recideret. </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Anicius Scodra recepta nihil prius quam
                    requisitos Petilium Perpennamque legatos ad se duci iussit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quibus splendore suo restituto Perpennam extemplo mittit ad
                    conprehendendos amicos cognatosque regis; <milestone n="3" unit="section"/> qui
                    Meteonem, Labeatium gentis urbem, profectus Etlevam uxorem cum filiis duobus,
                    Scerdilaedo Pleuratoque, et Caravantium fratrem Scodram in castra adduxit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Anicius bello Illyrico intra triginta dies
                    perfecto nuntium victoriae Perpennam Romam misit et post dies paucos Gentium
                    regem ipsum cum parente, coniuge ac liberis ac fratre aliisque principibus
                    Illyriorum. <milestone n="5" unit="section"/> hoc unum bellum prius perpetratum
                    quam coeptum Romae auditum est. </p>
                <p> quibus diebus haec agebantur, Perseus quoque in magno terrore erat propter
                    adventum simul Aemili novi consulis, quem cum ingentibus minis adventare
                    audiebat, simul Octavi praetoris. <milestone n="6" unit="section"/> nec minus
                    terroris a classe Romana et periculo maritumae orae habebat. Thessalonicae
                    Eumenes et Athenagoras praeerant cum parvo praesidio duorum milium caetratorum.
                        <milestone n="7" unit="section"/> eo et Androclen praefectum mittit iussum
                    sub ipsis navalibus castra habere. <milestone n="8" unit="section"/> Aenean
                    mille equites <hi rend="italics">et</hi> Creon Antigonensis missi ad tutandam
                    maritumam oram, ut, quocumque litore adplicuisse naves hostium audissent,
                    extemplo ferrent agrestibus opem. <milestone n="9" unit="section"/> quinque
                    milia Macedonum missa ad praesidium Pythoi et Petrae, quibus praepositi erant
                    Histiaeus et Theogenes et Midon. <milestone n="10" unit="section"/> his
                    profectis <pb n="p.149"/> ripam munire Elpei fluminis adgressus est, quia sicco
                    alveo transiri poterat. <milestone n="11" unit="section"/> huic <hi
                        rend="italics">rei</hi> ut omnis multitudo vacaret, feminae ex propinquis
                    urbibus coactae cibaria in castra adferebant; miles iussus ex propinquis silvis
                    benigne <gap/> . </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <gap/> conferre, postremo sequi se utrarios ad mare, quod minus trecentos passus
                    aberat, iussit et in litore alios alibi modicis intervallis fodere. <milestone
                        n="2" unit="section"/> montes ingentis altitudinis spem faciebant, eo magis
                    quia nullos apertos emergerent rivos, occultos contineri latices, quorum venae
                    in mare permanantes undae miscerentur. <milestone n="3" unit="section"/> vix
                    diducta summa harena erat, cum scaturrigines turbidae primo et tenues emicare,
                    dein liquidam multamque fundere aquam velut deum dono coeperunt. <milestone
                        n="4" unit="section"/> aliquantum ea quoque res duci famae et auctoritatis
                    apud milites adicit. iussis deinde militibus expedire arma ipse cum tribunis
                    primisque ordinibus ad contemplandos transitus <hi rend="italics">processit,
                        qua</hi> descensus facilis armatis, qua in ulteriorem ripam minime inicus
                    ascensus esset. <milestone n="5" unit="section"/> his satis exploratis illa
                    quoque <hi rend="italics">novavit;</hi> primum, ut ordine ac sine tumultu omnia
                    in agmine ad nutum imperiumque ducis fierent, providit: <milestone n="6"
                        unit="section"/> ubi omnibus simul pronuntiaretur, quid fieret, neque omnes
                    exaudirent, incerto imperio accepto alios ab se adicientes plus eo, quod
                    imperatum sit, alios minus facere; clamores deinde dissonos oriri omnibus locis,
                    et prius hostes quam ipsos, quid paretur, scire. <milestone n="7" unit="section"
                    /> placere igitur tribunum militum primo pilo legionis secretum edere imperium,
                    illum et dein singulos proximo cuique in ordine centurioni dicere, quid opus
                    facto sit, sive a primis signis ad novissimum agmen, sive ab extremis a d primos
                    perferundum imperium sit. <milestone n="8" unit="section"/> vigiles etiam novo
                    more scutum in vigiliam ferre vetuit: non enim in pugnam vigilem ire, ut armis
                    utatur, sed ad vigilandum, ut, cum senserit hostium adventum, recipiat se
                    excitetque ad arma alios. <milestone n="9" unit="section"/> scuto prae se erecto
                    stare galeatos; deinde, ubi fessi sint, innixos pilo, capite super marginem <pb
                        n="p.150"/> scuti posito, sopitos stare, ut fulgentibus armis procul
                    conspici ab hoste possint, ipsi nihil provideant. <milestone n="10"
                        unit="section"/> stationum quoque morem mutavit. armati omnes, et frenatis
                    equis equites, diem totum perstabant; id cum aestivis diebus urente adsiduo sole
                    fieret, tot horarum aestu et languore ipsos equosque fessos integri saepe adorti
                    hostes vel pauci plures vexabant. <milestone n="11" unit="section"/> itaque ex
                    matutina statione ad meridiem decedi et in postmeridianam succedero alios
                    iussit; ita numquam fatigatos recens hostis adgredi poterat. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec cum ita fieri placere contione advocata
                    pronuntiasset, adiecit urbanae contioni convenientem orationem: <milestone n="2"
                        unit="section"/> unum imperatorem in exercitu providere et consulere, quid
                    agendum sit, debere, nunc per se, nunc cum iis, quos advocaverit in consilium;
                    qui non sint advocati, eos nec palam nec secreto, consilia sua. <milestone n="3"
                        unit="section"/> militem haec tria curare debere, corpus ut quam
                    validissimum et pernicissimum habeat, arma apta, cibum paratum ad subita
                    imperia; <milestone n="4" unit="section"/> cetera scire de se dis immortalibus
                    et imperatori suo curae esse. in quo exercitu milites consultent, imperator
                    rumoribus vulgi circumagatur, ibi nihil salutare esse. <milestone n="5"
                        unit="section"/> se, quod sit officium imperatoris, provisurum, ut bene
                    gerendae rei occasionem iis praebeat: illos nihil, quid futurum sit, quaerere,
                    ubi datum signum sit, tum militarem navare <hi rend="italics">operam
                        debere.</hi> ab his praeceptis contionem dimisit, <milestone n="6"
                        unit="section"/> volgo etiam veteranis fatentibus se illo primum die,
                    tamquam tirones, quid agendum esset in re militari, didicisse. <milestone n="7"
                        unit="section"/> non sermonibus tantum his, cum quanto adsensu audissent
                    verba consulis, ostenderunt, sed rerum praesens effectus erat. <milestone n="8"
                        unit="section"/> neminem totis mox castris quietum videres: acuere alii
                    gladios, alii galeas bucculasque <del status="unremarkable">scutorum</del> ,
                    alii loricas tergere, alii aptare corpori arma experirique sub his membrorum
                    agilitatem, quatere alii pila, alii micare gladiis mucronemque intueri,
                        <milestone n="9" unit="section"/> ut facile quis cerneret, ubi primum
                    conserendi manum cum hoste data occasio esset, aut victoria egregia aut morte
                    memorabili <pb n="p.151"/> finituros bellum. <milestone n="10" unit="section"/>
                    Perseus quoque, cum adventu consulis simul et veris principio strepere omnia
                    moverique apud hostes velut novo bello cerneret, mota a Phila castra in adversa
                    ripa posita, nunc ad contemplanda opera sua circumire ducem haud dubie transitus
                    speculantem, <hi rend="italics">nunc</hi>
                    <gap/>
                    <hi rend="italics">Romanorum</hi> esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quae res Romanis auxit animos. Macedonibus
                    regique eorum haud mediocrem attulit terrorem. <milestone n="2" unit="section"/>
                    et primo supprimere in occulto famam eius rei est conatus, missis, qui
                    Pantauchum inde venientem adpropinquare castris vetarent. <milestone n="3"
                        unit="section"/> sed iam et pueri quidam visi ab suis erant inter obsides
                    Illyrios ducti, et quo quaeque accuratius celantur, eo facilius loquacitate
                    regiorum ministrorum emanant. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/> sub idem tempus Rhodii legati in castra
                    venerunt cum isdem de pace mandatis, quae Romae ingentem iram patrum
                    excitaverant. multo iniquioribus animis a castrensi consilio auditi sunt.
                        <milestone n="5" unit="section"/> itaque cum <hi rend="italics">alii legatos
                        in vincula coniciendos censerent,</hi> alii praecipites sine responso
                    agendos e castris, pronuntiavit <hi rend="italics">consul</hi> post diem quintum
                    decimum se responsum daturum. <milestone n="6" unit="section"/> interim, ut
                    appareret, quantum pacificantium Rhodiorum auctoritas valuisset, consultare de
                    ratione belli gerendi coepit. placebat quibusdam et maxime minoribus natu per
                    Elpei ripam munitionesque vim facere: <milestone n="7" unit="section"/>
                    confertis et uno <hi rend="italics">agmine impetum</hi> facientibus resistere
                    Macedonas non posse, ex tot castellis aliquanto altioribus ac munitioribus, quae
                    validis praesidiis insedissent, priore anno deiectos. <milestone n="8"
                        unit="section"/> aliis placebat Octavium cum classe Thessalonicam eam petere
                    et populatione maritumae orae distringere copias regias, ut altero ab tergo se
                    ostendente bello circumactus ad interiorem partem regni tuendam nudare aliqua
                    parte transitus Elpei cogeretur. ipsi natura et operibus inexsuperabilis ripa
                    videbatur, <milestone n="9" unit="section"/> et praeterquam quod tormenta ubique
                    disposita essent, missilibus etiam melius et certiore ictu hostis uti audierat.
                        <milestone n="10" unit="section"/> alio spectabat mens tota ducis;
                    dimissoque consilio Perrhaebos <pb n="p.152"/> mercatores Coenum et Menophilum,
                    notae iam sibi et fidei et prudentiae homines, accersitos secreto percunctatur,
                    quales ad Perrhaebiam transitus sint. <milestone n="11" unit="section"/> cum
                    loca non iniqua esse dicerent, praesidiis autem regiis obsideri, spem cepit, si
                    nocte inproviso valida manu adgressus necopinantis esset, deici praesidia posse:
                        <milestone n="12" unit="section"/> iacula enim et sagittas et cetera
                    missilia in tenebris, ubi, quid petatur, procul provideri nequeat, inutilia
                    esse; gladio comminus geri rem in permixta turba, quo miles Romanus vincat.
                        <milestone n="13" unit="section"/> his ducibus usurus praetorem Octavium
                    accersitum, exposito, quid pararet, Heracleum cum classe petere iubet et mille
                    hominibus decem dierum cocta cibaria habere. <milestone n="14" unit="section"/>
                    ipse P. Scipionem Nasicam, Q. Fabium Maximum filium suum cum quinque <hi
                        rend="italics">milibus</hi> delectis militum Heracleum mittit, velut classem
                    conscensuros ad maritumam oram interioris Macedoniae, quod in consilio agitatum
                    erat, vastandam. <milestone n="15" unit="section"/> secreto indicatum cibaria
                    his praeparata ad classem esse, ne quid eos moraretur. inde iussi duces itineris
                    ita dividere viam, ut quarta vigilia tertio die Pythoum adoriri possent.
                        <milestone n="16" unit="section"/> ipse postero die, ut detineret regem ab
                    circumspectu rerum aliarum, prima luce medio in alveo cum stationibus hostium
                    proelium commisit; pugnatumque utrimque est levi armatura. nec gravioribus armis
                    in tam inaequali alveo pugnari poterat. <milestone n="17" unit="section"/>
                    descensus ripae utriusque in alveum trecentorum ferme passuum erat; medium
                    spatium torrentis alibi aliter cavati paulo plus quam mille passus patebat.
                        <milestone n="18" unit="section"/> ibi in medio spectantibus utrimque ex
                    vallo castrorum <hi rend="italics">hinc rege,</hi> hinc consule cum suis
                    legionibus pugnatum est. <milestone n="19" unit="section"/> missilibus procul
                    regia auxilia melius pugnabant; comminus stabilior et tutior aut parma aut scuto
                    Ligustico Romanus erat. <milestone n="20" unit="section"/> meridie fere receptui
                    cani suis consul iussit. ita eo die diremptum proelium est haud paucis utrimque
                    interfectis. <milestone n="21" unit="section"/> sole orto postero die inritatis
                    certamine animis etiam acrius concursum est. sed Romani non ab iis tantum, cum
                    quibus contractum certamen erat, sed multo <pb n="p.153"/> magis ab ea
                    multitudine, quae disposita in turribus stabat, omni genere missilium telorum ac
                    saxis maxime volnerabantur. <milestone n="22" unit="section"/> ubi propius ripam
                    hostium subissent, tormentis missa etiam ad ultimos perveniebant. multo pluribus
                    eo die amissis consul paulo serius recepit suos. <milestone n="23"
                        unit="section"/> tertio die proelio abstinuit, degressus ad imam partem
                    castrorum, veluti per devexum in mare bracchium transitum temptaturus.
                        <milestone n="24" unit="section"/> Perseus, quod in oculis erat <gap/> . </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <hi rend="italics">Tempus</hi> anni post circumactum solstitium erat; hora diei
                    iam ad meridiem vergebat; iter multo pulvere et incalescente sole factum erat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> lassitudo et sitis iam sentiebatur et
                    meridiem aestum magis accensurum cum mox adpareret, statuit sic adfectos recenti
                    atque integro hosti non obicere; <milestone n="3" unit="section"/> sed tantus
                    ardor in animis ad dimicandum utcumque erat, ut consuli non minore arte ad suos
                    eludendos quam ad hostes opus esset. <milestone n="4" unit="section"/> nondum
                    omnibus instructis instabat tribunis militum, ut maturarent instruere;
                    circumibat ipse ordines; <milestone n="5" unit="section"/> animos militum
                    hortando in pugnam accendebat. ibi primo alacres signum poscebant; deinde,
                    quantum incresceret aestus, et voltus minus vigentes et voces segniores erant,
                    et quidam incumbentes scutis nixique pilis stabant tum iam aperte primis
                    ordinibus inperat, <milestone n="6" unit="section"/> metarentur frontem
                    castrorum et inpedimenta constituerent. <milestone n="7" unit="section"/> quod
                    ubi fieri milites sensere, alii gaudere palam, quod fessos viae labore
                    flagrantissimo aestu non coegisset pugnare; <milestone n="8" unit="section"/>
                    legati circa imperatorem ducesque externi erant, inter quos et Attalus, omnes
                    adprobantes, dum pugnaturum consulem credebant—neque enim ne his <hi
                        rend="italics">quidem</hi> cunctationem aperuerat suam— <milestone n="9"
                        unit="section"/> tunc mutatione consilii subita cum alii silerent, Nasica
                    unus ex omnibus ausus est monere consulem, ne hostem ludificatum priores
                    imperatores fugiendo certamen manibus emitteret: <milestone n="10"
                        unit="section"/> vereri, ne, <hi rend="italics">si</hi> nocte abeat,
                    sequendus maximo labore ac periculo in intima Macedoniae sit, aestasque, sicut
                    prioribus ducibus, per calles saltusque Macedonicorum montium vagando
                    circumagatur. <milestone n="11" unit="section"/> se magnopere <pb n="p.154"/>
                    suadere, dum in campo patenti hostem habeat, adgrediatur, nec oblatam occasionem
                    vincendi amittat. <milestone n="12" unit="section"/> consul nihil offensus
                    libera admonitione tam clari adulescentis ,,et ego <q type="unspecified"> inquit
                        ,, animum istum habui, Nasica, quem tu nunc habes, et, quem ego nunc habeo,
                        tu habebis. <milestone n="13" unit="section"/> multis belli casibus didici,
                        quando pugnandum, quando abstinendum pugna sit. non operae est stanti nunc
                        in acie docere, quibus de causis hodie quiesse melius sit. rationes alias
                        reposcito; nunc auctoritate veteris imperatoris contentus eris. </q>
                    <milestone n="14" unit="section"/> conticuit adulescens: haud dubie videre
                    aliqua impedimenta pugnae consulem, quae sibi non apparerent. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Paulus postquam metata castra impedimentaque
                    conlocata animadvertit, ex postrema acie triarios primos subducit, <milestone
                        n="2" unit="section"/> deinde principes, stantibus in prima acie hastatis,
                    si quid hostis moveret, postremo hastatos, ab dextro primum cornu singulorum
                    paulatim signorum milites subtrahens. <milestone n="3" unit="section"/> ita
                    pedites equitibus cum levi armatura ante aciem hosti oppositis sine tumultu
                    abducti, nec ante, quam prima frons valli ac fossa perducta est, ex statione
                    equites revocati sunt. <milestone n="4" unit="section"/> rex quoque, cum sine
                    detractatione paratus pugnare eo die fuisset, contentus eo, quod per hostem
                    moram fuisse scirent, et ipse in castra copias reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/> castris permunitis C. Sulpicius Gallus,
                    tribunus militum secundae legionis, qui praetor superiore anno fuerat, consulis
                    permissu ad contionem militibus vocatis pronuntiavit, nocte proxima, ne quis id
                    pro portento acciperet, ab hora secunda usque ad quartam horam noctis lunam
                    defecturam esse. <milestone n="6" unit="section"/> id quia naturali ordine
                    statis temporibus fiat, et sciri ante et praedici posse. <milestone n="7"
                        unit="section"/> itaque quem ad modum, quia certi solis lunaeque et ortus et
                    occasus sint, nunc pleno orbe, nunc senescentem exiguo cornu fulgere lunam non
                    mirarentur, ita ne obscurari quidem, cum condatur umbra terrae, trahere in
                    prodigium debere. <milestone n="8" unit="section"/> nocte, quam pridie nonas
                    Septembres insecuta est dies, edita hora luna cum defecisset, </p>
                <pb n="p.155"/>
                <p> Romanis militibus Galli sapientia prope divina videri; <milestone n="9"
                        unit="section"/> Macedonas ut triste prodigium, occasum regni perniciemque
                    gentis portendens, movit nec aliter vates. clamor ululatusque in castris
                    Macedonum fuit, donec luna in suam lucem emersit. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/> postero die—tantus utrique ardor exercitui ad
                    concurrendum fuerat, ut et regem et consulem suorum quidam, quod sine proelio
                    discessum esset, accusarent— <milestone n="11" unit="section"/> regi prompta
                    defensio erat, non eo solum, quod hostis prior aperte pugnam detractans in
                    castra copias reduxisset, sed etiam quod eo loco signa constituisset, quo
                    phalanx, quam inutilem vel mediocris iniquitas loci efficeret, promoveri non
                    posset. <milestone n="12" unit="section"/> consul ad id, quod pridie
                    praetermisisse pugnandi occasionem videbatur et locum dedisse hosti, si nocte
                    abire vellet, tunc quoque per speciem immolandi terere videbatur tempus, cum
                    luce prima ad signum propositum pugnae exeundum in aciem fuisset. <milestone
                        n="13" unit="section"/> tertia demum hora sacrificio rite perpetrato ad
                    consilium vocavit; atque ibi, quod rei gerendae tempus esset, loquendo et
                    intempestive consultando videbatur quibusdam extrahere. <hi rend="italics"
                        >adversus eos</hi> sermones talem consul orationem habuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <q type="unspecified">
                        <p> P. Nasica, egregius adulescens, ex omnibus unus, quibus hesterno die
                            pugnari placuit, denudavit mihi suum consilium; idem postea, ita ut
                            transisse in sententiam meam videri posset, tacuit. <milestone n="2"
                                unit="section"/> quibusdam aliis absentem carpere imperatorem quam
                            praesentem monere melius visum est. <milestone n="3" unit="section"/> et
                            tibi, P. Nasica, et quicumque idem, quod <hi rend="italics">tu,</hi>
                            occultius senserunt, non gravabor reddere dilatae pugnae rationem.
                                <milestone n="4" unit="section"/> nam tantum abest, ut me hesternae
                            quietis paeniteat, ut servatum a me exercitum eo consilio credam. in qua
                            me opinione sine causa esse ne quis vestrum credat, recognoscat agedum
                            mecum, si videtur, quam multa pro hoste et adversus nos fuerint.
                                <milestone n="5" unit="section"/> iam omnium primum, quantum numero
                            nos praestent, neminem vestrum nec ante ignorasse et hesterno die
                            explicatam intuentis aciem <pb n="p.156"/> animadvertisse certum habeo.
                                <milestone n="6" unit="section"/> ex hac nostra paucitate quarta
                            pars militum praesidio inpedimentis relicta erat; nec ignavissimum
                            quemque relinqui ad custodiam sarcinarum scitis. <milestone n="7"
                                unit="section"/> sed fuerimus omnes: parvom hoc tandem esse
                            credimus, quod ex his castris, in quibus hac nocte mansimus, exituri in
                            aciem hodierno aut summum crastino die, si ita videbitur, diis bene
                            iuvantibus sumus? <milestone n="8" unit="section"/> nihilne interest,
                            utrum militem, quem neque viae labor eo die neque operis fatigaverit,
                            requietum, integrum in tentorio suo arma capere iubeas atque in aciem
                            plenum virium, vigentem et corpore et animo educas, <milestone n="9"
                                unit="section"/> an longo itinere fatigatum et onere fessum,
                            madentem sudore, arentibus siti faucibus, ore atque oculis repletis
                            pulvere, torrente meridiano sole, hosti obicias recenti, requieto, qui
                            nulla re ante consumptas vires ad proelium adferat? <milestone n="10"
                                unit="section"/> quis, pro deum fidem, ita conparatus, vel iners
                            atque inbellis, fortissimum virum <hi rend="italics">non</hi> vicerit?
                                <milestone n="11" unit="section"/> quid, quod hostes per summum
                            otium instruxerant aciem, praeparaverant animos, stabant conpositi suis
                            quisque ordinibus, nobis tunc repente trepidandum in acie instruenda
                            erat et incompositis concurrendum? </p>
                        <p>
                            <milestone n="39" unit="chapter"/>
                            <milestone n="1" unit="section"/> at hercule aciem quidem inconditam
                            inordinatamque habuissemus, <hi rend="italics">sed</hi> castra munita,
                            provisam aquationem, tutum ad eam iter praesidiis inpositis, explorata
                            circa omnia; an nihil nostri habentes praeter nudum campum, <milestone
                                n="2" unit="section"/> in quo pugnaremus <gap/> . maiores vestri
                            castra munita portum ad omnis casus exercitus ducebant esse, unde ad
                            pugnam exirent, quo iactati tempestate pugnae receptum haberent.
                                <milestone n="3" unit="section"/> ideo, cum munimentis ea
                            saepsissent, praesidio quoque valido firmabant, quod, qui castris exutus
                            erat, etiamsi pugnando acie vicisset, pro victo haberetur. castra sunt
                            victori receptaculum, victo perfugium. <milestone n="4" unit="section"/>
                            quam multi exercitus, quibus minus prospera pugnae fortuna fuit, intra
                            vallum conpulsi tempore suo, interdum momento post, eruptione facta
                            victorem hostem pepulerunt? <milestone n="5" unit="section"/> patria
                            altera militaris est haec sedes, vallumque pro moenibus et <pb n="p.157"
                            /> tentorium suum cuique militi domus ac penates sunt. sine ulla sede
                            vagi dimicassemus, ut quo <hi rend="italics">victi, quo</hi> victores
                            nos reciperemus? <milestone n="6" unit="section"/> his difficultatibus
                            et impedimentis pugnae illud opponitur: quid, si hostis hac interposita
                            nocte abisset, quantum rursus sequendo eo penitus in ultimam Macedoniam
                            exhauriendum laboris erat? <milestone n="7" unit="section"/> ego autem
                            neque mansurum eum neque in aciem copias educturum fuisse certum habeo,
                            si cedere hinc statuisset. quanto enim facilius abire fuit, cum procul
                            abessemus, quam nunc, cum in cervicibus sumus, nec fallere nos interdiu
                            aut nocte abeundo <hi rend="italics"> potest? <milestone n="8"
                                    unit="section"/> quid autem </hi> est nobis optatius quam ut,
                            quorum castra praealta fluminis ripa tuta, vallo insuper saepta
                            crebrisque turribus oppugnare adorti sumus, eos relictis munimentis,
                            agmine effuso abeuntis in patentibus campis ab tergo adoriamur? hae
                            dilatae pugnae ex hesterno die in hodiernum causae fuerunt. <milestone
                                n="9" unit="section"/> pugnare enim et ipsi mihi placet; et ideo,
                            quia per Elpeum amnem saepta ad hostem via erat, alio saltu deiectis
                            hostium praesidiis novom iter aperui, neque prius, quam debellavero,
                            absistam. </p>
                    </q>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> post hanc orationem silentium fuit, partim
                    traductis in sententiam eius, partim verentibus nequiquam offendere in eo, quod
                    utcumque praetermissum revocari non posset. <milestone n="2" unit="section"/> ac
                    ne illo ipso quidem die aut consuli aut regi <hi rend="italics">pugnare
                        placebat, regi,</hi> quod nec fessos, ut pridie, ex via neque trepidantis in
                    acie instruenda et vixdum compositos adgressurus erat, consuli, quod in novis
                    castris non ligna, non pabulum convectum erat, ad quae petenda ex propinquis
                    agris magna pars militum e castris exierat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    neutro imperatorum volente fortuna, quae plus consiliis humanis pollet,
                    contraxit certamen. <milestone n="4" unit="section"/> flumen erat haud magnum
                    propius hostium castra, ex quo et Macedones et Romani aquabantur praesidiis ex
                    utraque ripa positis, ut id facere tuto possent. duae cohortes a parte Romanorum
                    erant, <milestone n="5" unit="section"/> Marrucina et Paeligna, duae turmae
                    Samnitium equitum, quibus praeerat M. Sergius Silus legatus; <milestone n="6"
                        unit="section"/> et aliud pro castris stativom erat praesidium <pb n="p.158"
                    /> sub C. Cluvio legato, tres cohortes, Firmana, Vestina, Cremonensis, duae
                    turmae equitum, Placentina et Aesernina. <milestone n="7" unit="section"/> cum
                    otium ad flumen esset neutris lacessentibus, hora circiter nona iumentum e
                    manibus curantium elapsum in ulteriorem ripam effugit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> quod cum per aquam ferme genu tenus altam tres milites
                    sequerentur, Threces duo id iumentum ex medio alveo in suam ripam trahentes <hi
                        rend="italics">caperent, hos persecuti illi</hi> altero eorum occiso
                    receptoque <del status="unremarkable">eo</del> iumento ad stationem suorum <hi
                        rend="italics">se</hi> recipiebant. <milestone n="9" unit="section"/>
                    octingentorum Thracum praesidium in hostium ripa erat. ex his pauci primo, aegre
                    passi popularem in suo conspectu caesum, ad persequendos interfectores fluvium
                    transgressi sunt, dein plures, postremo omnes, <milestone n="10" unit="section"
                    /> et cum praesidio <gap/> . </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <gap/> proelium ducit. movebat imperii maiestas, gloria viri, ante omnia aetas,
                    quod maior sexaginta annis iuvenum munia in parte praecipua laboris periculique
                    capessebat. intervallum, quod inter caetratos et phalanges erat, inplevit legio
                    atque aciem hostium interrupit. <milestone n="2" unit="section"/> a tergo
                    caetrati erant, frontem adversus clupeatos habebat; chalcaspides appellabantur.
                    secundam legionem L. Albinus consularis ducere adversus leucaspidem phalangem
                    iussus; ea media acies hostium fuit. <milestone n="3" unit="section"/> in
                    dextrum cornu, unde circa fluvium commissum proelium erat, elephantos inducit et
                    alas sociorum; et hinc primum fuga Macedonum est orta. <milestone n="4"
                        unit="section"/> nam sicut pleraque nova conmenta mortalium in verbis vim
                    habent, experiendo, cum agi, non, quem ad modum agatur, edisseri oportet, sine
                    ullo effectu evanescunt, ita tum elephantomachae nomen tantum sine usu fuerunt.
                        <milestone n="5" unit="section"/> elephantorum impetum subsecuti sunt socii
                    nominis Latini pepuleruntque laevom cornu. <milestone n="6" unit="section"/> in
                    medio secunda legio inmissa dissipavit phalangem. neque ulla evidentior causa
                    victoriae fuit, quam quod multa passim proelia erant, quae fluctuantem turbarunt
                    primo, deinde disiecerunt phalangem, cuius confertae et intentis horrentis
                    hastis intolerabiles vires sunt; <milestone n="7" unit="section"/> si carptim
                    adgrediendo circumagere <pb n="p.159"/> inmobilem longitudine et gravitate
                    hastam cogas, confusa strue inplicantur; si vero aut ab latere aut ab tergo
                    aliquid tumultus increpuit, ruinae modo turbantur, sicut tum adversus catervatim
                    incurrentes Romanos et interrupta multifariam acie obviam ire cogebantur;
                        <milestone n="8" unit="section"/> et Romani, quacumque data intervalla
                    essent, insinuabant ordines suos. <milestone n="9" unit="section"/> qui si
                    universa acie in frontem adversus instructam phalangem concurrissent, quod
                    Paelignis principio pugnae incaute congressis adversus caetratos evenit,
                    induissent se hastis nec confertam aciem sustinuissent. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ceterum sicut peditum passim caedes fiebant,
                    nisi qui abiectis armis fugerunt, sic equitatus prope integer pugna excessit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> princeps fugae rex ipse erat. iam a Pydna
                    cum sacris alis equitum Pellam petebat; confestim eos Cotys sequebatur
                    Odrysarumque equitatus. <milestone n="3" unit="section"/> ceterae quoque
                    Macedonum alae integris abibant ordinibus, quia interiecta peditum acies, cuius
                    caedes victores tenebat, inmemores fecerat sequendi equites. <milestone n="4"
                        unit="section"/> diu phalanx a fronte, a lateribus, ab tergo caesa est.
                    postremo qui ex hostium manibus elapsi erant, inermes ad mare fugientes, quidam
                    aquam etiam ingressi, manus ad eos, qui in classe erant, tendentes, suppliciter
                    vitam orabant; <milestone n="5" unit="section"/> et cum scaphas concurrere
                    undique ab navibus cernerent, ad excipiendos sese venire rati, ut caperent
                    potius quam occiderent, longius in aquam, quidam etiam natantes, progressi sunt.
                        <milestone n="6" unit="section"/> sed cum hostiliter <hi rend="italics"
                        >e</hi> scaphis caederentur, retro, qui poterant, nando repetentes terram in
                    aliam foediorem pestem incidebant; elephanti enim ab rectoribus ad litus acti
                    exeuntis obterebant elidebantque. <milestone n="7" unit="section"/> facile
                    convenit ab Romanis numquam una acie tantum Macedonum interfectum. caesa enim ad
                    viginti milia hominum sunt; ad sex <hi rend="italics">milia,</hi> qui Pydnam ex
                    acie perfugerant, vivi in potestatem pervenerunt, et vagi ex fuga quinque milia
                    hominum capta. <milestone n="8" unit="section"/> ex victoribus ceciderunt non
                    plus centum, et eorum multo maior pars Paeligni; volnerati aliquanto plures <pb
                        n="p.160"/> sunt. <milestone n="9" unit="section"/> quod si maturius pugnari
                    coeptum esset, ut satis diei victoribus ad persequendum superesset, deletae
                    omnes copiae forent: nunc imminens nox et fugientes texit et Romanis pigritiem
                    ad sequendum locis ignotis fecit. </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Perseus ad Pieriam silvam via militari
                    frequenti agmine equitum et regio comitatu fugit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> simul in silvam ventum est, ubi plures diversae semitae
                    erant, et nox adpropinquabat, cum perpaucis maxime fidis via devertit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> equites sine duce relicti alii alia in
                    civitates suas dilapsi sunt; perpauci inde Pellam celerius quam ipse Perseus,
                    quia recta <hi rend="italics">et</hi> expedita via ierant, pervenerunt.
                        <milestone n="4" unit="section"/> rex ad mediam ferme noctem errore et
                    variis difficultatibus viae est vexatus; <milestone n="5" unit="section"/> in
                    regia Perseo, qui Pellae praeerant, Euctus <hi rend="italics">Eulaeusque et</hi>
                    regii pueri praesto erant. contra ea amicorum, qui alii alio casu servati ex
                    proelio Pellam venerant, cum saepe arcessiti essent, nemo ad eum venit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> tres erant tantum cum eo fugae comites,
                    Euander Cretensis, Neo Boeotus et Archidamus Aetolus. <milestone n="7"
                        unit="section"/> cum iis iam metuens, ne, qui venire ad se abnuerent, maius
                    aliquid mox auderent, quarta vigilia profugit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    secuti eum sunt admodum quingenti Cretenses. petebat Amphipolim; sed nocte a
                    Pella exierat, properans ante lucem Axium amnem traicere, eum finem sequendi
                    propter difficultatem transitus fore ratus Romanis. </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consulem, cum se in castra victor recepisset,
                    ne sincero gaudio frueretur, cura de minore filio stimulabat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> P. Scipio is erat, Africanus et ipse postea deleta
                    Carthagine appellatus, naturalis consulis Pauli filius, adoptione Africani
                    nepos. <milestone n="3" unit="section"/> is septumum decumum tunc annum agens,
                    quod ipsum curam augebat, dum effuse sequitur hostes, in partem aliam turba
                    ablatus erat; et serius cum redisset, tunc demum, recepto sospite filio,
                    victoriae tantae gaudium consul sensit. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/> Amphipolim cum iam fama pugnae pervenisset
                    concursusque matronarum in templum Dianae, quam Tauropolon vocant, ad opem
                    exposcendam fieret, Diodorus, <pb n="p.161"/> qui praeerat urbi, metuens, ne
                    Thraces, quorum duo milia in praesidio erant, urbem in tumultu diriperent, ab
                    subornato ab se per fallaciam in tabellarii speciem litteras in foro medio
                    accepit. <milestone n="5" unit="section"/> scriptum in iis erat ad Emathiam
                    classem Romanam adpulsam esse agrosque circa vexari; orare praefectos Emathiae,
                    ut praesidium adversus populatores mittat. <milestone n="6" unit="section"/> his
                    lectis hortatur Thracas, ut ad tuendam Emathiae oram proficiscantur: magnam eos
                    caedem praedamque palatis passim per agros Romanis facturos. <milestone n="7"
                        unit="section"/> simul elevat famam adversae pugnae: quae si vera foret,
                    alium super alium recentes ex fuga venturos fuisse. <milestone n="8"
                        unit="section"/> per hanc causam Thracibus ablegatis, simul transgressos eos
                    Strymonem vidit, portas clausit. </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tertio die Perseus, quam pugnatum erat,
                    Amphipolim venit. <milestone n="2" unit="section"/> inde oratores cum caduceo ad
                    Paulum misit. interim Hippias et Midon et Pantauchus, principes amicorum regis,
                    Beroea, quo ex acie confugerant, ipsi ad consulem profecti Romanis se dedunt.
                    hoc idem et alii deinceps metu perculsi parabant facere. <milestone n="3"
                        unit="section"/> consul nuntiis victoriae Q. Fabio filio et L. Lentulo et Q.
                    Metello cum litteris Romam missis spolia iacentis hostium exercitus peditibus
                    concessit, equitibus praedam circumiecti agri, dum ne amplius duabus noctibus a
                    castris abessent. <milestone n="4" unit="section"/> ipse propius mare ad Pydnam
                    castra movit. <milestone n="5" unit="section"/> Beroea primum, deinde
                    Thessalonica et Pella et deinceps omnis ferme Macedonia intra biduum dedita.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Pydnaei, qui proximi erant, nondum
                    miserant legatos; multitudo incondita plurium simul gentium turbaque, <hi
                        rend="italics">quae</hi> ex acie fuga in unum conpulsa erat, consilium et
                    consensum civitatis inpediebat; nec clausae modo portae, sed etiam inaedificatae
                    erant. <milestone n="7" unit="section"/> missi Midon et Pantauchus sub muros ad
                    conloquium Solonis, qui praesidio praeerat; per eum emittitur militaris turba.
                        <milestone n="8" unit="section"/> oppidum deditum militibus datur
                    diripiendum. Perseus una tantum spe Bisaltarum auxilii temptata, ad quos
                    nequiquam miserat legatos, in contionem processit Philippum <pb n="p.162"/>
                    secum filium habens, <milestone n="9" unit="section"/> ut et ipsos
                    Amphipolitanos et equitum peditumque, qui aut se persecuti aut fuga eodem delati
                    erant, adhortando animos confirmaret. <milestone n="10" unit="section"/> sed
                    aliquotiens dicere incipientem cum lacrimae praepedissent, quia ipse hiscere
                    nequiit, Euandro Cretensi editis, quae agi cum multitudine vellet, de templo
                    descendit. <milestone n="11" unit="section"/> multitudo, sicut ad conspectum
                    regis fletumque tam miserabilem et ipsa ingemuerat lacrimaveratque, ita Euandri
                    orationem aspernabatur; et quidam ausi sunt media ex contione succlamare <q
                        type="unspecified">abite hinc, ne, qui pauci supersumus, propter vos
                        pereamus.</q>
                    <milestone n="12" unit="section"/> horum ferocia vocem Euandri clausit. rex inde
                    domum se recepit pecuniaque et auro argentoque in lembos, qui in Strymone
                    stabant, delatis et ipse ad flumen descendit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    Thraces navibus se committere non ausi domos dilapsi et alia militaris generis
                    turba; Cretenses spe pecuniae secuti. et quoniam in dividendo plus offensionum
                    quam gratiae erat, quinquaginta talenta iis posita sunt in ripa diripienda.
                        <milestone n="14" unit="section"/> ab hac direptione cum per tumultum naves
                    conscenderent, lembum unum in ostio amnis multitudine gravatum merserunt.
                    Galepsum eo die, postero Samothracam, quam petebant, perveniunt; <milestone
                        n="15" unit="section"/> ad duo milia talentum pervecta eo dicuntur. </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Paulus per omnes deditas civitates dimissis,
                    qui praeessent, ne qua iniuria in nova pace victis fieret, retentisque apud se
                    caduceatoribus regis P. Nasicam, ignarus fugae regis, Amphipolim misit cum
                    modica peditum equitumque manu, <milestone n="2" unit="section"/> simul ut
                    Sinticen evastaret et ad omnes conatus regi impedimento esset. <milestone n="3"
                        unit="section"/> inter haec Meliboea a Cn. Octavio capitur diripiturque; ad
                    Aeginium, ad quod oppugnandum Cn. Anicius legatus missus erat, ducenti eruptione
                    ex oppido facta amissi sunt ignaris Aeginiensibus debellatum esse. <milestone
                        n="4" unit="section"/> consul a Pydna profectus cum toto exercitu die altero
                    Pellam pervenit et cum castra mille passus inde posuisset, per aliquot dies ibi
                    stativa habuit, situm urbis undique aspiciens, quam non sine causa delectam esse
                    regiam <pb n="p.163"/>
                    <hi rend="italics">animadvertit.</hi> sita est in tumulo vergente in occidentem
                    hibernum; <milestone n="5" unit="section"/> cingunt paludes inexsuperabilis
                    altitudinis aestate et hieme, quas restagnantes faciunt <hi rend="italics">
                        amnes. <milestone n="6" unit="section"/> arx </hi> Phacus in ipsa palude,
                    qua proxima urbi est, velut insula eminet, aggeri operis ingentis imposita, qui
                    et murum sustineat et umore circumfusae paludis nihil laedatur. <milestone n="7"
                        unit="section"/> muro urbis coniuncta procul videtur; divisa, est
                    intermurali amni et eadem ponte iuncta, ut nec oppugnante externo aditum ab ulla
                    parte habeat, nec, si quem ibi rex includat, ullum nisi per facillimae custodiae
                    pontem effugium. <milestone n="8" unit="section"/> et gaza regia in eo loco
                    erat; sed tum nihil praeter trecenta talenta, quae missa Gentio regi, deinde
                    retenta fuerant, inventum est. <milestone n="9" unit="section"/> per quos dies
                    ad Pellam stativa fuerunt. legationes frequentes, quae ad gratulandum
                    convenerant, maxime ex Thessalia, auditae sunt. <milestone n="10" unit="section"
                    /> nuntio deinde accepto Persea Samothracam traiecisse, profectus a Pella consul
                    quartis castris Amphipolim pervenit. <milestone n="11" unit="section"/> effusa
                    omnis obviam turba cuivis indicio erat non bono ac iusto rege orba <gap/> . </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
