<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 1-5 - 4</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1914</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">1</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct01-05.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:53  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.6  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.5  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.4  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.3  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.2  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.1  2006/10/01 14:15:28  gcrane
renamed version of livy.oct1-5.xml

Revision 1.4  2006/09/29 19:53:11  packel
fixes

Revision 1.3  2006/08/31 23:52:48  gcrane
corrections added

Revision 1.2  2006/07/28 18:02:23  gcrane
smal fixes

Revision 1.1  2006/07/28 12:00:37  gcrane
this now contains (1) only the books in liyv oct1 and (2) page numbers to an image book version

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="4" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.4001"/>
                <p> hos secuti <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Curtius</surname>
                    </persName> consules. fuit annus domi forisque infestus. nam [anni] principio et
                    de conubio patrum et plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Canuleius</surname>
                    </persName> tribunus plebis rogationem promulgauit, <milestone n="2"
                        unit="section"/> qua contaminari sanguinem suum patres confundique iura
                    gentium rebantur, et mentio primo sensim inlata a tribunis ut alterum ex plebe
                    consulem liceret fieri, eo processit deinde ut rogationem nouem tribuni
                    promulgarent, ut populo potestas esset, seu de plebe seu de patribus uellet,
                    consules faciendi. <milestone n="3" unit="section"/> id uero si fieret, non
                    uolgari modo cum infimis, sed prorsus auferri a primoribus ad plebem summum
                    imperium credebant. <milestone n="4" unit="section"/> laeti ergo audiere patres
                    Ardeatium populum ob iniuriam agri abiudicati descisse, et Ueientes depopulatos
                    extrema agri Romani, et Uolscos Aequosque ob communitam Uerruginem fremere; adeo
                    uel infelix bellum ignominiosae paci praeferebant. <milestone n="5"
                        unit="section"/> his itaque in maius etiam acceptis, ut inter strepitum tot
                    bellorum conticescerent actiones tribuniciae, dilectus haberi, bellum armaque ui
                    summa apparari iubent, si quo intentius possit quam <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> consule apparatum sit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="consules auert" xml:id="p.4002"/> tum <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Canuleius</surname>
                    </persName> , pauca in senatu uociferatus, nequiquam territando consules
                    auertere plebem a cura nouarum legum, nunquam eos se uiuo dilectum habituros,
                    antequam ea quae promulgata ab se collegisque essent plebes sciuisset, confestim
                    ad contionem aduocauit. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eodem tempore et consules senatum in tribunum
                    et tribunus populum in consules incitabat. negabant consules iam ultra ferri
                    posse furores tribunicios; uentum iam ad finem esse; domi plus belli concitari
                    quam foris. id adeo non plebis quam patrum neque tribunorum magis quam consulum
                    culpa accidere. <milestone n="2" unit="section"/> cuius rei praemium sit in
                    ciuitate, eam maximis semper auctibus crescere; sic pace bonos, sic bello fieri.
                        <milestone n="3" unit="section"/> maximum Romae praemium seditionum esse;
                        <milestone n="4" unit="section"/> ideo &lt;eas&gt; singulis uniuersisque
                    semper honori fuisse. [reminiscerentur quam maiestatem senatus ipsi a patribus
                    accepissent, quam liberis tradituri essent, ut quem ad modum plebs gloriari
                    posset auctiorem amplioremque esse.] finem ergo non fieri, nec futuram donec
                    quam felices seditiones tam honorati seditionum auctores essent. <milestone
                        n="5" unit="section"/> quas quantasque res <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Canuleium</surname>
                    </persName> adgressum. conluuionem gentium, perturbationem auspiciorum
                    publicorum priuatorumque adferre, ne quid sinceri, ne quid incontaminati sit, ut
                    discrimine omni sublato nec se quisquam nec suos nouerit. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="prope ritu uol" xml:id="p.4003"/> quam enim aliam uim conubia promiscua
                    habere nisi ut ferarum prope ritu uolgentur concubitus plebis patrumque? ut qui
                    natus sit ignoret, cuius sanguinis, quorum sacrorum sit; dimidius patrum sit,
                    dimidius plebis, ne secum quidem ipse concors. <milestone n="7" unit="section"/>
                    parum id uideri quod omnia diuina humanaque turbentur: iam ad consulatum uolgi
                    turbatores accingi. et primo ut alter consul ex plebe fieret, id modo sermonibus
                    temptasse; nunc rogari ut seu ex patribus seu ex plebe uelit populus consules
                    creet. et creaturos haud dubie ex plebe seditiosissimum quemque; Canuleios
                    igitur Iciliosque consules fore. <milestone n="8" unit="section"/> ne id
                    Iuppiter optimus maximus sineret regiae maiestatis imperium eo recidere; et se
                    miliens morituros potius quam ut tantum dedecoris admitti patiantur. <milestone
                        n="9" unit="section"/> certum habere maiores quoque, si diuinassent
                    concedendo omnia non mitiorem in se plebem, sed asperiorem alia ex aliis
                    iniquiora postulando cum prima impetrasset futuram, <milestone n="10"
                        unit="section"/> primo quamlibet dimicationem subituros fuisse potius quam
                    eas leges sibi imponi paterentur. quia tum concessum sit de tribunis, iterum
                    concessum esse. &lt;reminiscerentur quam maiestatem senatus ipsi a patribus
                    accepissent, quam liberis tradituri essent, uel quem ad modum plebs gloriari
                    posset <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="si in eadem ci" xml:id="p.4004"/> &lt;se&gt; auctiorem amplioremque
                    esse.&gt; finem non fieri posse si in eadem ciuitate tribuni plebis et patres
                    essent; aut hunc ordinem aut illum magistratum tollendum esse, potiusque sero
                    quam nunquam obuiam eundum audaciae temeritatique. <milestone n="12"
                        unit="section"/> illine ut impune primo discordias serentes concitent
                    finitima bella, deinde aduersus ea quae concitauerint armari ciuitatem
                    defendique prohibeant, et cum hostes tantum non arcessierint, exercitus
                    conscribi aduersus hostes non patiantur, <milestone n="13" unit="section"/> sed
                    audeat Canuleius in senatu proloqui se nisi suas leges tamquam uictoris patres
                    accipi sinant dilectum haberi prohibiturum? quid esse aliud quam minari se
                    proditurum patriam, oppugnari atque capi passurum? quid eam uocem animorum, non
                    plebi Romanae, sed Uolscis et Aequis et Ueientibus allaturam? <milestone n="14"
                        unit="section"/> nonne Canuleio duce se speraturos Capitolium atque arcem
                    scandere posse? ni patribus tribuni cum iure ac maiestate adempta animos etiam
                    eripuerint, consules paratos esse duces prius aduersus scelus ciuium quam
                    aduersus hostium arma. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum maxime haec in senatu agerentur, Canuleius
                    pro legibus suis et aduersus consules ita disseruit: <milestone n="2"
                        unit="section"/> 'quanto opere uos, Quirites, contemnerent patres, quam
                    indignos ducerent qui una secum urbe intra eadem moenia uiueretis, saepe equidem
                    et ante uideor animaduertisse, <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="esse et si no" xml:id="p.4005"/> nunc tamen maxime quod adeo atroces in
                    has rogationes nostras coorti sunt, quibus quid aliud quam admonemus ciues nos
                    eorum esse et, si non easdem opes habere, eandem tamen patriam incolere?
                        <milestone n="4" unit="section"/> altera conubium petimus, quod finitimis
                    externisque dari solet; nos quidem ciuitatem, quae plus quam conubium est,
                    hostibus etiam uictis dedimus: <milestone n="5" unit="section"/> altera nihil
                    noui ferimus, sed id quod populi est repetimus atque usurpamus, ut quibus uelit
                    populus Romanus honores mandet. <milestone n="6" unit="section"/> quid tandem
                    est cur caelum ac terras misceant, cur in me impetus modo paene in senatu sit
                    factus, negent se manibus temperaturos, uiolaturosque denuntient sacrosanctam
                    potestatem? <milestone n="7" unit="section"/> si populo Romano liberum
                    suffragium datur, ut quibus uelit consulatum mandet, et non praeciditur spes
                    plebeio quoque, si dignus summo honore erit, apiscendi summi honoris, stare urbs
                    haec non poterit? de imperio actum est? et perinde hoc ualet, plebeiusne consul
                    fiat, tamquam seruum aut libertinum aliquis consulem futurum dicat? <milestone
                        n="8" unit="section"/> ecquid sentitis in quanto contemptu uiuatis? lucis
                    uobis huius partem, si liceat, adimant; quod spiratis, quod uocem mittitis, quod
                    formas hominum habetis, indignantur. <milestone n="9" unit="section"/> quin
                    etiam, si dis placet, nefas aiunt esse consulem plebeium fieri. obsecro uos, si
                    non ad fastos, non ad commentarios pontificum admittimur, ne ea quidem scimus
                    quae omnes peregrini etiam sciunt, consules in locum regum successisse nec aut
                    iuris aut maiestatis quicquam habere quod non in regibus ante fuerit? <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <pb n="patricium sed " xml:id="p.4006"/> en unquam creditis fando auditum esse,
                    Numam Pompilium, non modo non patricium sed ne ciuem quidem Romanum, ex Sabino
                    agro accitum, populi iussu, patribus auctoribus Romae regnasse? <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <persName>
                        <forename full="yes">L.</forename> deinde <surname full="yes"
                            >Tarquinium</surname>
                    </persName> , non Romanae modo sed ne Italicae quidem gentis, Demarati Corinthii
                    filium, incolam ab Tarquiniis, uiuis liberis Anci, regem factum? <milestone
                        n="12" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullium</surname>
                    </persName> post hunc, captiua Corniculana natum, patre nullo, matre serua,
                    ingenio, uirtute regnum tenuisse? quid enim de <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Tatio</surname>
                        <addName full="yes">Sabino</addName>
                    </persName> dicam, quem ipse Romulus, parens urbis, in societatem regni accepit?
                        <milestone n="13" unit="section"/> ergo dum nullum fastiditur genus in quo
                    eniteret uirtus, creuit imperium Romanum. paeniteat nunc uos plebeii consulis,
                    cum maiores nostri aduenas reges non fastidierint, et ne regibus quidem exactis
                    clausa urbs fuerit peregrinae uirtuti? <milestone n="14" unit="section"/>
                    Claudiam certe gentem post reges exactos ex Sabinis non in ciuitatem modo
                    accepimus sed etiam in patriciorum numerum. <milestone n="15" unit="section"/>
                    ex peregrinone patricius, deinde consul fiat, ciuis Romanus si sit ex plebe,
                    praecisa consulatus spes erit? <milestone n="16" unit="section"/> utrum tandem
                    non credimus fieri posse, ut uir fortis ac strenuus, pace belloque bonus, ex
                    plebe sit, Numae, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Tarquinio</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullio</surname>
                    </persName> similis, <milestone n="17" unit="section"/> an, ne si sit quidem, ad
                    gubernacula rei publicae accedere eum patiemur, potiusque decemuiris,
                    taeterrimis mortalium, qui tum omnes ex patribus erant, quam optimis regum,
                    nouis hominibus, similes consules sumus habituri? </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="quid postea n" xml:id="p.4007"/> at enim nemo post reges exactos de plebe
                    consul fuit. quid postea? nullane res noua institui debet? et quod nondum est
                    factum—multa enim nondum sunt facta in nouo populo—, ea ne si utilia quidem sunt
                    fieri oportet? <milestone n="2" unit="section"/> pontifices, augures Romulo
                    regnante nulli erant; ab Numa Pompilio creati sunt. census in ciuitate et
                    discriptio centuriarum classiumque non erat; ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullio</surname>
                    </persName> est facta. <milestone n="3" unit="section"/> consules nunquam
                    fuerant; regibus exactis creati sunt. dictatoris nec imperium nec nomen fuerat;
                    apud patres esse coepit. tribuni plebi, aediles, quaestores nulli erant;
                    institutum est ut fierent. decemuiros legibus scribendis intra decem hos annos
                    et creauimus et e re publica sustulimus. <milestone n="4" unit="section"/> quis
                    dubitat quin in aeternum urbe condita, in immensum crescente noua imperia,
                    sacerdotia, iura gentium hominumque instituantur? <milestone n="5"
                        unit="section"/> hoc ipsum, ne conubium patribus cum plebe esset, non
                    decemuiri tulerunt paucis his annis pessimo publico, cum summa iniuria plebis?
                    an esse ulla maior aut insignitior contumelia potest quam partem ciuitatis uelut
                    contaminatam indignam conubio haberi? <milestone n="6" unit="section"/> quid est
                    aliud quam exsilium intra eadem moenia, quam relegationem pati? ne
                    adfinitatibus, ne propinquitatibus immisceamur cauent, ne societur sanguis.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="sanguine sed p" xml:id="p.4008"/> quid? hoc si polluit nobilitatem istam
                    uestram, quam plerique oriundi ex Albanis et Sabinis non genere nec sanguine sed
                    per cooptationem in patres habetis, aut ab regibus lecti aut post reges exactos
                    iussu populi, sinceram seruare priuatis consiliis non poteratis, nec ducendo ex
                    plebe neque uestras filias sororesque enubere sinendo e patribus? <milestone
                        n="8" unit="section"/> nemo plebeius patriciae uirgini uim adferret;
                    patriciorum ista libido est; nemo inuitum pactionem nuptialem quemquam facere
                    coegisset. <milestone n="9" unit="section"/> uerum enimuero lege id prohiberi et
                    conubium tolli patrum ac plebis, id demum contumeliosum plebi est. cur enim non
                    fertis, ne sit conubium diuitibus ac pauperibus? <milestone n="10"
                        unit="section"/> quod priuatorum consiliorum ubique semper fuit, ut in quam
                    cuique feminae conuenisset domum nuberet, ex qua pactus esset uir domo, in
                    matrimonium duceret, id uos sub legis superbissimae uincula conicitis, qua
                    dirimatis societatem ciuilem duasque ex una ciuitate faciatis. <milestone n="11"
                        unit="section"/> cur non sancitis ne uicinus patricio sit plebeius nec eodem
                    itinere eat, ne idem conuiuium ineat, ne in foro eodem consistat? quid enim in
                    re est aliud, si plebeiam patricius duxerit, si patriciam plebeius? quid iuris
                    tandem immutatur? <milestone n="12" unit="section"/> nempe patrem sequuntur
                    liberi. nec quod nos ex conubio uestro petamus quicquam est, praeterquam ut
                    hominum, ut ciuium numero simus, nec uos, nisi in contumeliam ignominiamque
                    nostram certare iuuat, quod contendatis quicquam est. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="summum imperi" xml:id="p.4009"/> denique utrum tandem populi Romani an
                    uestrum summum imperium est? regibus exactis utrum uobis dominatio an omnibus
                    aequa libertas parta est? <milestone n="2" unit="section"/> oportet licere
                    populo Romano, si uelit, iubere legem, an ut quaeque rogatio promulgata erit uos
                    dilectum pro poena decernetis, et simul ego tribunus uocare tribus in suffragium
                    coepero, tu statim consul sacramento iuniores adiges et in castra educes, et
                    minaberis plebi, minaberis tribuno? <milestone n="3" unit="section"/> quid si
                    non quantum istae minae aduersus plebis consensum ualerent bis iam experti
                    essetis? scilicet quia nobis consultum uolebatis, certamine abstinuistis; an
                    ideo non est dimicatum, quod quae pars firmior eadem modestior fuit? <milestone
                        n="4" unit="section"/> nec nunc erit certamen, Quirites; animos uestros illi
                    temptabunt semper, uires non experientur. <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque ad bella ista, seu falsa seu uera sunt, consules, parata uobis plebes
                    est, si conubiis redditis unam hanc ciuitatem tandem facitis, si coalescere, si
                    iungi miscerique uobis priuatis necessitudinibus possunt, si spes, si aditus ad
                    honores uiris strenuis et fortibus datur, si in consortio, si in societate rei
                    publicae esse, si, quod aequae libertatis est, in uicem annuis magistratibus
                    parere atque imperitare licet. <milestone n="6" unit="section"/> si haec
                    impediet aliquis, ferte sermonibus et multiplicate fama bella; nemo est nomen
                    daturus, nemo arma capturus, nemo dimicaturus pro superbis dominis, cum quibus
                    nec in re publica honorum nec in priuata conubii societas est.' </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="orationibus i" xml:id="p.4010"/> cum in contionem et consules
                    processissent et res a perpetuis orationibus in altercationem uertisset,
                    interroganti tribuno cur plebeium consulem fieri non oporteret, <milestone n="2"
                        unit="section"/> ut fortasse uere, sic parum utiliter &lt;alter&gt; in
                    praesens certamen respondit, quod nemo plebeius auspicia haberet, ideoque
                    decemuiros conubium diremisse ne incerta prole auspicia turbarentur. <milestone
                        n="3" unit="section"/> plebes ad id maxime indignatione exarsit, quod
                    auspicari, tamquam inuisi dis immortalibus, negarentur posse; nec ante finis
                    contentionum fuit, cum et tribunum acerrimum auctorem plebes nacta esset et ipsa
                    cum eo pertinacia certaret, quam uicti tandem patres ut de conubio ferretur
                    concessere, <milestone n="4" unit="section"/> ita maxime rati contentionem de
                    plebeiis consulibus tribunos aut totam deposituros aut post bellum dilaturos
                    esse, contentamque interim conubio plebem paratam dilectui fore. <milestone
                        n="5" unit="section"/> cum Canuleius uictoria de patribus et plebis fauore
                    ingens esset, accensi alii tribuni ad certamen pro rogatione sua summa ui
                    pugnant et crescente in dies fama belli dilectum impediunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> consules, cum per senatum intercedentibus tribunis nihil
                    agi posset, concilia principum domi habebant. apparebat aut hostibus aut ciuibus
                    de uictoria concedendum esse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.4011"/> soli ex consularibus Ualerius atque Horatius non intererant
                    consiliis. <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName> sententia consules armabat in tribunos, Quinctiorum Cincinnatique et
                    Capitolini sententiae abhorrebant a caede uiolandisque quos foedere icto cum
                    plebe sacrosanctos accepissent. <milestone n="8" unit="section"/> per haec
                    consilia eo deducta est res, ut tribunos militum consulari potestate promisce ex
                    patribus ac plebe creari sinerent, de consulibus creandis nihil mutaretur; eoque
                    contenti tribuni, contenta plebs fuit. <milestone n="9" unit="section"/> comitia
                    tribunis consulari potestate tribus creandis indicuntur. quibus indictis,
                    extemplo quicumque aliquid seditiose dixerat aut fecerat unquam, maxime
                    tribunicii, et prensare homines et concursare toto foro candidati coepere,
                        <milestone n="10" unit="section"/> ut patricios desperatio primo inritata
                    plebe apiscendi honoris, deinde indignatio, si cum his gerendus esset honos,
                    deterreret. postremo coacti tamen a primoribus petiere, ne cessisse possessione
                    rei publicae uiderentur. <milestone n="11" unit="section"/> euentus eorum
                    comitiorum docuit alios animos in contentione libertatis dignitatisque, alios
                    secundum deposita certamina incorrupto iudicio esse; tribunos enim omnes
                    patricios creauit populus, contentus eo quod ratio habita plebeiorum esset.
                        <milestone n="12" unit="section"/> hanc modestiam aequitatemque et
                    altitudinem animi ubi nunc in uno inueneris, quae tum populi uniuersi fuit? </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="primum tribuni" xml:id="p.4012"/> anno trecentesimo decimo quam urbs Roma
                    condita erat primum tribuni militum pro consulibus magistratum ineunt, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Atratinus</addName>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Cloelius</surname>
                    </persName> , quorum in magistratu concordia domi pacem etiam foris praebuit.
                        <milestone n="2" unit="section"/> sunt qui propter adiectum Aequorum
                    Uolscorumque bello et Ardeatium defectioni Ueiens bellum, quia duo consules
                    obire tot simul bella nequirent, tribunos militum tres creatos dicant, sine
                    mentione promulgatae legis de consulibus creandis ex plebe, et imperio et
                    insignibus consularibus usos. <milestone n="3" unit="section"/> non tamen pro
                    firmato iam stetit magistratus eius ius, quia tertio mense quam inierunt,
                    augurum decreto perinde ac uitio creati, honore abiere, quod <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Curtius</surname>
                    </persName> qui comitiis eorum praefuerat parum recte tabernaculum cepisset.
                        <milestone n="4" unit="section"/> legati ab Ardea Romam uenerunt, ita de
                    iniuria querentes ut si demeretur ea in foedere atque amicitia mansuros
                    restituto agro appareret. <milestone n="5" unit="section"/> ab senatu responsum
                    est iudicium populi rescindi ab senatu non posse, praeterquam quod nullo nec
                    exemplo nec iure fieret, concordiae etiam ordinum causa: <milestone n="6"
                        unit="section"/> si Ardeates sua tempora exspectare uelint arbitriumque
                    senatui leuandae iniuriae suae permittant, fore ut postmodo gaudeant se irae
                    moderatos, sciantque patribus aeque curae fuisse ne qua iniuria in eos oreretur
                    ac ne orta diuturna esset. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="coiere et inte" xml:id="p.4013"/> ita legati cum se rem integram
                    relaturos dixissent, comiter dimissi. patricii cum sine curuli magistratu res
                    publica esset, coiere et interregem creauere. contentio consulesne an tribuni
                    militum crearentur in interregno rem dies complures tenuit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> interrex ac senatus, consulum comitia, tribuni plebis et
                    plebs, tribunorum militum ut habeantur, tendunt. uicere patres, quia et plebs,
                    patriciis seu hunc seu illum delatura honorem, <milestone n="9" unit="section"/>
                    frustra certare supersedit, et principes plebis ea comitia malebant, quibus non
                    haberetur ratio sua, quam quibus ut indigni praeterirentur. tribuni quoque plebi
                    certamen sine effectu in beneficio apud primores patrum reliquere. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Barbatus</addName>
                    </persName> interrex consules creat <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                        <addName full="yes">Mugillanum</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                        <addName full="yes">Atratinum</addName>
                    </persName> . &lt;suffectis&gt; his consulibus cum Ardeatibus foedus renouatum
                    est; idque monumenti est consules eos illo anno fuisse, qui neque in annalibus
                    priscis neque in libris magistratuum inueniuntur. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="consulum horum" xml:id="p.4014"/> credo, quod tribuni militum initio anni
                    fuerunt, eo perinde ac totum annum in imperio fuerint, [suffectis iis
                    consulibus] praetermissa nomina consulum horum. <milestone n="12" unit="section"
                    /> Licinius Macer auctor est et in foedere Ardeatino et in linteis libris ad
                    Monetae ea inuenta. et foris, cum tot terrores a finitimis ostentati essent, et
                    domi otium fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hunc annum, seu tribunos modo seu tribunis
                    suffectos consules quoque habuit, sequitur annus haud dubiis consulibus,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganio</surname>
                        <addName full="yes">Macerino</addName>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                        <addName full="yes">Capitolino</addName>
                    </persName> quintum. <milestone n="2" unit="section"/> idem hic annus censurae
                    initium fuit, rei a parua origine ortae, quae deinde tanto incremento aucta est,
                    ut morum disciplinaeque Romanae penes eam regimen, senatui equitumque centuriis
                    decoris dedecorisque discrimen, [sub dicione eius magistratus ius] publicorum
                    ius priuatorumque locorum, uectigalia populi Romani sub nutu atque arbitrio
                    &lt;eius&gt; essent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="p.4015"/> ortum autem initium est rei, quod in populo per multos annos
                    incenso neque differri census poterat neque consulibus, cum tot populorum bella
                    imminerent, operae erat id negotium agere. <milestone n="4" unit="section"/>
                    mentio inlata apud senatum est rem operosam ac minime consularem suo proprio
                    magistratu egere, cui scribarum ministerium custodiaeque tabularum cura, cui
                    arbitrium formulae censendi subiceretur. <milestone n="5" unit="section"/> et
                    patres quamquam rem paruam, tamen quo plures patricii magistratus in re publica
                    essent, laeti accepere, id quod euenit futurum, credo, etiam rati, ut mox opes
                    eorum qui praeessent ipsi honori ius maiestatemque adicerent, <milestone n="6"
                        unit="section"/> et tribuni, id quod tunc erat, magis necessarii quam
                    speciosi ministerii procurationem intuentes, ne in paruis quoque rebus incommode
                    aduersarentur, haud sane tetendere. <milestone n="7" unit="section"/> cum a
                    primoribus ciuitatis spretus honor esset, Papirium Semproniumque, quorum de
                    consulatu dubitatur, ut eo magistratu parum solidum consulatum explerent, censui
                    agendo populus suffragiis praefecit. censores ab re appellati sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="prope euersae " xml:id="p.4016"/> dum haec Romae geruntur, legati ab
                    Ardea ueniunt, pro ueterrima societate renouataque foedere recenti auxilium
                    prope euersae urbi implorantes. <milestone n="2" unit="section"/> frui namque
                    pace optimo consilio cum populo Romano seruata per intestina arma non licuit;
                    quorum causa atque initium traditur ex certamine factionum ortum, <milestone
                        n="3" unit="section"/> quae fuerunt eruntque pluribus populis exitio quam
                    bella externa, quam fames morbiue quaeque alia in deum iras uelut ultima
                    publicorum malorum uertunt. <milestone n="4" unit="section"/> uirginem plebeii
                    generis maxime forma notam &lt;duo&gt; petiere iuuenes, alter uirgini genere
                    par, tutoribus fretus, qui et ipsi eiusdem corporis erant, nobilis alter, nulla
                    re praeterquam forma captus. <milestone n="5" unit="section"/> adiuuabant eum
                    optumatium studia, per quae in domum quoque puellae certamen partium penetrauit.
                    nobilis superior iudicio matris esse, quae quam splendidissimis nuptiis iungi
                    puellam uolebat: tutores in ea quoque re partium memores ad suum tendere.
                        <milestone n="6" unit="section"/> cum res peragi intra parietes nequisset,
                    uentum in ius est. postulatu audito matris tutorumque, magistratus secundum
                    parentis arbitrium dant ius nuptiarum. <milestone n="7" unit="section"/> sed uis
                    potentior fuit; namque tutores, inter suae partis homines de iniuria decreti
                    palam in foro contionati, manu facta uirginem ex domo matris rapiunt; <milestone
                        n="8" unit="section"/>
                    <pb n="ferro ignique " xml:id="p.4017"/> aduersus quos infestior coorta
                    optumatium acies sequitur accensum iniuria iuuenem. fit proelium atrox. pulsa
                    plebs, nihil Romanae plebi similis, armata ex urbe profecta, colle quodam capto,
                    in agros optumatium cum ferro ignique excursiones facit; <milestone n="9"
                        unit="section"/> urbem quoque, omni etiam expertium ante certaminis
                    multitudine opificum ad spem praedae euocata, obsidere parat; <milestone n="10"
                        unit="section"/> nec ulla species cladesque belli abest, uelut contacta
                    ciuitate rabie duorum iuuenum funestas nuptias ex occasu patriae petentium.
                        <milestone n="11" unit="section"/> parum parti utrique domi armorum bellique
                    est uisum; optumates Romanos ad auxilium urbis obsessae, plebs ad expugnandam
                    secum Ardeam Uolscos exciuere. <milestone n="12" unit="section"/> priores Uolsci
                    duce Aequo Cluilio Ardeam uenere et moenibus hostium uallum obiecere. <milestone
                        n="13" unit="section"/> quod ubi Romam est nuntiatum, extemplo <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                    </persName> consul cum exercitu profectus tria milia passuum ab hoste locum
                    castris cepit, praecipitique iam die curare corpora milites iubet. quarta deinde
                    uigilia signa profert; coeptumque opus adeo adproperatum est, ut sole orto
                    Uolsci firmiore se munimento ab Romanis circumuallatos quam a se urbem uiderent;
                        <milestone n="14" unit="section"/> et alia parte consul muro Ardeae brachium
                    iniunxerat, qua ex oppido sui commeare possent. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="obsidionis ca" xml:id="p.4018"/> Uolscus imperator, qui ad eam diem non
                    commeatu praeparato sed ex populatione agrorum rapto in diem frumento aluisset
                    militem, postquam saeptus uallo repente inops omnium rerum erat, ad conloquium
                    consule euocato, si soluendae obsidionis causa uenerit Romanus, abducturum se
                    inde Uolscos ait. <milestone n="2" unit="section"/> aduersus ea consul uictis
                    condiciones accipiendas esse, non ferendas respondit, neque ut uenerint ad
                    oppugnandos socios populi Romani suo arbitrio, ita abituros Uolscos esse.
                        <milestone n="3" unit="section"/> dedi imperatorem, arma poni iubet,
                    †fatentes uictos se esse et imperio parere†; aliter tam abeuntibus quam
                    manentibus se hostem infensum uictoriam potius ex Uolscis quam pacem infidam
                    Romam relaturum. <milestone n="4" unit="section"/> Uolsci exiguam spem in armis
                    alia undique abscisa cum temptassent, praeter cetera aduersa loco quoque iniquo
                    ad pugnam congressi, iniquiore ad fugam, cum ab omni parte caederentur, ad
                    preces a certamine uersi, dedito imperatore traditisque armis sub iugum missi,
                    cum singulis uestimentis ignominiae cladisque pleni dimittuntur; <milestone
                        n="5" unit="section"/> et cum haud procul urbe Tusculo consedissent, uetere
                    Tusculanorum odio inermes oppressi dederunt poenas, uix nuntiis caedis relictis.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Romanus Ardeae turbatas seditione res
                    principibus eius motus securi percussis bonisque eorum in publicum Ardeatium
                    redactis composuit; demptamque iniuriam iudicii tanto beneficio populi Romani
                    Ardeates credebant; senatui superesse aliquid ad delendum publicae auaritiae
                    monumentum uidebatur. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="ducto praelati" xml:id="p.4019"/> consul triumphans in urbem redit,
                    Cluilio duce Uolscorum ante currum ducto praelatisque spoliis quibus dearmatum
                    exercitum hostium sub iugum miserat. <milestone n="8" unit="section"/> aequauit,
                    quod haud facile est, Quinctius consul togatus armati gloriam collegae, quia
                    concordiae pacisque domesticam curam iura infimis summisque moderando ita tenuit
                    ut eum et patres seuerum consulem et plebs satis comem crediderint. <milestone
                        n="9" unit="section"/> et aduersus tribunos auctoritate plura quam certamine
                    tenuit; quinque consulatus eodem tenore gesti uitaque omnis consulariter acta
                    uerendum paene ipsum magis quam honorem faciebant. eo tribunorum militarium
                    nulla mentio his consulibus fuit; </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consules creant <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanum</addName>
                    </persName> , Postumum Aebutium Cornicinem. Fabius et Aebutius consules,
                        <milestone n="2" unit="section"/> quo maiori gloriae rerum domi forisque
                    gestarum succedere se cernebant, maxime autem memorabilem annum apud finitimos
                    socios hostesque esse quod Ardeatibus in re praecipiti tanta foret cura
                    subuentum, <milestone n="3" unit="section"/> eo impensius ut delerent prorsus ex
                    animis hominum infamiam iudicii, senatus consultum fecerunt ut, quoniam ciuitas
                    Ardeatium intestino tumultu redacta ad paucos esset, coloni eo praesidii causa
                    aduersus Uolscos scriberentur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="erat nec ulli" xml:id="p.4020"/> hoc palam relatum in tabulas, ut plebem
                    tribunosque falleret iudicii rescindendi consilium initum; consenserant autem
                    ut, multo maiore parte Rutulorum colonorum quam Romanorum scripta, nec ager
                    ullus diuideretur nisi is, qui interceptus iudicio infami erat, nec ulli prius
                    Romano ibi quam omnibus Rutulis diuisus esset, gleba ulla agri adsignaretur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> sic ager ad Ardeates rediit. triumuiri ad
                    coloniam Ardeam deducendam creati <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Agrippa</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Cloelius</surname>
                        <addName full="yes">Siculus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aebutius</surname>
                        <addName full="yes">Helua</addName>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> qui praeter minime populare
                    ministerium &lt;cum&gt; agro adsignando sociis quem populus Romanus suum
                    iudicasset [cum] plebem offendissent, ne primoribus quidem patrum satis accepti,
                    quod nihil gratiae cuiusquam dederant, <milestone n="7" unit="section"/>
                    uexationes ad populum iam die dicta ab tribunis, [coloni adscripti] remanendo in
                    colonia quam testem integritatis iustitiaeque habebant uitauere. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> pax domi forisque fuit et hoc et insequente
                    anno, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                        <addName full="yes">Paculo</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Crasso</addName>
                    </persName> consulibus. <milestone n="2" unit="section"/> ludi ab decemuiris per
                    secessionem plebis a patribus ex senatus consulto uoti eo anno facti sunt.
                        <milestone n="3" unit="section"/> causa seditionum nequiquam a Poetelio
                    quaesita, qui tribunus plebis iterum ea ipsa denuntiando factus, <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <pb n="tribunorum pla" xml:id="p.4021"/> neque ut de agris diuidendis plebi
                    referrent consules ad senatum peruincere potuit, et cum magno certamine
                    obtinuisset ut consulerentur patres, consulum an tribunorum placeret comitia
                    haberi, consules creari iussi sunt; <milestone n="5" unit="section"/>
                    ludibrioque erant minae tribuni denuntiantis se dilectum impediturum, cum
                    quietis finitimis neque bello neque belli apparatu opus esset. <milestone n="6"
                        unit="section"/> sequitur hanc tranquillitatem rerum annus Proculo Geganio
                    Macerino <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Menenio</surname>
                        <addName full="yes">Lanato</addName>
                    </persName> consulibus multiplici clade ac periculo insignis, seditionibus,
                    fame, regno prope per largitionis dulcedinem in ceruices accepto; <milestone
                        n="7" unit="section"/> unum afuit bellum externum; quo si adgrauatae res
                    essent, uix ope deorum omnium resisti potuisset. coepere a fame mala, seu
                    aduersus annus frugibus fuit, seu dulcedine contionum et urbis deserto agrorum
                    cultu; nam utrumque traditur. et patres plebem desidem et tribuni plebis nunc
                    fraudem, nunc neglegentiam consulum accusabant. <milestone n="8" unit="section"
                    /> postremo perpulere plebem, haud aduersante senatu, ut <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> praefectus annonae crearetur, felicior in eo magistratu ad custodiam
                    libertatis futurus quam ad curationem ministerii sui, quamquam postremo annonae
                    quoque leuatae haud immeritam et gratiam et gloriam tulit. <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="aduectum est" xml:id="p.4022"/> qui cum multis circa finitimos populos
                    legationibus terra marique nequiquam missis, nisi quod ex Etruria haud ita
                    multum frumenti aduectum est, nullum momentum annonae fecisset, et reuolutus ad
                    dispensationem inopiae, <milestone n="10" unit="section"/> profiteri cogendo
                    frumentum et uendere quod usui menstruo superesset, fraudandoque parte diurni
                    cibi seruitia, criminando inde et obiciendo irae populi frumentarios, acerba
                    inquisitione aperiret magis quam leuaret inopiam, <milestone n="11"
                        unit="section"/> multi ex plebe, spe amissa, potius quam ut cruciarentur
                    trahendo animam, capitibus obuolutis se in Tiberim praecipitauerunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelius</surname>
                    </persName> ex equestri ordine, ut illis temporibus praediues, rem utilem
                    pessimo exemplo, peiore consilio est adgressus. <milestone n="2" unit="section"
                    /> frumento namque ex Etruria priuata pecunia per hospitum clientiumque
                    ministeria coempto, quae, credo, ipsa res ad leuandam publica cura annonam
                    impedimento fuerat, largitiones frumenti facere instituit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> plebemque hoc munere delenitam, quacumque incederet,
                    conspectus elatusque supra modum hominis priuati, secum trahere, haud dubium
                    consulatum fauore ac spe despondentem. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="quoque eripien" xml:id="p.4023"/> ipse, ut est humanus animus
                    insatiabilis eo quod fortuna spondet, ad altiora et non concessa tendere et,
                    quoniam consulatus quoque eripiendus inuitis patribus esset, de regno agitare:
                    id unum dignum tanto apparatu consiliorum et certamine quod ingens exsudandum
                    esset praemium fore. <milestone n="5" unit="section"/> iam comitia consularia
                    instabant; quae res eum necdum compositis maturisue satis consiliis oppressit.
                        <milestone n="6" unit="section"/> consul sextum creatus <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName> , minime opportunus uir nouanti res; collega additur ei <persName
                        n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Agrippa</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName> cui Lanato erat cognomen; <milestone n="7" unit="section"/> et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> praefectus annonae seu refectus seu, quoad res posceret, in incertum
                    creatus; nihil enim constat, nisi in libros linteos utroque anno relatum inter
                    magistratus praefecti nomen. <milestone n="8" unit="section"/> hic Minucius
                    eandem publice curationem agens quam Maelius priuatim agendam susceperat, cum in
                    utraque domo genus idem hominum uersaretur, rem compertam ad senatum defert:
                        <milestone n="9" unit="section"/> tela in domum Maeli conferri, eumque
                    contiones domi habere, ac non dubia regni consilia esse. tempus agendae rei
                    nondum stare: cetera iam conuenisse: et tribunos mercede emptos ad prodendam
                    libertatem et partita ducibus multitudinis ministeria esse. serius se paene quam
                    tutum fuerit, ne cuius incerti uanique auctor esset, ea deferre. <milestone
                        n="10" unit="section"/>
                    <pb n="sunt audita c" xml:id="p.4024"/> quae postquam sunt audita, cum undique
                    primores patrum et prioris anni consules increparent quod eas largitiones
                    coetusque plebis in priuata domo passi essent fieri, et nouos consules quod
                    exspectassent donec a praefecto annonae tanta res ad senatum deferretur, quae
                    consulem non auctorem solum desideraret sed etiam uindicem, <milestone n="11"
                        unit="section"/> tum Quinctius consules immerito increpari ait, qui
                    constricti legibus de prouocatione ad dissoluendum imperium latis, nequaquam
                    tantum uirium in magistratu ad eam rem pro atrocitate uindicandam quantum animi
                    haberent. opus esse non forti solum uiro sed etiam libero exsolutoque legum
                    uinclis. <milestone n="12" unit="section"/> itaque se dictatorem <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> dicturum; ibi animum parem tantae potestati esse. adprobantibus
                    cunctis, primo Quinctius abnuere et quid sibi uellent rogitare qui se aetate
                    exacta tantae dimicationi obicerent. <milestone n="13" unit="section"/> dein cum
                    undique plus in illo senili animo non consilii modo sed etiam uirtutis esse quam
                    in omnibus aliis dicerent laudibusque haud immeritis onerarent, et consul nihil
                    remitteret, <milestone n="14" unit="section"/> precatus tandem deos immortales
                    Cincinnatus ne senectus sua in tam trepidis rebus damno dedecoriue rei publicae
                    esset, dictator a consule dicitur. ipse deinde <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Ahalam</addName>
                    </persName> magistrum equitum dicit. <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.4025"/>
                </p>
                <p> postero die, dispositis praesidiis cum in forum descendisset conuersaque in eum
                    plebs nouitate rei ac miraculo esset, et Maeliani atque ipse dux eorum in se
                    intentam uim tanti imperii cernerent, <milestone n="2" unit="section"/> expertes
                    consiliorum regni qui tumultus, quod bellum repens aut dictatoriam maiestatem
                    aut Quinctium post octogesimum annum rectorem rei publicae quaesisset
                    rogitarent, <milestone n="3" unit="section"/> missus ab dictatore Seruilius
                    magister equitum ad Maelium 'uocat te' inquit, 'dictator'. cum pauidus ille quid
                    uellet quaereret, Seruiliusque causam dicendam esse proponeret crimenque a
                    Minucio delatum ad senatum diluendum, <milestone n="4" unit="section"/> tunc
                    Maelius recipere se in cateruam suorum, et primum circumspectans tergiuersari,
                    postremo cum apparitor iussu magistri equitum duceret, ereptus a circumstantibus
                    fugiensque fidem plebis Romanae implorare, et opprimi se consensu patrum dicere,
                        <milestone n="5" unit="section"/> quod plebi benigne fecisset; orare ut opem
                    sibi ultimo in discrimine ferrent neue ante oculos suos trucidari sinerent.
                        <milestone n="6" unit="section"/> haec eum uociferantem adsecutus <persName
                        n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Ahala</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> obtruncat; respersusque cruore [obtruncati], stipatus caterua
                    patriciorum iuuenum, dictatori renuntiat uocatum ad eum Maelium, repulso
                    apparitore concitantem multitudinem, poenam meritam habere. <milestone n="7"
                        unit="section"/> tum dictator 'macte uirtute' inquit, ' <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruili</surname>
                    </persName> , esto liberata re publica'. <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.4026"/>
                </p>
                <p> tumultuantem deinde multitudinem incerta existimatione facti ad contionem uocari
                    iussit, et Maelium iure caesum pronuntiauit etiamsi regni crimine insons fuerit,
                    qui uocatus a magistro equitum ad dictatorem non uenisset. <milestone n="2"
                        unit="section"/> se ad causam cognoscendam consedisse, qua cognita habiturum
                    fuisse Maelium similem causae fortunam; uim parantem ne iudicio se committeret,
                    ui coercitum esse. <milestone n="3" unit="section"/> nec cum eo tamquam cum ciue
                    agendum fuisse, qui natus in libero populo inter iura legesque, ex qua urbe
                    reges exactos sciret eodemque anno sororis filios regis et liberos consulis,
                    liberatoris patriae, propter pactionem indicatam recipiendorum in urbem regum a
                    patre securi esse percussos, <milestone n="4" unit="section"/> ex qua Collatinum
                    Tarquinium consulem nominis odio abdicare se magistratu atque exsulare iussum,
                    in qua de <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Cassio</surname>
                    </persName> post aliquot annos propter consilia inita de regno supplicium
                    sumptum, in qua nuper decemuiros bonis, exsilio, capite multatos ob superbiam
                    regiam, in ea <persName>
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelius</surname>
                    </persName> spem regni conceperit. <milestone n="5" unit="section"/> et quis
                    homo? quamquam nullam nobilitatem, nullos honores, nulla merita cuiquam ad
                    dominationem pandere uiam; sed tamen Claudios, Cassios consulatibus,
                    decemuiratibus, suis maiorumque honoribus, splendore familiarum sustulisse
                    animos quo nefas fuerit: <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="uictorem finit" xml:id="p.4027"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelium</surname>
                    </persName> , cui tribunatus plebis magis optandus quam sperandus fuerit,
                    frumentarium diuitem †bilibris† farris sperasse libertatem se ciuium suorum
                    emisse, ciboque obiciendo ratum uictorem finitimorum omnium populum in
                    seruitutem perlici posse, <milestone n="7" unit="section"/> ut quem senatorem
                    concoquere ciuitas uix posset regem ferret, Romuli conditoris, ab dis orti,
                    recepti ad deos, insignia atque imperium habentem. non pro scelere id magis quam
                    pro monstro habendum, nec satis esse sanguine eius expiatum, <milestone n="8"
                        unit="section"/> nisi tecta parietesque intra quae tantum amentiae conceptum
                    esset dissiparentur bonaque contacta pretiis regni mercandi publicarentur.
                    iubere itaque quaestores uendere ea bona atque in publicum redigere. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> domum deinde, ut monumento area esset
                    oppressae nefariae spei, dirui extemplo iussit. id Aequimaelium appellatum est.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> †boue aurato† extra portam Trigeminam est donatus, ne plebe quidem
                    inuita, quia frumentum Maelianum assibus in modios aestimatum plebi diuisit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> hunc Minucium apud quosdam auctores
                    transisse a patribus ad plebem, undecimumque tribunum plebis cooptatum
                    seditionem motam ex Maeliana caede sedasse inuenio; <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ante annis leg" xml:id="p.4028"/> ceterum uix credibile est numerum
                    tribunorum patres augeri passos, idque potissimum exemplum a patricio homine
                    introductum, nec deinde id plebem concessum semel obtinuisse aut certe
                    temptasse. sed ante omnia refellit falsum imaginis titulum paucis ante annis
                    lege cautum ne tribunis collegam cooptare liceret. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Titinius</surname>
                    </persName> soli ex collegio tribunorum neque tulerant de honoribus Minuci legem
                    et criminari nunc Minucium, nunc Seruilium apud plebem querique indignam necem
                    Maeli non destiterant. <milestone n="6" unit="section"/> peruicerunt igitur ut
                    tribunorum militum potius quam consulum comitia haberentur, haud dubii quin sex
                    locis—tot enim iam creari licebat—et plebeii aliqui, profitendo se ultores fore
                    Maelianae caedis, crearentur. <milestone n="7" unit="section"/> plebs quamquam
                    agitata multis eo anno et uariis motibus erat, nec plures quam tres tribunos
                    consulari potestate creauit et in iis <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <genName full="yes">Cincinnati filium</genName>
                    </persName> , ex cuius dictaturae inuidia tumultus quaerebatur. <milestone n="8"
                        unit="section"/> praelatus suffragiis Quinctio <persName
                        n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Mamercus</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> , uir summae dignitatis; <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulium</surname>
                    </persName> tertium creant. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> in horum magistratu Fidenae, colonia Romana,
                    ad Lartem Tolumnium [Ueientium regem] ac Ueientes defecere. <milestone n="2"
                        unit="section"/> maius additum defectioni scelus: <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Fulcinium</surname>
                    </persName> , Cloelium Tullum, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Antium</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Roscium</surname>
                    </persName> , legatos Romanos, causam noui consilii quaerentes, iussu Tolumni
                    interfecerunt. <milestone n="3" unit="section"/> leuant quidam regis facinus; in
                    tesserarum prospero iactu uocem eius ambiguam, ut occidi iussisse uideretur, a
                    Fidenatibus <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="caede ruptura " xml:id="p.4029"/> exceptam causam mortis legatis
                    fuisse,—rem incredibilem, interuentu Fidenatium, nouorum sociorum, consulentium
                    de caede ruptura ius gentium, non auersum ab intentione lusus animum nec deinde
                    in errorem uersum facinus. <milestone n="5" unit="section"/> propius est fidem
                    obstringi Fidenatium populum ne respicere spem ullam ab Romanis posset
                    conscientia tanti sceleris uoluisse. <milestone n="6" unit="section"/> legatorum
                    qui Fidenis caesi erant statuae publice in Rostris positae sunt. cum Ueientibus
                    Fidenatibusque, praeterquam finitimis populis, ab causa etiam tam nefanda bellum
                    exorsis atrox dimicatio instabat. <milestone n="7" unit="section"/> itaque ad
                    curam summae rerum quieta plebe tribunisque eius, nihil controuersiae fuit quin
                    consules crearentur <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                        <addName full="yes">Macerinus</addName>
                    </persName> tertium et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName> . <milestone n="8" unit="section"/> a bello credo quod deinde gessit
                    appellatum; hic enim primus cis Anienem cum rege Ueientium secundo proelio
                    conflixit, nec incruentam uictoriam rettulit. maior itaque ex ciuibus amissis
                    dolor quam laetitia fusis hostibus fuit; et senatus, ut in trepidis rebus,
                    dictatorem dici <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> iussit. <milestone n="9" unit="section"/> is magistrum equitum ex
                    collegio prioris anni, quo simul tribuni militum consulari potestate fuerant,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatum</addName>
                    </persName> , dignum parente iuuenem, dixit. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="legatos ltT" xml:id="p.4030"/> ad dilectum a consulibus habitum
                    centuriones ueteres belli periti adiecti et numerus amissorum proxima pugna
                    expletus. legatos &lt;T.&gt; Quinctium Capitolinum et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanum</addName>
                    </persName> sequi se dictator iussit. <milestone n="11" unit="section"/> cum
                    potestas maior tum uir quoque potestati par hostes ex agro Romano trans Anienem
                    submouere; collesque inter Fidenas atque Anienem ceperunt referentes castra, nec
                    ante in campos degressi sunt quam legiones Faliscorum auxilio uenerunt.
                        <milestone n="12" unit="section"/> tum demum castra Etruscorum pro moenibus
                    Fidenarum posita. et dictator Romanus haud procul inde ad confluentes consedit
                    in utriusque ripis amnis, qua sequi munimento poterat uallo interposito. postero
                    die in aciem eduxit. </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inter hostes uariae fuere sententiae. Faliscus
                    procul ab domo militiam aegre patiens satisque fidens sibi, poscere pugnam:
                    Ueienti Fidenatique plus spei in trahendo bello esse. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Tolumnius, quamquam suorum magis placebant consilia, ne
                    longinquam militiam non paterentur Falisci, postero die se pugnaturum edicit.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="ni copia pugna" xml:id="p.4031"/> dictatori ac Romanis, quod detractasset
                    pugnam hostis, animi accessere; posteroque die iam militibus castra urbemque se
                    oppugnaturos frementibus ni copia pugnae fiat, utrimque acies inter bina castra
                    in medium campi procedunt. <milestone n="4" unit="section"/> Ueiens multitudine
                    abundans, qui inter dimicationem castra Romana adgrederentur post montes
                    circummisit. trium populorum exercitus ita stetit instructus ut dextrum cornu
                    Ueientes, sinistrum Falisci tenerent, medii Fidenates essent. <milestone n="5"
                        unit="section"/> dictator dextro cornu aduersus Faliscos, sinistro contra
                    Ueientem <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Capitolinus</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> intulit signa; ante mediam aciem cum equitatu magister equitum
                    processit. <milestone n="6" unit="section"/> parumper silentium et quies fuit,
                    nec Etruscis nisi cogerentur pugnam inituris et dictatore arcem Romanam
                    respectante, ut ex &lt;ea ab&gt; auguribus, simul aues rite admisissent, ex
                    composito tolleretur signum. <milestone n="7" unit="section"/> quod simul [ubi]
                    conspexit, primos equites clamore sublato in hostem emisit; secuta peditum acies
                    ingenti ui conflixit. <milestone n="8" unit="section"/> nulla parte legiones
                    Etruscae sustinuere impetum Romanorum; eques maxime resistebat, equitumque longe
                    fortissimus ipse rex ab omni parte effuse sequentibus obequitans Romanis
                    trahebat certamen. </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> erat tum inter equites tribunus militum
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName> , eximia pulchritudine corporis, animo ac uiribus par memorque
                    generis, quod amplissimum acceptum maius auctiusque reliquit posteris.
                        <milestone n="2" unit="section"/> is cum ad impetum Tolumni, quacumque se
                    intendisset, trepidantes Romanas uideret turmas insignemque eum regio habitu
                    uolitantem tota acie cognosset, <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="humani uiolato" xml:id="p.4032"/> 'hicine est' inquit, 'ruptor foederis
                    humani uiolatorque gentium iuris? iam ego hanc mactatam uictimam, si modo sancti
                    quicquam in terris esse di uolunt, legatorum manibus dabo'. <milestone n="4"
                        unit="section"/> calcaribus subditis infesta cuspide in unum fertur hostem;
                    quem cum ictum equo deiecisset, confestim et ipse hasta innixus se in pedes
                    excepit. <milestone n="5" unit="section"/> adsurgentem ibi regem umbone
                    resupinat, repetitumque saepius cuspide ad terram adfixit. tum exsangui detracta
                    spolia caputque abscisum uictor spiculo gerens terrore caesi regis hostes
                    fundit. ita equitum quoque fusa acies, quae una fecerat anceps certamen.
                        <milestone n="6" unit="section"/> dictator legionibus fugatis instat et ad
                    castra compulsos caedit. Fidenatium plurimi locorum notitia effugere in montes.
                    Cossus Tiberim cum equitatu transuectus ex agro Ueientano ingentem detulit
                    praedam ad urbem. <milestone n="7" unit="section"/> inter proelium et ad castra
                    Romana pugnatum est aduersus partem copiarum ab Tolumnio, ut ante dictum est, ad
                    castra missam. <milestone n="8" unit="section"/> Fabius Uibulanus corona primum
                    uallum defendit; intentos deinde hostes in uallum, egressus dextra principali
                    cum triariis, repente inuadit. quo pauore iniecto caedes minor, quia pauciores
                    erant, fuga non minus trepida quam in acie fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> omnibus locis re bene gesta, dictator senatus
                    consulto iussuque populi triumphans in urbem rediit. <milestone n="2"
                        unit="section"/> longe maximum triumphi spectaculum fuit Cossus, spolia
                    opima regis interfecti gerens; in eum milites carmina incondita aequantes eum
                    Romulo canere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="diei fructum p" xml:id="p.4033"/> spolia in aede Iouis Feretri prope
                    Romuli spolia quae, prima opima appellata, sola ea tempestate erant, cum
                    sollemni dedicatione dono fixit; auerteratque in se a curru dictatoris ciuium
                    ora et celebritatis eius diei fructum prope solus tulerat. <milestone n="4"
                        unit="section"/> dictator coronam auream, libram pondo, ex publica pecunia
                    populi iussu in Capitolio Ioui donum posuit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    omnes ante me auctores secutus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Cossum</addName>
                    </persName> tribunum militum secunda spolia opima Iouis Feretri templo intulisse
                    exposui; <milestone n="6" unit="section"/> ceterum, praeterquam quod ea rite
                    opima spolia habentur, quae dux duci detraxit nec ducem nouimus nisi cuius
                    auspicio bellum geritur, titulus ipse spoliis inscriptus illos meque arguit
                    consulem ea Cossum cepisse. <milestone n="7" unit="section"/> hoc ego cum
                    Augustum Caesarem, templorum omnium conditorem aut restitutorem, ingressum aedem
                    Feretri Iouis quam uetustate dilapsam refecit, se ipsum in thorace linteo
                    scriptum legisse audissem, prope sacrilegium ratus sum Cosso spoliorum suorum
                    Caesarem, ipsius templi auctorem, subtrahere testem. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="Cossum consule" xml:id="p.4034"/> qui si ea in re sit error quod tam
                    ueteres annales quodque magistratuum libri, quos linteos in aede repositos
                    Monetae Macer Licinius citat identidem auctores, septimo post demum anno cum
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                        <addName full="yes">Poeno</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Cossum</addName>
                    </persName> consulem habeant, existimatio communis omnibus est. <milestone n="9"
                        unit="section"/> nam etiam illud accedit, ne tam clara pugna in eum annum
                    transferri posset, quod imbelle triennium ferme pestilentia inopiaque frugum
                    circa <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> consulem fuit, adeo ut quidam annales uelut funesti nihil praeter
                    nomina consulum suggerant. <milestone n="10" unit="section"/> tertius ab
                    consulatu Cossi annus tribunum eum militum consulari potestate habet, eodem anno
                    magistrum equitum; quo in imperio alteram insignem edidit pugnam equestrem.
                        <milestone n="11" unit="section"/> ea libera coniectura est. sed, ut ego
                    arbitror, uana uersare in omnes opiniones licet, cum auctor pugnae, recentibus
                    spoliis in sacra sede positis, Iouem prope ipsum, cui uota erant, Romulumque
                    intuens, haud spernendos falsi tituli testes, se <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Cossum</addName>
                    </persName> consulem scripserit. </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Maluginense</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Crasso</addName>
                    </persName> consulibus exercitus in agrum Ueientem ac Faliscum ducti. praedae
                    abactae hominum pecorumque; <milestone n="2" unit="section"/> hostis in agris
                    nusquam inuentus neque pugnandi copia facta; urbes tamen non oppugnatae quia
                    pestilentia populum inuasit. <milestone n="3" unit="section"/> et seditiones
                    domi quaesitae sunt, nec motae tamen, ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maelio</surname>
                    </persName> tribuno plebis, qui fauore nominis moturum se aliquid ratus et
                    Minucio diem dixerat et rogationem de publicandis bonis Seruili Ahalae tulerat,
                        <milestone n="4" unit="section"/> falsis criminibus a Minucio circumuentum
                    Maelium arguens, Seruilio caedem ciuis indemnati obiciens; quae uaniora ad
                    populum ipso auctore fuere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ac prodigia m" xml:id="p.4035"/> ceterum magis uis morbi ingrauescens
                    curae erat terroresque ac prodigia, maxime quod crebris motibus terrae ruere in
                    agris nuntiabantur tecta. obsecratio itaque a populo duumuiris praeeuntibus est
                    facta. <milestone n="6" unit="section"/> pestilentior inde annus <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                    </persName> iterum et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uerginio</surname>
                    </persName> consulibus tantum metus &lt;et&gt; uastitatis in urbe agrisque
                    fecit, ut non modo praedandi causa quisquam ex agro <milestone n="7"
                        unit="section"/> Romano exiret belliue inferendi memoria patribus aut plebi
                    esset, sed ultro Fidenates, qui se primo aut montibus aut muris tenuerant,
                    populabundi descenderent in agrum Romanum. <milestone n="8" unit="section"/>
                    deinde Ueientium exercitu accito—nam Falisci perpelli ad instaurandum bellum
                    neque clade Romanorum neque sociorum precibus potuere—duo populi transiere
                    Anienem atque haud procul Collina porta signa habuere. <milestone n="9"
                        unit="section"/> trepidatum itaque non in agris magis quam in urbe est.
                    Iulius consul in aggere murisque explicat copias, a Uerginio senatus in aede
                    Quirini consulitur. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="dixit is sibi" xml:id="p.4036"/> dictatorem dici <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                    </persName> placet, cui Prisco alii, alii Structo fuisse cognomen tradunt.
                    Uerginius dum collegam consuleret moratus, permittente eo nocte dictatorem
                    dixit; is sibi magistrum equitum Postumum Aebutium Heluam dicit. </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dictator omnes luce prima extra portam
                    Collinam adesse iubet. quibuscumque uires suppetebant ad arma ferenda praesto
                    fuere. signa ex aerario prompta feruntur ad dictatorem. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quae cum agerentur, hostes in loca altiora concessere. eo
                    dictator agmine infesto subit; nec procul Nomento signis conlatis fudit Etruscas
                    legiones. compulit inde in urbem Fidenas ualloque circumdedit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> sed neque scalis capi poterat urbs alta et munita neque in
                    obsidione uis ulla erat, quia frumentum non necessitati modo satis, sed copiae
                    quoque abunde ex ante conuecto sufficiebat. <milestone n="4" unit="section"/>
                    ita expugnandi pariter cogendique ad deditionem spe amissa, dictator in locis
                    propter propinquitatem notis ab auersa parte urbis, maxime neglecta quia suapte
                    natura tutissima erat, agere in arcem cuniculum instituit. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ipse diuersissimis locis subeundo ad moenia quadrifariam
                    diuiso exercitu qui alii aliis succederent ad pugnam, continenti die ac nocte
                    proelio ab sensu operis hostes auertebat, <milestone n="6" unit="section"/>
                    donec perfosso [a castris] monte erecta in arcem uia est, intentisque Etruscis
                    ad uanas a certo periculo minas clamor supra caput hostilis captam urbem
                    ostendit. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.4037"/> eo anno <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Paculus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganius</surname>
                        <addName full="yes">Macerinus</addName>
                    </persName> censores uillam publicam in campo Martio probauerunt, ibique primum
                    census populi est actus. </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eosdem consules insequenti anno refectos,
                    Iulium tertium, Uerginium iterum, apud Macrum Licinium inuenio: Ualerius Antias
                    et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Tubero</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                    </persName> consules in eum annum edunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum in tam discrepanti editione et Tubero et Macer libros linteos auctores
                    profitentur; neuter tribunos militum eo anno fuisse traditum a scriptoribus
                    antiquis dissimulat. <milestone n="3" unit="section"/> Licinio libros haud dubie
                    sequi linteos placet: Tubero incertus ueri est. sit inter cetera uetustate
                    cooperta hoc quoque in incerto positum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    trepidatum in Etruria est post Fidenas captas, non Ueientibus solum exterritis
                    metu similis excidii, sed etiam Faliscis memoria initi primo cum iis belli,
                    quamquam rebellantibus non adfuerant. <milestone n="5" unit="section"/> igitur
                    cum duae ciuitates legatis circa duodecim populos missis impetrassent ut ad
                    Uoltumnae fanum indiceretur omni Etruriae concilium, uelut magno inde tumultu
                    imminente, senatus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> dictatorem iterum dici iussit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="plus erat ab o" xml:id="p.4038"/> ab eo <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Tubertus</addName>
                    </persName> magister equitum est dictus; bellumque tanto maiore quam proximo
                    conatu apparatum est quanto plus erat ab omni Etruria periculi quam ab duobus
                    populis fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ea res aliquanto exspectatione omnium
                    tranquillior fuit. <milestone n="2" unit="section"/> itaque cum renuntiatum a
                    mercatoribus esset negata Ueientibus auxilia, iussosque suo consilio bellum
                    initum suis uiribus exsequi nec aduersarum rerum quaerere socios, cum quibus
                    spem integram communicati non sint, <milestone n="3" unit="section"/> tum
                    dictator, ne nequiquam creatus esset, materia quaerendae bello gloriae adempta,
                    in pace aliquid operis edere quod monumentum esset dictaturae cupiens, censuram
                    minuere parat, seu nimiam potestatem ratus seu non tam magnitudine honoris quam
                    diuturnitate offensus. <milestone n="4" unit="section"/> contione itaque
                    aduocata, rem publicam foris gerendam ait tutaque omnia praestanda deos
                    immortales suscepisse: se, quod intra muros agendum esset, libertati populi
                    Romani consulturum. maximam autem eius custodiam esse, si magna imperia diuturna
                    non essent et temporis modus imponeretur, quibus iuris imponi non posset.
                        <milestone n="5" unit="section"/> alios magistratus annuos esse,
                    quinquennalem censuram; graue esse iisdem per tot annos magna parte uitae
                    obnoxios uiuere. se legem laturum ne plus quam annua ac semestris censura esset.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="mihi diuturna " xml:id="p.4039"/> consensu ingenti populi legem postero
                    die pertulit et 'ut re ipsa' inquit, 'sciatis, Quirites, quam mihi diuturna non
                    placeant imperia, dictatura me abdico'. <milestone n="7" unit="section"/>
                    deposito suo magistratu, imposito fine alteri, cum gratulatione ac fauore
                    ingenti populi domum est reductus. censores aegre passi Mamercum quod
                    magistratum populi Romani minuisset tribu mouerunt octiplicatoque censu aerarium
                    fecerunt. <milestone n="8" unit="section"/> quam rem ipsum ingenti animo tulisse
                    ferunt, causam potius ignominiae intuentem quam ignominiam; primores patrum,
                    quamquam deminutum censurae ius noluissent, exemplo acerbitatis censoriae
                    offensos, quippe cum se quisque diutius ac saepius subiectum censoribus fore
                    cerneret quam censuram gesturum: <milestone n="9" unit="section"/> populi certe
                    tanta indignatio coorta dicitur ut uis a censoribus nullius auctoritate
                    praeterquam ipsius Mamerci deterreri quiuerit. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tribuni plebi adsiduis contentionibus
                    prohibendo consularia comitia cum res prope ad interregnum perducta esset,
                    euicere tandem ut tribuni militum consulari potestate crearentur. <milestone
                        n="2" unit="section"/>
                    <pb n="Folius L Serg" xml:id="p.4040"/> uictoriae praemium quod petebatur ut
                    plebeius crearetur nullum fuit: omnes patricii creati sunt, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Folius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> pestilentia eo anno aliarum
                    rerum otium praebuit. aedis Apollini pro ualetudine populi uota est. multa
                    duumuiri ex libris placandae deum irae auertendaeque a populo pestis causa
                    fecere; <milestone n="4" unit="section"/> magna tamen clades in urbe agrisque
                    promiscua hominum pecorumque pernicie accepta. famem quoque ex pestilentia morbo
                    implicitis cultoribus agrorum timentes in Etruriam Pomptinumque agrum et Cumas,
                    postremo in Siciliam quoque frumenti causa misere. <milestone n="5"
                        unit="section"/> consularium comitiorum nulla mentio habita est; tribuni
                    militum consulari potestate omnes patricii creati sunt, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Pinarius</surname>
                        <addName full="yes">Mamercus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albus</addName>
                    </persName> . <milestone n="6" unit="section"/> eo anno uis morbi leuata neque a
                    penuria frumenti, quia ante prouisum erat, periculum fuit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> consilia ad mouenda bella in Uolscorum Aequorumque
                    conciliis et in Etruria ad fanum Uoltumnae agitata. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ibi prolatae in annum res decretoque cautum ne quod ante
                    concilium fieret, nequiquam Ueiente populo querente eandem qua Fidenae deletae
                    sint imminere Ueiis fortunam. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="principes pleb" xml:id="p.4041"/> interim Romae principes plebis, iam diu
                    nequiquam imminentes spei maioris honoris, dum foris otium esset, coetus
                    indicere in domos tribunorum plebis; <milestone n="10" unit="section"/> ibi
                    secreta consilia agitare; queri se a plebe adeo spretos, ut cum per tot annos
                    tribuni militum consulari potestate creentur, nulli unquam plebeio ad eum
                    honorem aditus fuerit. <milestone n="11" unit="section"/> multum prouidisse suos
                    maiores qui cauerint ne cui patricio plebeii magistratus paterent; aut patricios
                    habendos fuisse tribunos plebi; adeo se suis etiam sordere nec a plebe minus
                    quam a patribus contemni. <milestone n="12" unit="section"/> alii purgare
                    plebem, culpam in patres uertere: eorum ambitione artibusque fieri ut obsaeptum
                    plebi sit ad honorem iter; si plebi respirare ab eorum mixtis precibus minisque
                    liceat, memorem eam suorum inituram suffragia esse et parto auxilio imperium
                    quoque adscituram. <milestone n="13" unit="section"/> placet tollendae
                    ambitionis causa tribunos legem promulgare ne cui album in uestimentum addere
                    petitionis causa liceret. parua nunc res et uix serio agenda uideri possit, quae
                    tunc ingenti certamine patres ac plebem accendit. <milestone n="14"
                        unit="section"/> uicere tamen tribuni ut legem perferrent; apparebatque
                    inritatis animis plebem ad suos studia inclinaturam. quae ne libera essent,
                    senatus consultum factum est ut consularia comitia haberentur. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tumultus causa fuit, quem ab Aequis et Uolscis
                    Latini atque Hernici nuntiarant. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="mdasheidem e" xml:id="p.4042"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">L. f.</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Cincinnatus</addName>
                    </persName> —eidem et Poeno cognomen additur—et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> Mento consules facti; nec ultra terror belli est dilatus. <milestone
                        n="3" unit="section"/> lege sacrata, quae maxima apud eos uis cogendae
                    militiae erat, dilectu habito, utrimque ualidi exercitus profecti in Algidum
                    conuenere, <milestone n="4" unit="section"/> ibique seorsum Aequi, seorsum
                    Uolsci castra communiuere, intentiorque quam unquam ante muniendi exercendique
                    militem cura ducibus erat. eo plus nuntii terroris Romam attulere. <milestone
                        n="5" unit="section"/> senatui dictatorem dici placuit, quia etsi saepe
                    uicti populi maiore tamen conatu quam alias unquam rebellarant; et aliquantum
                    Romanae iuuentutis morbo absumptum erat. <milestone n="6" unit="section"/> ante
                    omnia prauitas consulum discordiaque inter ipsos et certamina in consiliis
                    omnibus terrebant. sunt qui male pugnatum ab his consulibus in Algido auctores
                    sint eamque causam dictatoris creandi fuisse. <milestone n="7" unit="section"/>
                    illud satis constat ad alia discordes in uno aduersus patrum uoluntatem
                    consensisse ne dicerent dictatorem, donec cum alia aliis terribiliora
                    adferrentur nec in auctoritate senatus consules essent, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Priscus</addName>
                    </persName> , summis honoribus egregie usus, <milestone n="8" unit="section"/>
                    'uos' inquit, 'tribuni plebis, quoniam ad extrema uentum est, senatus appellat
                    ut in tanto discrimine rei publicae dictatorem dicere consules pro potestate
                    uestra cogatis.' <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="collegio pronu" xml:id="p.4043"/> qua uoce audita occasionem oblatam rati
                    tribuni augendae potestatis secedunt proque collegio pronuntiant placere
                    consules senatui dicto audientes esse; si aduersus consensum amplissimi ordinis
                    ultra tendant, in uincla se duci eos iussuros. <milestone n="10" unit="section"
                    /> consules ab tribunis quam ab senatu uinci maluerunt, proditum a patribus
                    summi imperii ius datumque sub iugum tribuniciae potestati consulatum
                    memorantes, si quidem cogi aliquid pro potestate ab tribuno consules et—quo quid
                    ulterius priuato timendum foret?—in uincla etiam duci possent. <milestone n="11"
                        unit="section"/> sors ut dictatorem diceret—nam ne id quidem inter collegas
                    conuenerat— <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> euenit. is <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                        <addName full="yes">Tubertum</addName>
                    </persName> , socerum suum, seuerissimi imperii uirum, dictatorem dixit; ab eo
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> magister equitum est dictus. <milestone n="12" unit="section"/>
                    dilectus simul edicitur et iustitium, neque aliud tota urbe agi quam bellum
                    apparari. cognitio uacantium militiae munere post bellum differtur; ita dubii
                    quoque inclinant ad nomina danda. et Hernicis Latinisque milites imperati;
                    utrimque enixe oboeditum dictatori est. </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec omnia celeritate ingenti acta; relictoque
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                    </persName> consule ad praesidium urbis et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulio</surname>
                    </persName> magistro equitum ad subita belli ministeria, ne qua res qua
                    eguissent in castris moraretur, dictator, praeeunte <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName> pontifice maximo, ludos magnos tumultus causa uouit, <milestone
                        n="2" unit="section"/> profectusque ab urbe, diuiso cum Quinctio consule
                    exercitu, ad hostes peruenit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Tusculo consu" xml:id="p.4044"/> sicut bina castra hostium paruo inter se
                    spatio distantia uiderant, ipsi quoque mille ferme passus ab hoste dictator
                    Tusculo, consul Lanuuio propiorem locum castris ceperunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ita quattuor exercitus, totidem munimenta planitiem in
                    medio non paruis modo excursionibus ad proelia, sed uel ad explicandas utrimque
                    acies satis patentem habebant. <milestone n="5" unit="section"/> nec ex quo
                    castris castra conlata sunt cessatum a leuibus proeliis est, facile patiente
                    dictatore conferendo uires spem uniuersae uictoriae temptato paulatim euentu
                    certaminum suos praecipere. <milestone n="6" unit="section"/> itaque hostes
                    nulla in proelio iusto relicta spe, noctu adorti castra consulis rem in casum
                    ancipitis euentus committunt. clamor subito ortus non consulis modo uigiles,
                    exercitum deinde omnem, sed dictatorem quoque ex somno exciuit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ubi praesenti ope res egebant, consul nec animo defecit nec
                    consilio: pars militum portarum stationes firmat, pars corona uallum cingunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/> in alteris apud dictatorem castris quo
                    minus tumultus est, eo plus animaduertitur quid opus facto sit. missum extemplo
                    ad castra subsidium, cui <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Albus</addName>
                    </persName> legatus praeficitur: ipse parte copiarum paruo circuitu locum maxime
                    secretum ab tumultu petit, unde ex necopinato auersum hostem inuadat. <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicium</surname>
                    </persName> legatum praeficit castris; <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName> legato adsignat equites, nec ante lucem mouere iubet manum inter
                    nocturnos tumultus moderatu difficilem. omnia quae uel alius imperator prudens
                    et impiger in tali re praeciperet ageretque, praecipit ordine atque agit:
                        <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="ad oppugnanda " xml:id="p.4045"/> illud eximium consilii animique
                    specimen et neutiquam uolgatae laudis, quod ultro ad oppugnanda castra hostium,
                    unde maiore agmine profectos exploratum fuerat, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Geganium</surname>
                    </persName> cum cohortibus delectis misit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui postquam intentos homines in euentum periculi alieni, pro se incautos
                    neglectis uigiliis stationibusque est adortus, prius paene cepit castra quam
                    oppugnari hostes satis scirent. <milestone n="12" unit="section"/> inde fumo, ut
                    conuenerat, datum signum ubi conspectum ab dictatore est, exclamat capta hostium
                    castra nuntiarique passim iubet. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et iam lucescebat omniaque sub oculis erant.
                    et Fabius cum equitatu impetum dederat et consul eruptionem e castris in
                    trepidos iam hostes fecerat; <milestone n="2" unit="section"/> dictator autem
                    parte altera subsidia et secundam aciem adortus, circumagenti se ad dissonos
                    clamores ac subitos tumultus hosti undique obiecerat uictorem peditem
                    equitemque. <milestone n="3" unit="section"/> circumuenti igitur iam in medio ad
                    unum omnes poenas rebellionis dedissent, ni <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Uettius</forename>
                        <surname full="yes">Messius</surname>
                    </persName> ex Uolscis, nobilior uir factis quam genere, iam orbem uoluentes
                    suos increpans clara uoce 'hic praebituri' inquit, <milestone n="4"
                        unit="section"/> 'uos telis hostium estis indefensi, inulti? quid igitur
                    arma habetis, aut quid ultro bellum intulistis, in otio tumultuosi, in bello
                    segnes? quid hic stantibus spei est? an deum aliquem protecturum uos rapturumque
                    hinc putatis? <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="ultimum ac max" xml:id="p.4046"/> ferro uia facienda est. hac qua me
                    praegressum uideritis, agite, qui uisuri domos parentes coniuges liberos estis,
                    ite mecum. non murus nec uallum sed armati armatis obstant. uirtute pares,
                    necessitate, quae ultimum ac maximum telum est, superiores estis'. <milestone
                        n="6" unit="section"/> haec locutum exsequentemque dicta redintegrato
                    clamore secuti dant impressionem qua Postumius Albus cohortes obiecerat; et
                    mouerunt uictorem, donec dictator pedem iam referentibus suis aduenit eoque omne
                    proelium uersum est. <milestone n="7" unit="section"/> uni uiro Messio fortuna
                    hostium innititur. multa utrimque uolnera, multa passim caedes est; iam ne duces
                    quidem Romani incruenti pugnant. <milestone n="8" unit="section"/> unus
                    Postumius ictus saxo, perfracto capite acie excessit; non dictatorem umerus
                    uolneratus, non Fabium prope adfixum equo femur, non brachium abscisum consulem
                    ex tam ancipiti proelio submouit. </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Messium impetus per stratos caede hostes cum
                    globo fortissimorum iuuenum extulit ad castra Uolscorum, quae nondum capta
                    erant. <milestone n="2" unit="section"/> eodem omnis acies inclinatur. consul
                    effusos usque ad uallum persecutus ipsa castra uallumque adgreditur; eodem et
                    dictator alia parte copias admouet. <milestone n="3" unit="section"/> non
                    segnior oppugnatio est quam pugna fuerat. consulem signum quoque intra uallum
                    iniecisse ferunt, quo milites acrius subirent, repetendoque signo primam
                    impressionem factam. et dictator proruto uallo iam in castra proelium intulerat.
                        <milestone n="4" unit="section"/> tum abici passim arma ac dedi hostes
                    coepti, castrisque et his captis, hostes praeter senatores omnes uenum dati
                    sunt. praedae pars sua cognoscentibus Latinis atque Hernicis reddita, partem sub
                    hasta dictator uendidit; praepositoque consule castris, ipse triumphans inuectus
                    urbem dictatura se abdicauit. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="securi percuss" xml:id="p.4047"/> egregiae dictaturae tristem memoriam
                    faciunt, qui filium ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName> , quod occasione bene pugnandi captus iniussu decesserit praesidio,
                    uictorem securi percussum tradunt. <milestone n="6" unit="section"/> nec libet
                    credere, et licet in uariis opinionibus; et argumento est quod imperia Manliana,
                    non Postumiana appellata sunt, cum qui prior auctor tam saeui exempli foret,
                    occupaturus insignem titulum crudelitatis fuerit. Imperioso quoque Manlio
                    cognomen inditum; Postumius nulla tristi nota est insignitus. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> consul aedem Apollinis absente collega sine sorte dedicauit. aegre
                    id passus Quinctius cum dimisso exercitus in urbem redisset, nequiquam in senatu
                    est conquestus. <milestone n="8" unit="section"/> insigni magnis rebus anno
                    additur, nihil tum ad rem Romanam pertinere uisum, quod Carthaginienses, tanti
                    hostes futuri, tum primum per seditiones Siculorum ad partis alterius auxilium
                    in Siciliam exercitum traiecere. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> agitatum in urbe ab tribunis plebis ut tribuni
                    militum consulari potestate crearentur nec obtineri potuit. consules fiunt
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Crassus</addName>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                    </persName> . Aequorum legati foedus ab senatu cum petissent et pro foedere
                    deditio ostentaretur, indutias annorum octo impetrauerunt: <milestone n="2"
                        unit="section"/> Uolscorum res, super acceptam in Algido cladem, pertinaci
                    certamine inter pacis bellique auctores in iurgia et seditiones uersa:
                        <milestone n="3" unit="section"/> undique otium fuit Romanis. legem de
                    multarum aestimatione pergratam populo cum ab tribunis parari consules unius ex
                    collegio proditione excepissent, ipsi praeoccupauerunt ferre. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="dignum dictu a" xml:id="p.4048"/> consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName> iterum <persName n="NAMEus-a NAMEius NAMEus">
                        <forename full="yes">Hostius</forename>
                        <surname full="yes">Lucretius</surname>
                        <addName full="yes">Tricipitinus</addName>
                    </persName> . [nihil dignum dictu actum his consulibus. secuti eos consules
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName>
                    <milestone n="5" unit="section"/> Poenus iterum.] Ueientes in agrum Romanum
                    excursiones fecerunt. fama fuit quosdam ex Fidenatium iuuentute participes eius
                    populationis fuisse, cognitioque eius rei <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName> permissa. <milestone n="6" unit="section"/> quidam Ostiam relegati,
                    quod cur per eos dies a Fidenis afuissent parum constabat; colonorum additus
                    numerus, agerque iis bello interemptorum adsignatus. <milestone n="7"
                        unit="section"/> siccitate eo anno plurimum laboratum est, nec caelestes
                    modo defuerunt aquae, sed terra quoque ingenito umore egens uix ad perennes
                    suffecit amnes. <milestone n="8" unit="section"/> defectus alibi aquarum circa
                    torridos fontes riuosque stragem siti pecorum morientum dedit; scabie alia
                    absumpta, uolgatique in homines morbi. et primo in agrestes ingruerant
                    seruitiaque; urbs deinde impletur. <milestone n="9" unit="section"/> nec corpora
                    modo adfecta tabo, sed animos quoque multiplex religio et pleraque externa
                    inuasit, nouos ritus sacrificandi uaticinando inferentibus in domos quibus
                    quaestui sunt capti superstitione animi, <milestone n="10" unit="section"/>
                    donec publicus iam pudor ad primores ciuitatis peruenit, cernentes in omnibus
                    uicis sacellisque peregrina atque insolita piacula pacis deum exposcendae.
                        <milestone n="11" unit="section"/> datum inde negotium aedilibus, ut
                    animaduerterent ne qui nisi Romani di neu quo alio more quam patrio colerentur.
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="L Papirium Mu" xml:id="p.4049"/> irae aduersus Ueientes in insequentem
                    annum, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <addName full="yes">Ahalam</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                        <addName full="yes">Mugillanum</addName>
                    </persName> consules, dilatae sunt. &lt;nihil dignum dictu actum his consulibus.
                    secuti eos <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Poenus</addName>
                    </persName> iterum <milestone n="13" unit="section"/> consules.&gt; tunc quoque
                    ne confestim bellum indiceretur neue exercitus mitterentur, religio obstitit;
                    fetiales prius mittendos ad res repetendas censuere. <milestone n="14"
                        unit="section"/>
                    <pb n="patrum iurati " xml:id="p.4050"/> cum Ueientibus nuper acie dimicatum ad
                    Nomentum et Fidenas fuerat, indutiaeque inde, non pax facta, quarum et dies
                    exierat, et ante diem rebellauerant; missi tamen fetiales; nec eorum, cum more
                    patrum iurati repeterent res, uerba sunt audita. <milestone n="15"
                        unit="section"/> controuersia inde fuit utrum populi iussu indiceretur
                    bellum an satis esset senatus consultum. peruicere tribuni, denuntiando
                    impedituros se dilectum, ut Quinctius consul de bello ad populum ferret.
                        <milestone n="16" unit="section"/> omnes centuriae iussere. in eo quoque
                    plebs superior fuit, quod tenuit ne consules in proximum annum crearentur. </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tribuni militum consulari potestate quattuor
                    creati sunt, <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Poenus</addName>
                    </persName> ex consulatu <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> ex his Cossus praefuit urbi,
                    tres dilectu habito profecti sunt Ueios, documentoque fuere quam plurium
                    imperium bello inutile esset. tendendo ad sua quisque consilia, cum aliud alii
                    uideretur, aperuerunt ad occasionem locum hosti; <milestone n="3" unit="section"
                    /> incertam namque aciem, signum aliis dari, receptui aliis cani iubentibus,
                    inuasere opportune Ueientes. castra propinqua turbatos ac terga dantes accepere;
                        <milestone n="4" unit="section"/> plus itaque ignominiae quam cladis est
                    acceptum. maesta ciuitas fuit uinci insueta; odisse tribunos, poscere
                    dictatorem: in eo uerti spes ciuitatis. et cum ibi quoque religio obstaret ne
                    non posset nisi ab consule dici dictator, augures consulti eam religionem
                    exemere. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="uera eguit ni" xml:id="p.4051"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> dictatorem <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> dixit et ipse ab eo magister equitum est dictus; adeo, simul fortuna
                    ciuitatis uirtute uera eguit, nihil censoria animaduersio effecit, quo minus
                    regimen rerum ex notata indigne domo peteretur. <milestone n="6" unit="section"
                    /> Ueientes re secunda elati, missis circum Etruriae populos legatis, iactando
                    tres duces Romanos ab se uno proelio fusos, cum tamen nullam publici consilii
                    societatem mouissent, uoluntarios undique ad spem praedae adsciuerunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> uni Fidenatium populo rebellare placuit;
                    et tamquam nisi ab scelere bellum ordiri nefas esset, sicut legatorum ante, ita
                    tum nouorum colonorum caede imbutis armis, Ueientibus sese coniungunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/> consultare inde principes duorum
                    populorum, Ueios an Fidenas sedem belli caperent. Fidenae uisae opportuniores;
                    itaque traiecto Tiberi Ueientes Fidenas transtulerunt bellum. <milestone n="9"
                        unit="section"/> Romae terror ingens erat. accito exercitu a Ueiis, eoque
                    ipso ab re male gesta perculso, castra locantur ante portam Collinam, et in
                    muris armati dispositi, et iustitium in foro tabernaeque clausae, fiuntque omnia
                    castris quam urbi similiora, </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum trepidam ciuitatem praeconibus per uicos
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="prope saepius" xml:id="p.4052"/> dimissis dictator ad contionem aduocatam
                    increpuit quod animos ex tam leuibus momentis fortunae suspensos gererent ut
                    parua iactura accepta, quae ipsa non uirtute hostium nec ignauia Romani
                    exercitus sed discordia imperatorum accepta sit, Ueientem hostem sexiens uictum
                    pertimescant Fidenasque prope saepius captas quam oppugnatas. <milestone n="3"
                        unit="section"/> eosdem et Romanos et hostes esse qui per tot saecula
                    fuerint; eosdem animos, easdem corporis uires, eadem arma gerere. se quoque
                    eundem dictatorem <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> esse qui antea Ueientium Fidenatiumque adiunctis Faliscis ad
                    Nomentum exercitus fuderit, <milestone n="4" unit="section"/> et magistrum
                    equitum <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                    </persName> eundem in acie fore qui priore bello tribunus militum, Larte
                    Tolumnio rege Ueientium in conspectu duorum exercituum occiso, spolia opima
                    Iouis Feretrii templo intulerit. <milestone n="5" unit="section"/> proinde
                    memores secum triumphos, secum spolia, secum uictoriam esse, cum hostibus scelus
                    legatorum contra ius gentium interfectorum, caedem in pace Fidenatium colonorum,
                    indutias ruptas, septimam infelicem defectionem, arma caperent. <milestone n="6"
                        unit="section"/> simul castra castris coniunxissent, satis confidere nec
                    sceleratissimis hostibus diuturnum ex ignominia exercitus Romani gaudium fore,
                        <milestone n="7" unit="section"/> et populum Romanum intellecturum quanto
                    melius de re publica meriti sint qui se dictatorem tertium dixerint quam qui ob
                    ereptum censurae regnum labem secundae dictaturae suae imposuerint. <milestone
                        n="8" unit="section"/> uotis deinde nuncupatis profectus mille et quingentos
                    passus citra Fidenas castra locat, dextra montibus, laeua Tiberi amne saeptus.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Poenum</addName>
                    </persName> legatum occupare montes iubet occultumque id iugum capere, quod ab
                    tergo hostibus foret. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="signa profert " xml:id="p.4053"/> ipse postero die cum Etrusci pleni
                    animorum ab pristini diei meliore occasione quam pugna in aciem processissent,
                    cunctatus parumper dum speculatores referrent Quinctium euasisse in iugum
                    propinquum arci Fidenarum, signa profert peditumque aciem instructam pleno gradu
                    in hostem inducit; <milestone n="11" unit="section"/> magistro equitum praecipit
                    ne iniussu pugnam incipiat: se cum opus sit equestri auxilio signum daturum; tum
                    ut memor regiae pugnae, memor opimi doni Romulique ac Iouis Feretri rem gereret.
                    legiones impetu ingenti confligunt. <milestone n="12" unit="section"/> Romanus
                    odio accensus impium Fidenatem, praedonem Ueientem, ruptores indutiarum,
                    cruentos legatorum infanda caede, respersos sanguine colonorum suorum, perfidos
                    socios, imbelles hostes compellans, factis simul dictisque odium explet. </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> concusserat primo statim congressu hostem cum
                    repente patefactis Fidenarum portis noua erumpit acies, inaudita ante id tempus
                    inuisitataque. <milestone n="2" unit="section"/> ignibus armata ingens multitudo
                    facibusque ardentibus tota conlucens, uelut fanatico instincta cursu in hostem
                    ruit, formaque insolitae pugnae Romanos parumper exterruit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> tum dictator, magistro equitum equitibusque, tum ex
                    montibus Quinctio accito, proelium ciens ipse in sinistrum cornu, quod, incendio
                    similius quam proelio, <milestone n="4" unit="section"/> territum cesserat
                    flammis, accurrit claraque uoce 'fumone uicti' inquit, 'uelut examen apum, loco
                    uestro exacti inermi cedetis hosti? non ferro exstinguitis ignes? non faces has
                    ipsas pro se quisque, si igni, non telis pugnandum est, ereptas ultro infertis?
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="hoc uos uestro" xml:id="p.4054"/> agite, nominis Romani ac uirtutis
                    patrum uestraeque memores uertite incendium hoc in hostium urbem, et suis
                    flammis delete Fidenas, quas uestris beneficiis placare non potuistis. legatorum
                    hoc uos uestrorum colonorumque sanguis uastatique fines monent.' ad imperium
                    dictatoris mota cuncta acies. <milestone n="6" unit="section"/> faces partim
                    emissae excipiuntur, partim ui eripiuntur: utraque acies armatur igni.
                        <milestone n="7" unit="section"/> magister equitum et ipse nouat pugnam
                    equestrem; frenos ut detrahant equis imperat, et ipse princeps calcaribus
                    subditis euectus effreno equo in medios ignes infertur, et alii concitati equi
                    libero cursu ferunt equitem in hostem. <milestone n="8" unit="section"/> puluis
                    elatus mixtusque fumo lucem ex oculis uirorum equorumque aufert. ea quae militem
                    terruerat species nihil terruit equos; ruinae igitur similem stragem eques
                    quacumque peruaserat dedit. <milestone n="9" unit="section"/> clamor deinde
                    accidit nouus; qui cum utramque mirabundam in se aciem uertisset, dictator
                    exclamat Quinctium legatum et suos ab tergo hostem adortos; ipse redintegrato
                    clamore infert acrius signa. <milestone n="10" unit="section"/> cum duae acies,
                    duo diuersa proelia circumuentos Etruscos et a fronte et ab tergo urgerent,
                    neque in castra retro neque in montes, unde se nouus hostis obiecerat, iter
                    fugae esset, et equitem passim liberi frenis distulissent equi, Ueientium maxima
                    pars Tiberim effusi petunt, Fidenatium qui supersunt ad urbem Fidenas tendunt.
                        <milestone n="11" unit="section"/> infert pauidos fuga in mediam caedem;
                    obtruncantur in ripis; alios in aquam compulsos gurgites ferunt; etiam peritos
                    nandi lassitudo et uolnera et pauor degrauant; pauci ex multis tranant.
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="Romanos sequen" xml:id="p.4055"/> alterum agmen fertur per castra in
                    urbem. eadem et Romanos sequentes impetus rapit, Quinctium maxime et cum eo
                    degressos modo de montibus, recentissimum ad laborem militem, quia ultimo
                    proelio aduenerat. </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hi postquam mixti hostibus portam intrauere,
                    in muros euadunt, suisque capti oppidi signum ex muro tollunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quod ubi dictator conspexit—iam enim et ipse in deserta
                    hostium castra penetrauerat—, cupientem militem discurrere ad praedam, spe
                    iniecta maioris in urbe praedae, ad portam ducit, receptusque intra muros in
                    arcem quo ruere fugientium turbam uidebat pergit; <milestone n="3"
                        unit="section"/> nec minor caedes in urbe quam in proelio fuit donec
                    abiectis armis nihil praeter uitam petentes dictatori deduntur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> urbs castraque diripiuntur. postero die singulis captiuis
                    ab equite ac centurione sorte ductis et, quorum eximia uirtus fuerat, binis,
                    aliis sub corona uenundatis, exercitum uictorem opulentumque praeda triumphans
                    dictator Romam reduxit; <milestone n="5" unit="section"/> iussoque magistro
                    equitum abdicare se magistratu, ipse deinde abdicat, die sexto decimo reddito in
                    pace imperio quod in bello trepidisque rebus acceperat. <milestone n="6"
                        unit="section"/> classi quoque ad Fidenas pugnatum cum Ueientibus quidam in
                    annales rettulere, rem aeque difficilem atque incredibilem, nec nunc lato satis
                    ad hoc amne et tum aliquanto, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="maius ut fit" xml:id="p.4056"/> ut a ueteribus accepimus, artiore, nisi
                    in traiectus forte fluminis prohibendo aliquarum nauium concursum in maius, ut
                    fit, celebrantes naualis uictoriae uanum titulum appetiuere. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> insequens annus tribunos militares consulari
                    potestate habuit <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                        <addName full="yes">Atratinum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furium</surname>
                        <addName full="yes">Medullinum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Horatium</surname>
                        <addName full="yes">Barbatum</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> Ueientibus annorum uiginti
                    indutiae datae et Aequis triennii, cum plurium annorum petissent; et a
                    seditionibus urbanis otium fuit. <milestone n="3" unit="section"/> annum
                    insequentem neque bello foris neque domi seditione insignem ludi bello uoti
                    celebrem et tribunorum militum apparatu et finitimorum concursu fecere.
                        <milestone n="4" unit="section"/> tribuni consulari potestate erant
                    &lt;Ap.&gt; Claudius Crassus <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautius</surname>
                        <addName full="yes">Rutulus</addName>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Fidenas</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Iulus</addName>
                    </persName> . spectaculum comitate etiam hospitum, ad quam publice consenserant,
                    aduenis gratius fuit. <milestone n="5" unit="section"/> post ludos contiones
                    seditiosae tribunorum plebi fuerunt, obiurgantium multitudinem quod admiratione
                    eorum quos odisset, <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="non auderet s" xml:id="p.4057"/> stupens in aeterno se ipsa teneret
                    seruitio, et non modo ad spem consulatus in partem reuocandam adspirare non
                    auderet, sed ne in tribunis quidem militum creandis, quae communia essent
                    comitia patrum ac plebis, aut sui aut suorum meminisset. <milestone n="7"
                        unit="section"/> desineret ergo mirari cur nemo de commodis plebis ageret;
                    eo impendi laborem ac periculum unde emolumentum atque honos speretur; nihil non
                    adgressuros homines si magna conatis magna praemia proponantur; <milestone n="8"
                        unit="section"/> ut quidem aliquis tribunus plebis ruat caecus in certamina
                    periculo ingenti, fructu nullo, ex quibus pro certo habeat, patres, aduersus
                    quos tenderet, bello inexpiabili se persecuturos, apud plebem, pro qua
                    dimicauerit, nihilo se honoratiorem fore, neque sperandum neque postulandum
                    esse. <milestone n="9" unit="section"/> magnos animos magnis honoribus fieri.
                    neminem se plebeium contempturum ubi contemni desissent. experiundam rem denique
                    in uno aut altero esse sitne aliqui plebeius ferendo magno honori an portento
                    simile miraculoque sit fortem ac strenuum uirum aliquem exsistere ortum ex
                    plebe. <milestone n="10" unit="section"/> summa ui expugnatum esse ut tribuni
                    militum consulari potestate et ex plebe crearentur. petisse uiros domi
                    militiaeque spectatos; primis annis suggillatos, repulsos, risui patribus
                    fuisse; desisse postremo praebere ad contumeliam os. <milestone n="11"
                        unit="section"/> nec se uidere cur non lex quoque abrogetur, qua id liceat
                    quod nunquam futurum sit; minorem quippe ruborem fore in iuris iniquitate, quam
                    si per indignitatem ipsorum praetereantur. </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> huius generis orationes cum adsensu auditae
                    incitauere quosdam ad petendum tribunatum militum, alium alia de commodis plebis
                    laturum se in magistratu profitentem. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="p.4058"/> agri publici diuidendi coloniarumque deducendarum ostentatae
                    spes et uectigali possessoribus agrorum imposito in stipendium militum erogandi
                    aeris. <milestone n="3" unit="section"/> captatum deinde tempus ab tribunis
                    militum, quo per discessum hominum ab urbe, cum patres clandestina denuntiatione
                    reuocati ad diem certam essent, senatus consultum fieret absentibus tribunis
                        <milestone n="4" unit="section"/> plebi ut quoniam Uolscos in Hernicorum
                    agros praedatum exisse fama esset, ad rem inspiciendam tribuni militum
                    proficiscerentur consulariaque comitia haberentur. <milestone n="5"
                        unit="section"/> profecti <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> , filium decemuiri, praefectum urbis relinquunt, impigrum iuuenem et
                    iam inde ab incunabulis imbutum odio tribunorum plebisque. tribuni plebi nec cum
                    absentibus iis qui senatus consultum fecerant, nec cum Appio, transacta re, quod
                    contenderent, fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> creati consules sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Atratinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName> . peregrina res, sed memoria digna traditur eo anno facta,
                    Uolturnum, Etruscorum urbem, quae nunc Capua est, ab Samnitibus captam,
                    Capuamque ab duce eorum Capye uel, quod propius uero est, a campestri agro
                    appellatam. <milestone n="2" unit="section"/> cepere autem, prius bello
                    fatigatis Etruscis, in societatem urbis agrorumque accepti, deinde festo die
                    graues somno epulisque incolas ueteres noui coloni nocturna caede adorti.
                        <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="rettulerant im" xml:id="p.4059"/> his rebus actis, consules ii, quos
                    diximus, idibus Decembribus magistratum occepere. iam non solum qui ad id missi
                    erant rettulerant imminere Uolscum bellum, <milestone n="4" unit="section"/> sed
                    legati quoque ab Latinis et Hernicis nuntiabant non ante unquam Uolscos nec
                    ducibus legendis nec exercitui scribendo intentiores fuisse; <milestone n="5"
                        unit="section"/> uolgo fremere aut in perpetuum arma bellumque obliuioni
                    danda iugumque accipiendum, aut iis cum quibus de imperio certetur, nec uirtute
                    nec patientia nec disciplina rei militaris cedendum esse. <milestone n="6"
                        unit="section"/> haud uana attulere; sed nec perinde patres moti sunt, et
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> cui ea prouincia sorti euenit tamquam constantissimae rei fortunae
                    fretus, quod uictoris populi aduersus uictos dux esset omnia temere ac
                    neglegenter egit, <milestone n="7" unit="section"/> adeo ut disciplinae Romanae
                    plus in Uolsco exercitu quam in Romano esset. ergo fortuna, ut saepe alias,
                    uirtutem est secuta. <milestone n="8" unit="section"/> primo proelio, quod ab
                    Sempronio incaute inconsulteque commissum est, non subsidiis firmata acie, non
                    equite apte locato concursum est. <milestone n="9" unit="section"/> clamor
                    indicium primum fuit qua res inclinatura esset, excitatior crebriorque ab hoste
                    sublatus: ab Romanis dissonus, impar, segnius saepe iteratus [incerto clamore]
                    prodidit pauorem animorum. <milestone n="10" unit="section"/> eo ferocior
                    inlatus hostis urgere scutis, micare gladiis. altera ex parte nutant
                    circumspectantibus galeae, et incerti trepidant applicantque se turbae;
                        <milestone n="11" unit="section"/> signa nunc resistentia deseruntur ab
                    antesignanis, nunc inter suos manipulos recipiuntur. nondum fuga certa, nondum
                    uictoria erat; tegi magis Romanus quam pugnare; Uolscus inferre signa, urgere
                    aciem, plus caedis hostium uidere quam fugae. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="obiurgante atq" xml:id="p.4060"/> iam omnibus locis ceditur, nequiquam
                    Sempronio consule obiurgante atque hortante. nihil nec imperium nec maiestas
                    ualebat, dataque mox terga hostibus forent, <milestone n="2" unit="section"/> ni
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tempanius</surname>
                    </persName> , decurio equitum, labante iam re praesenti animo subuenisset. qui
                    cum magna uoce exclamasset ut equites, qui saluam rem publicam uellent esse,
                        <milestone n="3" unit="section"/> ex equis desilirent, omnium turmarum
                    equitibus uelut ad consulis imperium motis, 'nisi haec' inquit, 'parmata cohors
                    sistit impetum hostium, actum de imperio est. sequimini pro uexillo cuspidem
                    meam; ostendite Romanis Uolscisque neque equitibus uobis ullos equites nec
                    peditibus esse pedites pares'. <milestone n="4" unit="section"/> cum clamore
                    comprobata adhortatio esset, uadit alte cuspidem gerens. quacumque incedunt, ui
                    uiam faciunt; eo se inferunt obiectis parmis, ubi suorum plurimum laborem
                    uident. <milestone n="5" unit="section"/> restituitur omnibus locis pugna, in
                    quae eos impetus tulit; nec dubium erat quin, si tam pauci simul obire omnia
                    possent, terga daturi hostes fuerint. </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> et cum iam parte nulla sustinerentur, dat
                    signum Uolscus imperator, ut parmatis, nouae cohorti hostium, locus detur donec
                    impetu inlati ab suis excludantur. <milestone n="2" unit="section"/> quod ubi
                    est factum, interclusi equites nec perrumpere eadem qua transierant posse,
                        <milestone n="3" unit="section"/> ibi maxime confertis hostibus qua uiam
                    fecerant, et consul legionesque Romanae cum quod tegumen modo omnis exercitus
                    fuerat nusquam uiderent, ne tot fortissimos uiros interclusos opprimeret hostis,
                    tendunt in quemcumque casum. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="legiones susti" xml:id="p.4061"/> diuersi Uolsci hinc consulem ac
                    legiones sustinere, altera fronte instare Tempanio atque equitibus; qui cum
                    saepe conati nequissent perrumpere ad suos, tumulo quodam occupato in orbem se
                    tutabantur, nequaquam inulti; nec pugnae finis ante noctem fuit. <milestone
                        n="5" unit="section"/> consul quoque nusquam remisso certamine dum quicquam
                    superfuit lucis hostem tenuit. <milestone n="6" unit="section"/> nox incertos
                    diremit; tantusque ab imprudentia euentus utraque castra tenuit pauor ut
                    relictis sauciis et magna parte impedimentorum ambo pro uictis exercitus se in
                    montes proximos reciperent. <milestone n="7" unit="section"/> tumulus tamen
                    circumsessus ultra mediam noctem est; quo cum circumsedentibus nuntiatum esset
                    castra deserta esse, uictos rati suos et ipsi, qua quemque in tenebris pauor
                    tulit, fugerunt. <milestone n="8" unit="section"/> Tempanius metu insidiarum
                    suos ad lucem tenuit. digressus deinde ipse cum paucis speculatum, cum ab
                    sauciis hostibus sciscitando comperisset castra Uolscorum deserta esse, laetus
                    ab tumulo suos deuocat et in castra Romana penetrat. <milestone n="9"
                        unit="section"/> ubi cum uasta desertaque omnia atque eandem quam apud
                    hostes foeditatem inuenisset, priusquam Uolscos cognitus error reduceret, quibus
                    poterat sauciis ductis secum, ignarus quam regionem consul petisset, ad urbem
                    proximis itineribus pergit. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iam eo fama pugnae aduersae castrorumque
                    desertorum perlata erat, et ante omnia deplorati erant equites non priuato magis
                    quam publico luctu, <milestone n="2" unit="section"/> Fabiusque consul terrore
                    urbi quoque iniecto stationem ante portas agebat, cum equites procul uisi non
                    sine terrore ab dubiis quinam essent, mox cogniti tantam ex metu laetitiam
                    fecere, ut clamor urbem peruaderet gratulantium saluos uictoresque redisse
                    equites, et ex maestis paulo ante domibus <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="prae gaudio de" xml:id="p.4062"/> quae conclamauerant suos, procurreretur
                    in uias, pauidaeque matres ac coniuges, oblitae prae gaudio decoris, obuiam
                    agmini occurrerent, in suos quaeque simul corpore atque animo, uix prae gaudio
                    compotes, effusae. <milestone n="4" unit="section"/> tribunis plebi qui
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> diem dixerant, quod ad Ueios eorum opera male pugnatum esset,
                    occasio uisa est per recens odium Semproni consulis renouandae in eos inuidiae.
                        <milestone n="5" unit="section"/> itaque aduocata contione cum proditam
                    Ueiis rem publicam esse ab ducibus, proditum deinde, quia illis impune fuerit,
                    in Uolscis ab consule exercitum, traditos ad caedem fortissimos equites, deserta
                    foede castra uociferati essent, <milestone n="6" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                    </persName> , unus ex tribunis, Tempanium equitem uocari iussit coramque ei '
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tempani</surname>
                    </persName> ' inquit, 'quaero de te arbitrerisne <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> consulem aut in tempore pugnam inisse aut firmasse subsidiis aciem
                    aut ullo boni consulis functum officio; <milestone n="7" unit="section"/> et
                    tune ipse, uictis legionibus Romanis, tuo consilio equitem ad pedes deduxeris
                    restituerisque pugnam; excluso deinde ab acie nostra tibi atque equitibus num
                    aut consul ipse subuenerit aut miserit praesidium; <milestone n="8"
                        unit="section"/> postero denique die ecquid praesidii usquam habueris, an tu
                    cohorsque in castra uestra uirtute perruperitis; ecquem in castris consulem,
                    ecquem exercitum inueneritis an deserta castra, relictos saucios milites.
                        <milestone n="9" unit="section"/> haec pro uirtute tua fideque, qua una hoc
                    bello res publica stetit, dicenda tibi sunt hodie; denique ubi <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> , ubi legiones nostrae sint; desertus sis an deserueris consulem
                    exercitumque; uicti denique simus an uicerimus.' </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="alieno laeta" xml:id="p.4063"/> aduersus haec Tempani oratio incompta
                    fuisse dicitur, ceterum militariter grauis, non suis uana laudibus, non crimine
                    alieno laeta: <milestone n="2" unit="section"/> quanta prudentia rei bellicae in
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> esset, non militis de imperatore existimationem esse, sed populi
                    Romani fuisse, cum eum comitiis consulem legeret. <milestone n="3"
                        unit="section"/> itaque ne ab se imperatoria consilia neu consulares artes
                    exquirerent, quae pensitanda quoque magnis animis atque ingeniis essent; sed
                    quod uiderit referre posse. <milestone n="4" unit="section"/> uidisse autem se
                    priusquam ab acie intercluderetur consulem in prima acie pugnantem, adhortantem,
                    inter signa Romana telaque hostium uersantem. <milestone n="5" unit="section"/>
                    postea se a conspectu suorum ablatum ex strepitu tamen et clamore sensisse usque
                    ad noctem extractum certamen; nec ad tumulum quem ipse tenuerat prae multitudine
                    hostium credere perrumpi potuisse. <milestone n="6" unit="section"/> exercitus
                    ubi esset se nescire; arbitrari, uelut ipse in re trepida loci praesidio se
                    suosque sit tutatus, sic consulem seruandi exercitus causa loca tutiora castris
                    cepisse; <milestone n="7" unit="section"/> nec Uolscorum meliores res esse
                    credere quam populi Romani; fortunam noctemque omnia erroris mutui implesse.
                    precantemque deinde ne se fessum labore ac uolneribus tenerent, cum ingenti
                    laude non uirtutis magis quam moderationis dimissum. <milestone n="8"
                        unit="section"/> cum haec agerentur, iam consul uia Labicana ad fanum
                    Quietis erat. eo missa plaustra iumentaque alia ab urbe exercitum adfectum
                    proelio ac uia nocturna excepere. <milestone n="9" unit="section"/> paulo post
                    in urbem est ingressus consul, non ab se magis enixe amouens culpam quam
                    Tempanium meritis laudibus ferens. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="ducibus M Pos" xml:id="p.4064"/> maestae ciuitati ab re male gesta et
                    iratae ducibus <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                    </persName> reus obiectus, qui tribunus militum pro consule ad Ueios fuerat,
                    decem milibus aeris grauis damnatur. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> collegam eius, quia et in Uolscis consul auspicio dictatoris Postumi
                    Tuberti et ad Fidenas legatus dictatoris alterius <persName n="2">
                        <forename full="yes">Mam.</forename>
                        <surname full="yes">Aemili</surname>
                    </persName> res prospere gesserat, totam culpam eius temporis in praedamnatum
                    collegam transferentem omnes tribus absoluerunt. <milestone n="12"
                        unit="section"/> profuisse ei Cincinnati patris memoria dicitur, uenerabilis
                    uiri, et exactae iam aetatis <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Capitolinus</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> , suppliciter orans ne se, breui reliquo uitae spatio, tam tristem
                    nuntium ferre ad Cincinnatum paterentur. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> plebs tribunos plebi absentes <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Tempanium</surname>
                    </persName> &lt;M.&gt; Asellium <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Antistium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Spurillium</surname>
                    </persName> fecit, quos et pro centurionibus sibi praefecerant Tempanio auctore
                    equites. <milestone n="2" unit="section"/> senatus cum odio Semproni consulare
                    nomen offenderet, tribunos militum consulari potestate creari iussit. creati
                    sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Antonius</surname>
                        <addName full="yes">Merenda</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Mugillanus</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> principio statim anni <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Hortensius</surname>
                    </persName> tribunus plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                    </persName> , consuli anni prioris, diem dixit. quem cum quattuor collegae
                    inspectante populo Romano orarent ne imperatorem suum innoxium, in quo nihil
                    praeter fortunam reprehendi posset, uexaret, aegre Hortensius pati, temptationem
                    eam credens esse perseuerantiae suae, <milestone n="4" unit="section"/> nec
                    precibus tribunorum, quae in speciem modo iactentur, sed auxilio confidere reum.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="innocentiae an" xml:id="p.4065"/> itaque modo ad eum conuersus, ubi illi
                    patricii spiritus, ubi subnixus et fidens innocentiae animus esset quaerebat;
                    sub tribunicia umbra consularem uirum delituisse; <milestone n="6"
                        unit="section"/> modo ad collegas: 'uos autem, si reum perago, quid acturi
                    estis? an erepturi ius populo et euersuri tribuniciam potestatem?' <milestone
                        n="7" unit="section"/> cum illi et de Sempronio et de omnibus summam populi
                    Romani potestatem esse dicerent, nec se iudicium populi tollere aut uelle aut
                    posse, sed si preces suae pro imperatore, qui sibi parentis esset loco,
                        <milestone n="8" unit="section"/> non ualuissent, se uestem cum eo
                    mutaturos, tum Hortensius 'non uidebit' inquit, 'plebs Romana sordidatos
                    tribunos suos. <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> nihil moror, quando hoc est in imperio consecutus ut tam carus esset
                    militibus'. <milestone n="9" unit="section"/> nec pietas quattuor tribunorum
                    quam Hortensi tam placabile ad iustas preces ingenium pariter plebi patribusque
                    gratius fuit. <milestone n="10" unit="section"/> non diutius fortuna Aequis
                    indulsit, qui ambiguam uictoriam Uolscorum pro sua amplexi fuerant. </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> proximo anno, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Num.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Uibulano</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                        <genName full="yes">Capitolini filio</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Capitolino</addName>
                    </persName> consulibus, ductu Fabii, cui sorte ea prouincia euenerat, nihil
                    dignum memoratu actum; <milestone n="2" unit="section"/> cum trepidam tantum
                    ostendissent aciem Aequi, turpi fuga funduntur, haud magno consulis decore.
                    itaque triumphus negatus, ceterum ob Sempronianae cladis leuatam ignominiam ut
                    ouans urbem intraret concessum est. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="ab duplicando " xml:id="p.4066"/> quemadmodum bellum minore quam
                    timuerant dimicatione erat perfectum, sic in urbe ex tranquillo necopinata moles
                    discordiarum inter plebem ac patres exorta est, coepta ab duplicando quaestorum
                    numero. <milestone n="4" unit="section"/> quam rem, praeter duos urbanos
                    quaestores &lt;ut crearentur alii quaestores&gt; duo qui consulibus ad
                    ministeria belli praesto essent, a consulibus relatam cum et patres summa ope
                    adprobassent, tribuni plebi certamen intulerunt ut pars quaestorum—nam ad id
                    tempus patricii creati erant—ex plebe fieret. <milestone n="5" unit="section"/>
                    aduersus quam actionem primo et consules et patres summa ope adnisi sunt
                    concedendo deinde ut quemadmodum in tribunis consulari potestate creandis [usi
                    sunt adaeque], &lt;sic&gt; in quaestoribus liberum esset arbitrium populi, cum
                    parum proficerent, totam rem de augendo quaestorum numero omittunt. <milestone
                        n="6" unit="section"/> excipiunt omissam tribuni, aliaeque subinde, inter
                    quas et agrariae legis, seditiosae actiones exsistunt; propter quos motus cum
                    senatus consules quam tribunos creari mallet, neque posset per intercessiones
                    tribunicias senatus consultum fieri, <milestone n="7" unit="section"/> res
                    publica a consulibus ad interregnum, neque id ipsum—nam coire patricios tribuni
                    prohibebant —sine certamine ingenti, redit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="coire ad prode" xml:id="p.4067"/> cum pars maior insequentis anni per
                    nouos tribunos plebi et aliquot interreges certaminibus extracta esset, modo
                    prohibentibus tribunis patricios coire ad prodendum interregem, modo interregem
                    interpellantibus ne senatus consultum de comitiis consularibus faceret,
                        <milestone n="9" unit="section"/> postremo <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Mugillanus</addName>
                    </persName> proditus interrex, castigando nunc patres, nunc tribunos plebi,
                    desertam omissamque ab hominibus rem publicam, deorum prouidentia curaque
                    exceptam memorabat Ueientibus indutiis et cunctatione Aequorum stare. <milestone
                        n="10" unit="section"/> unde si quid increpet terroris, sine patricio
                    magistratu placere rem publicam opprimi? non exercitum, non ducem scribendo
                    exercitui esse? an bello intestino bellum externum propulsaturos? <milestone
                        n="11" unit="section"/> quae si in unum conueniant, uix deorum opibus quin
                    obruatur Romana res resisti posse. quin illi, remittendo de summa quisque iuris,
                    mediis copularent concordiam, <milestone n="12" unit="section"/> patres patiendo
                    tribunos militum pro consulibus fieri, tribuni plebi non intercedendo quo minus
                    quattuor quaestores promisce de plebe ac patribus libero suffragio populi
                    fierent? </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tribunicia primum comitia sunt habita. creati
                    tribuni consulari potestate omnes patricii, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName> tertium <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName> iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Atratinus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="plebis et frat" xml:id="p.4068"/> hoc tribuno comitia quaestorum habente,
                    petentibusque inter aliquot plebeios filio &lt;A.&gt; Antisti tribuni plebis et
                    fratre alterius tribuni plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sex.</forename>
                        <surname full="yes">Pompili</surname>
                    </persName> , nec potestas nec suffragatio horum ualuit quin quorum patres
                    auosque consules uiderant eos nobilitate praeferrent. <milestone n="3"
                        unit="section"/> furere omnes tribuni plebi, ante omnes Pompilius
                    Antistiusque, repulsa suorum accensi. <milestone n="4" unit="section"/> quidnam
                    id rei esset? non suis beneficiis, non patrum iniuriis, non denique usurpandi
                    libidine, cum liceat quod ante non licuerit, si non tribunum militarem, ne
                    quaestorem quidem quemquam ex plebe factum. <milestone n="5" unit="section"/>
                    non ualuisse patris pro filio, fratris pro fratre preces, tribunorum plebis,
                    potestatis sacrosanctae, ad auxilium libertatis creatae. fraudem profecto in re
                    esse, et <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> comitiis plus artis adhibuisse quam fidei. eius iniuria queri suos
                    honore deiectos. <milestone n="6" unit="section"/> itaque cum in ipsum, et
                    innocentia tutum et magistratu, in quo tunc erat, impetus fieri non posset,
                    flexere iras in <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronium</surname>
                    </persName> , patruelem Atratini, eique ob ignominiam Uolsci belli adiutore
                    collega <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Canuleio</surname>
                    </persName> diem dixere. <milestone n="7" unit="section"/> subinde ab iisdem
                    tribunis mentio in senatu de agris diuidendis inlata est, cui actioni semper
                    acerrime <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> restiterat, ratis, id quod erat, aut deposita causa leuiorem futurum
                    apud patres reum aut perseuerantem sub iudicii tempus plebem offensurum.
                        <milestone n="8" unit="section"/> aduersae inuidiae obici maluit et suae
                    nocere causae quam publicae deesse, <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="alium debere " xml:id="p.4069"/> stetitque in eadem sententia ne qua
                    largitio, cessura in trium gratiam tribunorum, fieret; nec tum agrum plebi, sed
                    sibi inuidiam quaeri; se quoque subiturum eam tempestatem forti animo; nec
                    senatui tanti se ciuem aut quemquam alium debere esse, ut in parcendo uni malum
                    publicum fiat. <milestone n="10" unit="section"/> nihilo demissiore animo, cum
                    dies uenit causa ipse pro se dicta, nequiquam omnia expertis patribus ut
                    mitigarent plebem, quindecim milibus aeris damnatur. <milestone n="11"
                        unit="section"/> eodem anno Postumia uirgo Uestalis de incestu causam dixit,
                    crimine innoxia, ab suspicione propter cultum amoeniorem ingeniumque liberius
                    quam uirginem decet parum abhorrens. <milestone n="12" unit="section"/> eam
                    ampliatam, deinde absolutam pro collegii sententia pontifex maximus abstinere
                    iocis colique sancte potius quam scite iussit. eodem anno a Campanis Cumae, quam
                    Graeci tum urbem tenebant, capiuntur. <milestone n="13" unit="section"/>
                    insequens annus tribunos militum consulari potestate habuit Agrippam Menenium
                    Lanatum <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretium</surname>
                        <addName full="yes">Tricipitinum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautium</surname>
                        <addName full="yes">Rutulum</addName>
                    </persName> , </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> annus, felicitate populi Romani, periculo
                    potius ingenti quam clade insignis. seruitia urbem ut incenderent distantibus
                    locis coniurarunt, populoque ad opem passim ferendam tectis intento ut arcem
                    Capitoliumque armati occuparent. <milestone n="2" unit="section"/> auertit
                    nefanda consilia Iuppiter, indicioque duorum comprehensi sontes poenas dederunt.
                    indicibus dena milia grauis aeris, quae tum diuitiae habebantur, ex aerario
                    numerata et libertas praemium fuit. <milestone n="3" unit="section"/> bellum
                    inde ab Aequis reparari coeptum; et nouos hostes Labicanos consilia cum
                    ueteribus iungere, haud incertis auctoribus Romam est allatum. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="responsa inde " xml:id="p.4070"/> Aequorum iam uelut anniuersariis armis
                    adsueuerat ciuitas; Labicos legati missi cum responsa inde rettulissent dubia,
                    quibus nec tum bellum parari nec diuturnam pacem fore appareret, Tusculanis
                    negotium datum aduerterent animos ne quid noui tumultus Labicis oreretur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> ad insequentis anni tribunos militum
                    consulari potestate, inito magistratu, legati ab Tusculo uenerunt, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergium</surname>
                        <addName full="yes">Fidenatem</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                        <addName full="yes">Mugillanum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilium</surname>
                        <genName full="yes">Prisci filium</genName>
                    </persName> , quo dictatore Fidenae captae fuerant. <milestone n="6"
                        unit="section"/> nuntiabant legati Labicanos arma cepisse et cum Aequorum
                    exercitu depopulatos agrum Tusculanum castra in Algido posuisse. <milestone
                        n="7" unit="section"/> tum Labicanis bellum indictum; factoque senatus
                    consulto ut duo ex tribunis ad bellum proficiscerentur, unus res Romae curaret,
                    certamen subito inter tribunos exortum; se quisque belli ducem potiorem ferre,
                    curam urbis ut ingratam ignobilemque aspernari. <milestone n="8" unit="section"
                    /> cum parum decorum inter collegas certamen mirabundi patres conspicerent,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> 'quando nec ordinis huius ulla' inquit, 'nec rei publicae est
                    uerecundia, patria maiestas altercationem istam dirimet. filius meus extra
                    sortem urbi praeerit. bellum utinam, qui adpetunt, consideratius concordiusque
                    quam cupiunt gerant'. </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dilectum haberi non ex toto passim populo
                    placuit; decem tribus sorte ductae sunt; ex iis scriptos iuniores duo tribuni ad
                    bellum duxere. <milestone n="2" unit="section"/> coepta inter eos in urbe
                    certamina cupiditate eadem imperii multo impensius in castris accendi; nihil
                    sentire idem, pro sententia pugnare; sua consilia uelle, sua imperia sola rata
                    esse; contemnere in uicem et contemni, <milestone n="3" unit="section"/> donec
                    castigantibus legatis tandem ita comparatum est ut alternis diebus summam
                    imperii haberent. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="precatus ab d" xml:id="p.4071"/> quae cum allata Romam essent, dicitur
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> , aetate et usu doctus, precatus ab dis immortalibus ne discordia
                    tribunorum damnosior rei publicae esset quam ad Ueios fuisset, et uelut haud
                    dubia clade imminente, institisse filio ut milites scriberet et arma pararet.
                        <milestone n="5" unit="section"/> nec falsus uates fuit. nam ductu <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sergi</surname>
                    </persName> , cuius dies imperii erat, loco iniquo sub hostium castris, cum quia
                    simulato metu receperat se hostis ad uallum, spes uana expugnandi castra eo
                    traxisset, repentino impetu Aequorum per supinam uallem fusi sunt, multique in
                    ruina maiore quam fuga oppressi obtruncatique; <milestone n="6" unit="section"/>
                    castraque eo die aegre retenta, postero die circumfusis iam magna ex parte
                    hostibus per auersam portam fuga turpi deseruntur. duces legatique et quod circa
                    signa roboris de exercitu fuit Tusculum petiere: <milestone n="7" unit="section"
                    /> palati alii per agros passim multis itineribus maioris quam accepta erat
                    cladis nuntii Romam contenderunt. <milestone n="8" unit="section"/> minus
                    trepidationis fuit, quod euentus timori hominum congruens fuerat, et quod
                    subsidia quae respicerent in re trepida praeparata erant ab tribuno militum.
                        <milestone n="9" unit="section"/> iussuque eiusdem per minores magistratus
                    sedato in urbe tumultu, speculatores propere missi nuntiauere Tusculi duces
                    exercitumque esse, hostem castra loco non mouisse. <milestone n="10"
                        unit="section"/> et quod plurimum animorum fecit, dictator ex senatus
                    consulto dictus <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Priscus</addName>
                    </persName> , uir cuius prouidentiam in re publica cum multis aliis
                    tempestatibus ante experta ciuitas erat, tum euentu eius belli, quod uni
                    certamen tribunorum suspectum ante rem male gestam fuerat. <milestone n="11"
                        unit="section"/> magistro equitum creato, a quo ipse tribuno militum
                    dictator erat dictus, filio suo—ut tradidere quidam; <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="profectus ad b" xml:id="p.4072"/> nam alii Ahalam Seruilium magistrum
                    equitum eo anno fuisse scribunt—, nouo exercitu profectus ad bellum, accitis qui
                    Tusculi erant, duo milia passuum ab hoste locum castris cepit. </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> transierat ex re bene gesta superbia
                    neglegentiaque ad Aequos, quae in Romanis ducibus fuerat. <milestone n="2"
                        unit="section"/> itaque primo statim proelio cum dictator equitatu immisso
                    antesignanos hostium turbasset, legionum inde signa inferri propere iussit
                    signiferumque ex suis unum cunctantem occidit. <milestone n="3" unit="section"/>
                    tantus ardor ad dimicandum fuit ut impetum Aequi non tulerint; uictique acie cum
                    fuga effusa petissent castra, breuior tempore et certamine minor castrorum
                    oppugnatio fuit quam proelium fuerat. <milestone n="4" unit="section"/> captis
                    direptisque castris cum praedam dictator militi concessisset, secutique
                    fugientem ex castris hostem equites renuntiassent omnes Labicanos uictos, magnam
                    partem Aequorum Labicos confugisse, <milestone n="5" unit="section"/> postero
                    die ad Labicos ductus exercitus oppidumque corona circumdata scalis captum ac
                    direptum est. <milestone n="6" unit="section"/> dictator exercitu uictore Romam
                    reducto, die octauo quam creatus erat, magistratu se abdicauit; et opportune
                    senatus priusquam ab tribunis plebi agrariae seditiones mentione inlata de agro
                    Labicano diuidendo fierent, censuit frequens coloniam Labicos deducendam.
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="Agrippa Menen" xml:id="p.4073"/> coloni ab urbe mille et quingenti missi
                    bina iugera acceperunt. captis Labicis, ac deinde tribunis militum consulari
                    potestate Agrippa Menenio Lanato et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                        <addName full="yes">Structo</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Lucretio</surname>
                        <addName full="yes">Tricipitino</addName>
                    </persName> , iterum omnibus his, et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Rutilio</surname>
                        <addName full="yes">Crasso</addName>
                    </persName> , <milestone n="8" unit="section"/> et insequente anno <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Atratino</addName>
                    </persName> tertium, et duobus iterum, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Mugillano</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautio</surname>
                        <addName full="yes">Rutulo</addName>
                    </persName> , biennium tranquillae externae res, discordia domi ex agrariis
                    legibus fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> turbatores uolgi erant <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Maecilius</surname>
                    </persName> quartum et &lt;M.&gt; Metilius tertium tribuni plebis, ambo absentes
                    creati. <milestone n="2" unit="section"/> ei cum rogationem promulgassent ut
                    ager ex hostibus captus uiritim diuideretur, magnaeque partis nobilium eo
                    plebiscito publicarentur fortunae—nec enim ferme quicquam agri, <milestone n="3"
                        unit="section"/> ut in urbe alieno solo posita, non armis partum erat, nec
                    quod uenisset adsignatumue publice esset praeterquam plebs habebat—, <milestone
                        n="4" unit="section"/> atrox plebi patribusque propositum uidebatur
                    certamen. nec tribuni militum, nunc in senatu, nunc [in] conciliis priuatis
                    principum cogendis, uiam consilii inueniebant, <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> , nepos eius qui decemuir legibus scribendis fuerat, minimus natu ex
                    patrum concilio, <milestone n="6" unit="section"/> dicitur dixisse uetus se ac
                    familiare consilium domo adferre; proauum enim suum <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName> ostendisse patribus uiam unam dissoluendae tribuniciae potestatis
                    per collegarum intercessionem. <milestone n="7" unit="section"/> facile homines
                    nouos auctoritate principum de sententia deduci, si temporum interdum potius
                    quam maiestatis memor adhibeatur oratio. <milestone n="8" unit="section"/> pro
                    fortuna illis animos esse; ubi uideant collegas principes agendae rei gratiam
                    omnem ad plebem praeoccupasse nec locum in ea relictum sibi, <milestone n="9"
                        unit="section"/>
                    <pb n="se ad causam " xml:id="p.4074"/> haud grauate acclinaturos se ad causam
                    senatus, per quam cum uniuerso ordini, tum primoribus se patrum concilient.
                        <milestone n="10" unit="section"/> adprobantibus cunctis et ante omnes
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                        <addName full="yes">Prisco</addName>
                    </persName> , quod non degenerasset ab stirpe Claudia, conlaudante iuuenem,
                    negotium datur ut quos quisque posset ex collegio tribunorum ad intercessionem
                    perlicerent. <milestone n="11" unit="section"/> misso senatu, prensantur ab
                    principibus tribuni. suadendo monendo pollicendoque, gratum id singulis
                    priuatim, gratum uniuerso senatui fore, sex ad intercessionem comparauere.
                        <milestone n="12" unit="section"/> posteroque die cum ex composito relatum
                    ad senatum esset de seditione quam Maecilius Metiliusque largitione pessimi
                    exempli concirent, <milestone n="13" unit="section"/> eae orationes a primoribus
                    patrum habitae sunt ut pro se quisque iam nec consilium sibi suppetere diceret,
                    nec se ullam opem cernere aliam usquam praeterquam in tribunicio auxilio; in
                    eius potestatis fidem circumuentam rem publicam, tamquam priuatum inopem,
                    confugere; <milestone n="14" unit="section"/> praeclarum ipsis potestatique
                    esse, non ad uexandum senatum discordiamque ordinum mouendam plus in tribunatu
                    uirium esse quam ad resistendum improbis collegis. <milestone n="15"
                        unit="section"/> fremitus deinde uniuersi senatus ortus, cum ex omnibus
                    patribus curiae tribuni appellarentur. tum silentio facto ii qui praeparati
                    erant gratia principum, quam rogationem a collegis promulgatam senatus censeat
                    dissoluendae rei publicae esse, ei se intercessuros ostendunt. <milestone n="16"
                        unit="section"/> gratiae intercessoribus ab senatu actae. latores rogationis
                    contione aduocata proditores plebis commodorum ac seruos consularium appellantes
                    aliaque truci oratione in collegas inuecti, actionem deposuere. </p>
                <p>
                    <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Cossus C Uale" xml:id="p.4075"/> duo bella insequens annus habuisset, quo
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Potitus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Num.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName> tribuni militum consulari potestate fuerunt, ni Ueiens bellum
                    religio principum distulisset, <milestone n="2" unit="section"/> quorum agros
                    Tiberis super ripas effusus maxime ruinis uillarum uastauit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> simul Aequos triennio ante accepta clades prohibuit
                    Bolanis, suae gentis populo, praesidium ferre. <milestone n="4" unit="section"/>
                    excursiones inde in confinem agrum Labicanum factae erant nouisque colonis
                    bellum inlatum. <milestone n="5" unit="section"/> quam noxam cum se consensu
                    omnium Aequorum defensuros sperassent, deserti ab suis, ne memorabili quidem
                    bello, per obsidionem leuemque unam pugnam et oppidum et fines amisere.
                        <milestone n="6" unit="section"/> temptatum ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Decio</surname>
                    </persName> tribuno plebis ut rogationem ferret qua Bolas quoque, sicut Labicos,
                    coloni mitterentur, per intercessionem collegarum qui nullum plebi scitum nisi
                    ex auctoritate senatus passuros se perferri ostenderunt, discussum est.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Bolis insequente anno receptis Aequi
                    coloniaque eo deducta nouis uiribus oppidum firmarunt, tribunis militum Romae
                    consulari potestate <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Cosso</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Potito</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Uibulano</addName>
                    </persName> iterum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Postumio</surname>
                        <addName full="yes">Regillensi</addName>
                    </persName> . <milestone n="8" unit="section"/> huic bellum aduersus Aequos
                    permissum est, prauae mentis homini, quam tamen uictoria magis quam bellum
                    ostendit. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="proeliis Aequo" xml:id="p.4076"/> nam exercitu impigre scripto ductoque
                    ad Bolas cum leuibus proeliis Aequorum animos fregisset, postremo in oppidum
                    inrupit. deinde ab hostibus in ciues certamen uertit et cum inter oppugnationem
                    praedam militis fore edixisset, capto oppido fidem mutauit. <milestone n="10"
                        unit="section"/> eam magis adducor ut credam irae causam exercitui fuisse,
                    quam quod in urbe nuper direpta coloniaque noua minus praedicatione tribuni
                    praedae fuerit. <milestone n="11" unit="section"/> auxit eam iram, postquam ab
                    collegis arcessitus propter seditiones tribunicias in urbem reuertit, audita uox
                    eius in contione stolida ac prope uecors, qua <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sextio</surname>
                    </persName> tribuno plebis legem agrariam ferenti, simul Bolas quoque ut
                    mitterentur coloni laturum se dicenti—dignum enim esse qui armis cepissent,
                    eorum urbem agrumque Bolanum esse —'malum quidem militibus meis' inquit, 'nisi
                    quieuerint.' quod auditum non contionem magis quam mox patres offendit.
                        <milestone n="12" unit="section"/> et tribunus plebis, uir acer nec
                    infacundus, nactus inter aduersarios superbum ingenium immodicamque linguam,
                    quam inritando agitandoque in eas impelleret uoces quae inuidiae non ipsi tantum
                    sed causae atque uniuerso ordini essent, neminem ex collegio tribunorum militum
                    saepius quam Postumium in disceptationem trahebat. <milestone n="13"
                        unit="section"/> tum uero secundum tam saeuum atque inhumanum dictum
                    'auditis' inquit, 'Quirites, sicut seruis malum minantem militibus? <milestone
                        n="14" unit="section"/> tamen haec belua dignior uobis tanto honore
                    uidebitur quam qui uos urbe agrisque donatos in colonias mittunt, qui sedem
                    senectuti uestrae prospiciunt, qui pro uestris commodis aduersus tam crudeles
                    superbosque aduersarios depugnant? <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="quos aduersari" xml:id="p.4077"/> incipite deinde mirari cur pauci iam
                    uestram suscipiant causam. quid ut a uobis sperent? an honores, quos aduersariis
                    uestris potius quam populi Romani propugnatoribus datis? <milestone n="16"
                        unit="section"/> ingemuistis modo uoce huius audita. quid id refert? iam si
                    suffragium detur, hunc qui malum uobis minatur, iis qui agros sedesque ac
                    fortunas stabilire uolunt praeferetis'. </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> perlata haec uox Postumi ad milites multo in
                    castris maiorem indignationem mouit: praedaene interceptorem fraudatoremque
                    etiam malum minari militibus? <milestone n="2" unit="section"/> itaque cum
                    fremitus aperte esset, et quaestor <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName> eadem uiolentia coerceri putaret seditionem posse qua mota erat,
                    misso ad uociferantem quendam militem lictore cum inde clamor et iurgium
                    oreretur, <milestone n="3" unit="section"/> saxo ictus turba excedit, insuper
                    increpante qui uolnerauerat habere quaestorem quod imperator esset militibus
                    minatus. <milestone n="4" unit="section"/> ad hunc tumultum accitus Postumius
                    asperiora omnia fecit acerbis quaestionibus, crudelibus suppliciis. postremo cum
                    modum irae nullum faceret, ad uociferationem eorum quos necari sub crate
                    iusserat concursu facto, ipse ad interpellantes poenam uecors de tribunali
                    decurrit. <milestone n="5" unit="section"/> ibi cum submouentes passim lictores
                    centurionesque uexarent turbam, eo indignatio erupit ut tribunus militum ab
                    exercitu suo lapidibus cooperiretur. <milestone n="6" unit="section"/> quod tam
                    atrox facinus postquam est Romam nuntiatum, tribunis militum de morte collegae
                    per senatum quaestiones decernentibus tribuni plebis intercedebant. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="plebs iraque " xml:id="p.4078"/> sed ea contentio ex certamine alio
                    pendebat quod cura incesserat patres ne metu quaestionum plebs iraque tribunos
                    militum ex plebe crearet, tendebantque summa ope ut consules crearentur.
                        <milestone n="8" unit="section"/> cum senatus consultum fieri tribuni plebis
                    non paterentur, iidem intercederent consularibus comitiis, res ad interregnum
                    rediit. uictoria deinde penes patres fuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Uibulano</addName>
                    </persName> interrege comitia habente consules creati sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> his consulibus principio anni
                    senatus consultum factum est, ut de quaestione Postumianae caedis tribuni primo
                    quoque tempore ad plebem ferrent, plebesque praeficeret quaestioni quem uellet.
                        <milestone n="3" unit="section"/> a plebe consensu populi consulibus
                    negotium mandatur; qui, summa moderatione ac lenitate per paucorum supplicium,
                    quos sibimet ipsos conscisse mortem satis creditum est, transacta re, nequiuere
                    tamen consequi ut non aegerrime id plebs ferret: <milestone n="4" unit="section"
                    /> iacere tam diu inritas actiones quae de suis commodis ferrentur, cum interim
                    de sanguine ac supplicio suo latam legem confestim exerceri et tantam uim
                    habere. <milestone n="5" unit="section"/> aptissimum tempus erat, uindicatis
                    seditionibus, delenimentum animis Bolani agri diuisionem obici, quo facto
                    minuissent desiderium agrariae legis quae possesso per iniuriam agro publico
                    patres pellebat; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="sed ne uacuum " xml:id="p.4079"/> tunc haec ipsa indignitas angebat
                    animos: non in retinendis modo publicis agris quos ui teneret pertinacem
                    nobilitatem esse, sed ne uacuum quidem agrum, nuper ex hostibus captum, plebi
                    diuidere, mox paucis, ut cetera, futurum praedae. <milestone n="7"
                        unit="section"/> eodem anno aduersus Uolscos populantes Hernicorum fines
                    legiones ductae a Furio consule cum hostem ibi non inuenissent, Ferentinum quo
                    magna multitudo Uolscorum se contulerat cepere. <milestone n="8" unit="section"
                    /> minus praedae quam sperauerant fuit, quod Uolsci postquam spes tuendi exigua
                    erat sublatis rebus nocte oppidum reliquerunt; postero die prope desertum
                    capitur. Hernicis ipsum agerque dono datus. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> annum modestia tribunorum quietum excepti
                    tribunus plebis <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Icilius</surname>
                    </persName> , <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Ambusto</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furio</surname>
                        <addName full="yes">Paculo</addName>
                    </persName> consulibus. <milestone n="2" unit="section"/> is cum principio
                    statim anni, uelut pensum nominis familiaeque, seditiones agrariis legibus
                    promulgandis cieret, <milestone n="3" unit="section"/> pestilentia coorta,
                    minacior tamen quam perniciosior, cogitationes hominum a foro certaminibusque
                    publicis ad domum curamque corporum nutriendorum auertit; minusque eam damnosam
                    fuisse quam seditio futura fuerit credunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    defuncta ciuitate plurimorum morbis, perpaucis funeribus, pestilentem annum
                    inopia frugum, neglecto cultu agrorum, ut plerumque fit, excepit, <persName
                        n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Atratino</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Nautio</surname>
                        <addName full="yes">Rutulo</addName>
                    </persName> consulibus. <milestone n="5" unit="section"/> iam fames quam
                    pestilentia tristior erat, ni, dimissis circa omnes populos legatis qui Etruscum
                    mare quique Tiberim accolunt ad frumentum mercandum, annonae foret subuentum.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="habebant Cumas" xml:id="p.4080"/> superbe ab Samnitibus qui Capuam
                    habebant Cumasque legati prohibiti commercio sunt, contra ea benigne ab
                    Siculorum tyrannis adiuti; maximos commeatus summo Etruriae studio Tiberis
                    deuexit. <milestone n="7" unit="section"/> solitudinem in ciuitate aegra experti
                    consules sunt, cum in legationes non plus singulis senatoribus inuenientes
                    coacti sunt binos equites adicere. <milestone n="8" unit="section"/> praeterquam
                    ab morbo annonaque nihil eo biennio intestini externiue incommodi fuit. at ubi
                    eae sollicitudines discessere, omnia, quibus turbari solita erat ciuitas, domi
                    discordia, foris bellum exortum. </p>
                <p>
                    <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Potito</addName>
                    </persName> consulibus bellum Aequi parabant, Uolscis, quamquam non publico
                    consilio capessentibus arma, uoluntariis mercede secutis militiam. <milestone
                        n="2" unit="section"/> ad quorum famam hostium—iam enim in Latinum
                    Hernicumque transcenderant agrum—dilectum habentem Ualerium consulem <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Menenius</surname>
                    </persName> tribunus plebis legis agrariae lator cum impediret auxilioque
                    tribuni nemo inuitus sacramento diceret, <milestone n="3" unit="section"/>
                    repente nuntiatur arcem Caruentanam ab hostibus occupatam esse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> ea ignominia accepta cum apud patres inuidiae Menenio fuit,
                    tum ceteris tribunis, iam ante praeparatis intercessoribus legis agrariae,
                    praebuit iustiorem causam resistendi collegae. <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque cum res diu ducta per altercationem esset, consulibus deos hominesque
                    testantibus quidquid ab hostibus cladis ignominiaeque aut iam acceptum esset aut
                    immineret culpam penes Menenium fore qui dilectum impediret, <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="certamen pronu" xml:id="p.4081"/> Menenio contra uociferante, si iniusti
                    domini possessione agri publici cederent, se moram dilectui non facere, decreto
                    interposito nouem tribuni sustulerunt certamen pronuntiaueruntque ex collegii
                    sententia: <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName> consuli se, damnum aliamque coercitionem aduersus intercessionem
                    collegae dilectus causa detractantibus militiam inhibenti, auxilio futuros esse.
                        <milestone n="8" unit="section"/> hoc decreto consul armatus cum paucis
                    appellantibus tribunum collum torsisset, metu ceteri sacramento dixere.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ductus exercitus ad Caruentanam arcem,
                    quamquam inuisus infestusque consuli erat, impigre primo statim aduentu deiectis
                    qui in praesidio erant arcem recipit; praedatores ex praesidio per neglegentiam
                    dilapsi occasionem aperuere ad inuadendum. <milestone n="10" unit="section"/>
                    praedae ex adsiduis populationibus, quod omnia in locum tutum congesta erant,
                    fuit aliquantum. uenditum sub hasta consul in aerarium redigere quaestores
                    iussit, tum praedicans participem praedae fore exercitum cum militiam non
                    abnuisset. <milestone n="11" unit="section"/> auctae inde plebis ac militum in
                    consulem irae. itaque cum ex senatus consulto urbem ouans introiret, alternis
                    inconditi uersus militari licentia iactati quibus consul increpitus, <milestone
                        n="12" unit="section"/> Meneni celebre nomen laudibus fuit, cum ad omnem
                    mentionem tribuni fauor circumstantis populi plausuque et adsensu cum uocibus
                    militum certaret. <milestone n="13" unit="section"/> plusque ea res quam prope
                    sollemnis militum lasciuia in consulem curae patribus iniecit; et tamquam haud
                    dubius inter tribunos militum honos Meneni si peteret consularibus comitiis est
                    exclusus. </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> creati consules sunt <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName> iterum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="K Fabio Ambus" xml:id="p.4082"/> non alias aegrius plebs tulit tribunicia
                    comitia sibi non commissa. eum dolorem quaestoriis comitiis simul ostendit et
                    ulta est tunc primum plebeiis quaestoribus creatis, ita ut in quattuor creandis
                    uni patricio, <persName n="3">
                        <forename full="yes">K.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Ambusto</addName>
                    </persName> , <milestone n="3" unit="section"/> relinqueretur locus, tres
                    plebeii, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Silius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Papius</surname>
                    </persName> , clarissimarum familiarum iuuenibus praeferrentur. <milestone n="4"
                        unit="section"/> auctores fuisse tam liberi populo suffragii Icilios
                    accipio, ex familia infestissima patribus tres in eum annum tribunos plebis
                    creatos, multarum magnarumque rerum molem auidissimo ad ea populo ostentantes,
                        <milestone n="5" unit="section"/> cum adfirmassent nihil se moturos si ne
                    quaestoriis quidem comitiis, quae sola promiscua plebei patribusque reliquisset
                    senatus, satis animi populo esset ad id quod tam diu uellent et per leges
                    liceret. <milestone n="6" unit="section"/> pro ingenti itaque uictoria id fuit
                    plebi, quaesturamque eam non honoris ipsius fine aestimabant, sed patefactus ad
                    consulatum ac triumphos locus nouis hominibus uidebatur. <milestone n="7"
                        unit="section"/> patres contra non pro communicatis sed pro amissis
                    honoribus fremere; negare, si ea ita sint, liberos tollendos esse, qui pulsi
                    maiorum loco cernentesque alios in possessione dignitatis suae, salii
                    flaminesque nusquam alio quam ad sacrificandum pro populo sine imperiis ac
                    potestatibus relinquantur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="consulum comit" xml:id="p.4083"/> inritatis utriusque partis animis cum
                    et spiritus plebs sumpsisset et tres ad popularem causam celeberrimi nominis
                    haberet duces, patres omnia quaestoriis comitiis ubi utrumque plebi liceret
                    similia fore cernentes, tendere ad consulum comitia quae nondum promiscua
                    essent: <milestone n="9" unit="section"/> Icilii contra tribunos militum
                    creandos dicere et tandem aliquando impertiendos plebi honores. </p>
                <p>
                    <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sed nulla erat consularis actio quam
                    impediendo id quod petebant exprimerent, cum mira opportunitate Uolscos et
                    Aequos praedatum extra fines exisse in agrum Latinum Hernicumque adfertur.
                        <milestone n="2" unit="section"/> ad quod bellum ubi ex senatus consulto
                    consules dilectum habere occipiunt, obstare tunc enixe tribuni, sibi plebique
                    eam fortunam oblatam memorantes. <milestone n="3" unit="section"/> tres erant,
                    et omnes acerrimi uiri generosique iam, ut inter plebeios. duo singuli singulos
                    sibi consules adseruandos adsidua opera desumunt; uni contionibus data nunc
                    detinenda, nunc concienda plebs. <milestone n="4" unit="section"/> nec dilectum
                    consules nec comitia quae petebant tribuni expediebant. inclinante deinde se
                    fortuna ad causam plebis, nuntii ueniunt arcem Caruentanam, dilapsis ad praedam
                    militibus qui in praesidio erant, Aequos interfectis paucis custodibus arcis
                    inuasisse; <milestone n="5" unit="section"/> alios recurrentes in arcem, alios
                    palantes in agris caesos. ea aduersa ciuitati res uires tribuniciae actioni
                    adiecit. nequiquam enim temptati ut tum denique desisterent impediendo bello,
                    postquam non cessere nec publicae tempestati nec suae inuidiae, peruincunt ut
                    senatus consultum fiat de tribunis militum creandis, <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="annum tribunus" xml:id="p.4084"/> certo tamen pacto ne cuius ratio
                    haberetur qui eo anno tribunus plebis esset, neue quis reficeretur in annum
                    tribunus plebis, <milestone n="7" unit="section"/> haud dubie Icilios denotante
                    senatu, quos mercedem seditiosi tribunatus petere consulatum insimulabant. tum
                    dilectus haberi bellumque omnium ordinum consensu apparari coeptum. <milestone
                        n="8" unit="section"/> consules ambo profecti sint ad arcem Caruentanam, an
                    alter ad comitia habenda substiterit, incertum diuersi auctores faciunt; illa
                    pro certo habenda, in quibus non dissentiunt, ab arce Caruentana, cum diu
                    nequiquam oppugnata esset, recessum, Uerruginem in Uolscis eodem exercitu
                    receptam, populationesque et praedas et in Aequis et in Uolsco agro ingentes
                    factas. </p>
                <p>
                    <milestone n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Romae sicut plebis uictoria fuit in eo ut quae
                    mallent comitia haberent, ita euentu comitiorum patres uicere; <milestone n="2"
                        unit="section"/> namque tribuni militum consulari potestate contra spem
                    omnium tres patricii creati sunt, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Iulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes">Cossus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Ahala</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/> artem adhibitam ferunt a
                    patriciis, cuius eos Icilii tum quoque insimulabant, quod turbam indignorum
                    candidatorum intermiscendo dignis taedio sordium in quibusdam insignium populum
                    a plebeiis auertissent. <milestone n="4" unit="section"/> Uolscos deinde et
                    Aequos, seu Caruentana arx retenta in spem seu Uerrugine amissum praesidium ad
                    iram cum impulisset, fama adfertur summa ui ad bellum coortos; <milestone n="5"
                        unit="section"/> caput rerum Antiates esse; eorum legatos utriusque gentis
                    populos circumisse, castigantes ignauiam quod abditi intra muros populabundos in
                    agris uagari Romanos priore anno et opprimi Uerruginis praesidium passi essent.
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="Romanos sua di" xml:id="p.4085"/> iam non exercitus modo armatos sed
                    colonias etiam in suos fines mitti; nec ipsos modo Romanos sua diuisa habere,
                    sed Ferentinum etiam de se captum Hernicis donasse. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ad haec cum inflammarentur animi, ut ad quosque uentum
                    erat, numerus iuniorum conscribebatur. ita omnium populorum iuuentus Antium
                    contracta castris positis hostem opperiebantur. <milestone n="8" unit="section"
                    /> quae ubi tumultu maiore etiam quam res erat nuntiantur Romam, senatus
                    extemplo, quod in rebus trepidis ultimum consilium erat, dictatorem dici iussit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> quam rem aegre passos Iulium Corneliumque
                    ferunt, magnoque certamine animorum rem actam, <milestone n="10" unit="section"
                    /> cum primores patrum, nequiquam conquesti non esse in auctoritate senatus
                    tribunos militum, postremo etiam tribunos plebi appellarent et consulibus quoque
                    ab ea potestate uim super tali re inhibitam referrent, tribuni plebi, laeti
                    discordia patrum, <milestone n="11" unit="section"/> nihil esse in &lt;se&gt;
                    iis auxilii dicerent, quibus non ciuium, non denique hominum numero essent:
                        <milestone n="12" unit="section"/> si quando promiscui honores, communicata
                    res publica esset, tum se animaduersuros ne qua superbia magistratuum inrita
                    senatus consulta essent: <milestone n="13" unit="section"/> interim patricii
                    soluti legum magistratuumque uiu&lt;erent&gt; uerecundia, per se quoque
                    tribuni[ciam potestatem] agerent. <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.4086"/>
                </p>
                <p> haec contentio minime idoneo tempore, cum tantum belli in manibus esset,
                        <milestone n="2" unit="section"/> occupauerat cogitationes hominum, donec
                    ubi diu alternis Iulius Corneliusque cum ad id bellum ipsi satis idonei duces
                    essent, non esse aequum mandatum sibi a populo eripi honorem disseruere,
                        <milestone n="3" unit="section"/> tum <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Ahala</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                    </persName> , tribunus militum, tacuisse se tam diu ait, non quia incertus
                    sententiae fuerit—quem enim bonum ciuem secernere sua a publicis consilia?—, sed
                    quia maluerit collegas sua sponte cedere auctoritati senatus quam tribuniciam
                    potestatem aduersus se implorari paterentur. <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum quoque si res sineret, libenter se daturum tempus iis fuisse ad receptum
                    nimis pertinacis sententiae; sed cum belli necessitates non exspectent humana
                    consilia, potiorem sibi collegarum gratia rem publicam fore, <milestone n="5"
                        unit="section"/> et si maneat in sententia senatus, dictatorem nocte proxima
                    dicturum; ac si quis intercedat senatus consulto, auctoritate se fore contentum.
                        <milestone n="6" unit="section"/> quo facto cum haud immeritam laudem
                    gratiamque apud omnes tulisset, dictatore <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName> dicto ipse ab eo magister equitum creatus exemplo fuit collegas
                    eumque intuentibus, quam gratia atque honos opportuniora interdum non
                    cupientibus essent. <milestone n="7" unit="section"/> bellum haud memorabile
                    fuit. uno atque eo facili proelio caesi ad Antium hostes; uictor exercitus
                    depopulatus Uolscum agrum. castellum ad lacum Fucinum ui expugnatum, atque in eo
                    tria milia hominum capta, ceteris Uolscis intra moenia compulsis nec
                    defendentibus agros. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="ut tantum non " xml:id="p.4087"/> dictator bello ita gesto ut tantum non
                    defuisse fortunae uideretur, felicitate quam gloria maior in urbem redit
                    magistratuque se abdicauit. <milestone n="9" unit="section"/> tribuni militum,
                    mentione nulla comitiorum consularium habita, credo, ob iram dictatoris creati,
                    tribunorum militum comitia edixerunt. <milestone n="10" unit="section"/> tum
                    uero grauior cura patribus incessit, quippe cum prodi causam ab suis cernerent.
                        <milestone n="11" unit="section"/> itaque sicut priore anno per
                    indignissimos ex plebeiis candidatos omnium, etiam dignorum, taedium fecerant,
                    sic tum primoribus patrum splendore gratiaque ad petendum praeparatis omnia loca
                    obtinuere, ne cui plebeio aditus esset. <milestone n="12" unit="section"/>
                    quattuor creati sunt, omnes iam functi eo honore, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Potitus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Num.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Uibulanus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilius</surname>
                        <addName full="yes">Ahala</addName>
                    </persName> , hic refectus continuato honore cum ab alias uirtutes, tum ob
                    recentem fauorem unica moderatione partum. </p>
                <p>
                    <milestone n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eo anno quia tempus indutiarum cum Ueiente
                    populo exierat, per legatos fetialesque res repeti coeptae. quibus uenientibus
                    ad finem legatio Ueientium obuia fuit. <milestone n="2" unit="section"/> petiere
                    ne priusquam ipsi senatum Romanum adissent, Ueios iretur. ab senatu impetratum,
                    quia discordia intestina laborarent Ueientes, ne res ab iis repeterentur; tantum
                    afuit ut ex incommodo alieno sua occasio peteretur. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="ad id uenerit " xml:id="p.4088"/> et in Uolscis accepta clades amisso
                    Uerrugine praesidio; ubi tantum in tempore fuit momenti ut cum precantibus opem
                    militibus, qui ibi a Uolscis obsidebantur, succurri si maturatum esset
                    potuisset, ad id uenerit exercitus subsidio missus ut ab recenti caede palati ad
                    praedandum hostes opprimerentur. <milestone n="4" unit="section"/> tarditatis
                    causa &lt;non&gt; in senatu magis fuit quam tribunis qui, quia summa ui restari
                    nuntiabatur, parum cogitauerunt nulla uirtute superari humanarum uirium modum.
                        <milestone n="5" unit="section"/> fortissimi milites non tamen nec uiui nec
                    post mortem inulti fuere. <milestone n="6" unit="section"/> insequenti anno, <persName>
                        <forename full="yes">P.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Corneliis</surname>
                        <addName full="yes">Cossis</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Num.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Ambusto</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                        <addName full="yes">Potito</addName>
                    </persName> tribunis militum consulari potestate, Ueiens bellum motum ob
                    superbum responsum Ueientis senatus, <milestone n="7" unit="section"/> qui
                    legatis repetentibus res, ni facesserent propere urbe finibusque, daturos quod
                    Lars Tolumnius dedisset responderi iussit. <milestone n="8" unit="section"/> id
                    patres aegre passi decreuere ut tribuni militum de bello indicendo Ueientibus
                    primo quoque die ad populum ferrent. <milestone n="9" unit="section"/> quod ubi
                    primo promulgatum est, fremere iuuentus nondum debellatum cum Uolscis esse; modo
                    duo praesidia occidione occisa, &lt;cetera&gt; cum periculo retineri; <milestone
                        n="10" unit="section"/> nullum annum esse quo non acie dimicetur; et tamquam
                    paeniteat laboris, nouum bellum cum finitimo populo et potentissimo parari qui
                    omnem Etruriam sit concitaturus. <milestone n="11" unit="section"/> haec sua
                    sponte agitata insuper tribuni plebis accendunt; <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="industria uexa" xml:id="p.4089"/> maximum bellum patribus cum plebe esse
                    dictitant; eam de industria uexandam militia trucidandamque hostibus obici; eam
                    procul urbe haberi atque ablegari, ne domi per otium memor libertatis coloniarum
                    aut agri publici aut suffragii libere ferendi consilia agitet. <milestone n="13"
                        unit="section"/> prensantesque ueteranos stipendia cuiusque et uolnera ac
                    cicatrices numerabant; quid iam integri esse in corpore loci ad noua uolnera
                    accipienda, quid super sanguinis, quod dari pro re publica posset [rogitantes]?
                        <milestone n="14" unit="section"/> haec cum in sermonibus contionibusque
                    interdum agitantes auertissent plebem ab suscipiendo bello, profertur tempus
                    ferundae legis quam si subiecta inuidiae esset antiquari apparebat. </p>
                <p>
                    <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> interim tribunos militum in Uolscum agrum
                    ducere exercitum placuit; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                    </persName> unus Romae relictus. tres tribuni, postquam nullo loco castra
                    Uolscorum esse nec commissuros se proelio apparuit, tripertito ad deuastandos
                    fines discessere. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Uolscos Fabiu" xml:id="p.4090"/> Ualerius Antium petit, Cornelius
                    Ecetras; quacumque incessere, late populati sunt tecta agrosque, ut distinerent
                    Uolscos; Fabius, quod maxime petebatur, ad Anxur oppugnandum sine ulla
                    populatione accessit. <milestone n="4" unit="section"/> Anxur fuit, quae nunc
                    Tarracinae sunt, urbs prona in paludes. ab ea parte Fabius oppugnationem
                    ostendit; <milestone n="5" unit="section"/> circummissae quattuor cohortes cum
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Seruilio</surname>
                        <addName full="yes">Ahala</addName>
                    </persName> cum imminentem urbi collem cepissent, ex loco altiore, qua nullum
                    erat praesidium, ingenti clamore ac tumultu moenia inuasere. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ad quem tumultum obstupefacti qui aduersus Fabium urbem
                    infimam tuebantur locum dedere scalas admouendi, plenaque hostium cuncta erant,
                    et immitis diu caedes pariter fugientium ac resistentium, armatorum atque
                    inermium fuit. <milestone n="7" unit="section"/> cogebantur itaque uicti, quia
                    cedentibus spei nihil erat, pugnam inire, cum pronuntiatum repente ne quis
                    praeter armatos uiolaretur, reliquam omnem multitudinem uoluntariam exuit armis,
                    quorum ad duo milia et quingenti uiui capiuntur. <milestone n="8" unit="section"
                    /> a cetera praeda Fabius militem abstinuit, <milestone n="9" unit="section"/>
                    donec collegae uenirent, ab illis quoque exercitibus captum Anxur dictitans
                    esse, qui ceteros Uolscos a praesidio eius loci auertissent. <milestone n="10"
                        unit="section"/> qui ubi uenerunt, oppidum uetere fortuna opulentum tres
                    exercitus diripuere; eaque primum benignitas imperatorum plebem patribus
                    conciliauit. <milestone n="11" unit="section"/> additum deinde omnium maxime
                    tempestiuo principum in multitudinem munere, ut ante mentionem ullam plebis
                    tribunorumue decerneret senatus, ut stipendium miles de publico acciperet, cum
                    ante id tempus de suo quisque functus eo munere esset. <milestone n="60"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.4091"/>
                </p>
                <p> nihil acceptum unquam a plebe tanto gaudio traditur. concursum itaque ad curiam
                    esse prensatasque exeuntium manus et patres uere appellatos, effectum esse
                    fatentibus ut nemo pro tam munifica patria, donec quicquam uirium superesset,
                    corpori aut sanguini suo parceret. <milestone n="2" unit="section"/> cum
                    commoditas iuuaret rem familiarem saltem adquiescere eo tempore quo corpus
                    addictum atque operatum rei publicae esset, tum quod ultro sibi oblatum esset,
                    non a tribunis plebis unquam agitatum, non suis sermonibus efflagitatum, id
                    efficiebat multiplex gaudium cumulatioremque gratiam rei. <milestone n="3"
                        unit="section"/> tribuni plebis, communis ordinum laetitiae concordiaeque
                    soli expertes, negare, tam id laetum patribus nec prosperum &lt;ciuibus&gt;
                    uniuersis fore quam ipsi crederent; consilium specie prima melius fuisse quam
                    usu appariturum. <milestone n="4" unit="section"/> unde enim eam pecuniam
                    confici posse nisi tributo populo indicto? ex alieno igitur aliis largitos;
                    neque id etiamsi ceteri ferant passuros eos, quibus iam emerita stipendia
                    essent, meliore condicione alios militare quam ipsi militassent, et eosdem in
                    sua stipendia impensas fecisse et in aliorum facere. <milestone n="5"
                        unit="section"/> his uocibus mouerunt partem plebis; postremo, indicto iam
                    tributo, edixerunt etiam tribuni auxilio se futuros si quis in militare
                    stipendium tributum non contulisset. <milestone n="6" unit="section"/> patres
                    bene coeptam rem perseueranter tueri; conferre ipsi primi; et quia nondum
                    argentum signatum erat, aes graue plaustris quidam ad aerarium conuehentes
                    speciosam etiam conlationem faciebant. <milestone n="7" unit="section"/> cum
                    senatus summa fide ex censu contulisset, primores plebis, nobilium amici, ex
                    composito conferre incipiunt. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="conspici uolgu" xml:id="p.4092"/> quos cum et a patribus conlaudari et a
                    militari aetate tamquam bonos ciues conspici uolgus hominum uidit, repente,
                    spreto tribunicio auxilio, certamen conferendi est ortum. <milestone n="9"
                        unit="section"/> et lege perlata de indicendo Ueientibus bello, exercitum
                    magna ex parte uoluntarium noui tribuni militum consulari potestate Ueios
                    duxere. </p>
                <p>
                    <milestone n="61" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> fuere autem tribuni <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Capitolinus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Cincinnatus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iulius</surname>
                        <addName full="yes">Iulus</addName>
                    </persName> iterum <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes">Medullinus</addName>
                    </persName> tertium <persName n="3">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Mamercus</addName>
                    </persName> . <milestone n="2" unit="section"/> ab iis primum circumsessi Ueii
                    sunt; sub cuius initium obsidionis cum Etruscorum concilium ad fanum Uoltumnae
                    frequenter habitum esset, parum constitit bellone publico gentis uniuersae
                    tuendi Ueientes essent. <milestone n="3" unit="section"/> ea oppugnatio segnior
                    insequenti anno fuit, parte tribunorum exercitusque ad Uolscum auocata bellum.
                        <milestone n="4" unit="section"/> tribunos militum consulari potestate is
                    annus habuit <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                        <addName full="yes">Potitum</addName>
                    </persName> tertium <persName n="3">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Sergium</surname>
                        <addName full="yes">Fidenatem</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Maluginensem</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Cossum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Ambustum</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautium</surname>
                        <addName full="yes">Rutulum</addName>
                    </persName> iterum. <milestone n="5" unit="section"/> cum Uolscis inter
                    Ferentinum atque Ecetram signis conlatis dimicatum; Romanis secunda fortuna
                    pugnae fuit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="armatorum conc" xml:id="p.4093"/> Artena inde, Uolscorum oppidum, ab
                    tribunis obsideri coepta. inde inter eruptionem temptatam compulso in urbem
                    hoste, occasio data est Romanis inrumpendi, praeterque arcem cetera capta; in
                    arcem munitam natura globus armatorum concessit; <milestone n="7" unit="section"
                    /> infra arcem caesi captique multi mortales. arx deinde obsidebatur; nec aut ui
                    capi poterat, quia pro spatio loci satis praesidii habebat, aut spem dabat
                    deditionis, omni publico frumento priusquam urbs caperetur in arcem conuecto;
                        <milestone n="8" unit="section"/> taedioque recessum inde foret ni seruus
                    arcem Romanis prodidisset. ab eo milites per locum arduum accepti cepere; a
                    quibus cum custodes trucidarentur, cetera multitudo repentino pauore oppressa in
                    deditionem uenit. <milestone n="9" unit="section"/> diruta et arce et urbe
                    Artena, reductae legiones ex Uolscis, omnisque uis Romana Ueios conuersa est.
                        <milestone n="10" unit="section"/> proditori praeter libertatem duarum
                    familiarum bona in praemium data; Seruius Romanus uocitatus. sunt qui Artenam
                    Ueientium, non Uolscorum fuisse credant. <milestone n="11" unit="section"/>
                    praebet errorem quod eiusdem nominis urbs inter Caere atque Ueios fuit; sed eam
                    reges Romani deleuere, Caeretumque, non Ueientium fuerat; altera haec nomine
                    eodem in Uolsco agro fuit, cuius excidium est dictum. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
