<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita, books 6-10 - 10</title>
                <title type="sub">Machine readable text</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">Charles Flamstead Walters</editor>
                            <editor role="editor">Robert Seymour Conway</editor>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Oxford</pubPlace>
                                <publisher>Oxford University Press</publisher>
                                <date>1919</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc><!--
            <change>
                <date>10/6/97</date>
                <respStmt>
                    <name>David Smith</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item>
                    $Log: livy.oct06-10.xml,v $
Revision 1.1  2011-01-16 01:35:25  gcrane
alternate editions

Revision 1.1  2009/12/01 18:17:57  rsingh04
moved more xml files around based on copyright status

Revision 1.5  2009/05/18 12:45:40  gcrane
A script went through using Roman praenomina to find likely Personal Names and then tagged these using the TEI P4 tags. Praenomina are foreNames, nomina are surnames and cognomina are addNames. Lucii filius etc. is a genName.

The automated results were quickly scanned and only the most obvious errors corrected.

Revision 1.4  2008/11/14 22:05:57  lcerrato
fixing author names for consistent sorting

Revision 1.3  2008/11/14 20:52:41  rsingh04
updated titles

Revision 1.2  2007/01/03 20:07:30  packel
removed useless book:chapter scheme

Revision 1.1  2006/10/04 13:29:26  gcrane
small mods

Revision 1.2  2006/09/29 19:53:12  packel
fixes

Revision 1.1  2006/07/30 21:17:15  gcrane
added to repository

Revision 1.5  2006/07/25 13:05:22  gcrane
The sections have been checked and regularized across editions

Revision 1.4  2006/07/24 01:16:24  gcrane
small fixes

Revision 1.3  2006/07/13 15:38:45  gcrane
a few errors fixed

Revision 1.2  2005/08/01 16:16:32  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:55:34  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.6  2003/07/01 22:17:13  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.5  2001/10/01 19:39:49  amahoney
fix milestone break in middle of word

Revision 1.4  2000/03/04 20:34:48  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.3  1999/08/04 20:07:33  textgod
Canonicalized Latin id.

Revision 1.2  1997/10/24 22:05:08  textgod
Fixed %^&amp;*$* praenomen section breaks.

Revision 1.1  1997/10/06 23:04:12  textgod
Added to repository. Passed SGML parse.
                </item>
            </change>
        --><change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change> </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="10" type="book">
                <milestone n="1" unit="chapter"/>
                <milestone n="1" unit="section"/>
                <pb n="p.10001"/>
                <p>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Genucio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    consulibus ab externis ferme bellis otium fuit. Soram atque Albam coloniae deductae.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Albam in Aequos sex milia colonorum scripta: Sora agri Uolsci fuerat sed possederant Samnites; eo quattuor milia hominum missa.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eodem anno Arpinatibus Trebulanisque ciuitas data. Frusinates tertia parte agri damnati, quod Hernicos ab eis sollicitatos compertum, capitaque coniurationis eius quaestione ab consulibus ex senatus consulto habita uirgis caesi ac securi percussi.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tamen ne prorsus imbellem agerent annum, parua expeditio in Umbria facta est, quod nuntiabatur ex spelunca quadam excursiones armatorum in agros fieri.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="cum signis est" xml:id="p.10002"/>
                    in eam speluncam penetratum cum signis est et ex ea, loco obscuro, multa uolnera accepta maximeque lapidum ictu, donec altero specus eius ore— nam peruius erat—inuento utraeque fauces congestis lignis accensae.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita intus fumo ac uapore ad duo milia armatorum, ruentia nouissime in ipsas flammas, dum euadere tendunt, absumpta.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuio</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Dentre</addName>
                    </persName>
                    &lt;M.&gt; Aemilio consulibus redintegratum Aequicum bellum. coloniam aegre patientes uelut arcem suis finibus impositam, summa ui expugnare adorti ab ipsis colonis pelluntur.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ceterum tantum Romae terrorem fecere, quia uix credibile erat tam adfectis rebus solos per se Aequos ad bellum coortos, ut tumultus eius causa dictator diceretur
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Iunius</surname>
                        <addName full="yes">Bubulcus</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Titinio</surname>
                    </persName>
                    magistro equitum profectus primo congressu Aequos subegit ac die octauo triumphans in urbem cum redisset aedem Salutis, quam consul uouerat censor locauerat, dictator dedicauit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno classis Graecorum Cleonymo duce Lacedaemonio ad Italiae litora adpulsa Thurias urbem in Sallentinis cepit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    aduersus hunc hostem consul Aemilius missus proelio uno fugatum compulit in naues; Thuriae redditae
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="inuenio et Cl" xml:id="p.10003"/>
                    ueteri cultori Sallentinoque agro pax parta.—Iunium Bubulcum dictatorem missum in Sallentinos in quibusdam annalibus inuenio et Cleonymum, priusquam confligendum esset cum Romanis, Italia excessisse—.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    circumuectus inde Brundisii promunturium medioque sinu Hadriatico uentis latus, cum laeua importuosa Italiae litora, dextra Illyrii Liburnique et Histri, gentes ferae et magna ex parte latrociniis maritimis infames, terrerent, penitus ad litora Uenetorum peruenit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    expositis paucis qui loca explorarent, cum audisset tenue praetentum litus esse, quod transgressis stagna ab tergo sint inrigua aestibus maritimis, agros haud procul [proximos] campestres cerni, ulteriora colles uideri;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    esse ostium fluminis praealti quo circumagi naues in stationem tutam &lt;possint&gt; [uidisse],— Meduacus amnis erat—, eo inuectam classem subire flumine aduerso iussit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.10004"/>
                    grauissimas nauium non pertulit alueus fluminis; in leuiora nauigia transgressa multitudo armatorum ad frequentes agros tribus maritimis Patauinorum uicis colentibus eam oram peruenit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ibi egressi praesidio leui nauibus relicto uicos expugnant, inflammant tecta, hominum pecudumque praedas agunt, et dulcedine praedandi longius usque a nauibus procedunt.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec ubi Patauium sunt nuntiata—semper autem eos in armis accolae Galli habebant—in duas partes iuuentutem diuidunt. altera in regionem qua effusa populatio nuntiabatur, altera, ne cui praedonum obuia fieret, altero itinere ad stationem nauium—milia autem quattuordecim ab oppido aberat—ducta.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in naues ignaris custodibus interemptis impetus factus territique nautae coguntur naues in alteram ripam amnis traicere. et in terra prosperum aeque in palatos praedatores proelium fuerat refugientibusque ad stationem Graecis Ueneti obsistunt; ita in medio circumuenti hostes caesique:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    pars capti classem indicant regemque Cleonymum tria milia abesse.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="nauigia armati" xml:id="p.10005"/>
                    inde captiuis proximo uico in custodiam datis pars fluuiatiles naues, ad superanda uada stagnorum apte planis alueis fabricatas, pars captiua nauigia armatis complent profectique ad classem immobiles naues et loca ignota plus quam hostem timentes circumuadunt;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    fugientesque in altum acrius quam repugnantes usque ad ostium amnis persecuti captis quibusdam incensisque nauibus hostium, quas trepidatio in uada intulerat, uictores reuertuntur.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Cleonymus uix quinta parte nauium incolumi, nulla regione maris Hadriatici prospere adita discessit. rostra nauium spoliaque Laconum, in aede Iunonis ueteri fixa, multi supersunt qui uiderunt Pataui.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    monumentum naualis pugnae eo die quo pugnatum est quotannis sollemni certamine nauium in oppidi medio exercetur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno Romae cum Uestinis petentibus amicitiam ictum est foedus.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="scriptis mi" xml:id="p.10006"/>
                    multiplex deinde exortus terror. Etruriam rebellare ab Arretinorum seditionibus motu orto nuntiabatur, ubi Cilnium genus praepotens diuitiarum inuidia pelli armis coeptum; simul Marsos agrum ui tueri, in quem colonia est Carseoli deducta [erat] quattuor milibus hominum scriptis.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque propter eos tumultus dictus
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName>
                    dictator magistrum equitum sibi legit
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                        <addName full="yes">Paulum</addName>
                    </persName>
                    .—
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    id magis credo quam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    ea aetate atque eis honoribus Ualerio subiectum; ceterum ex
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Maximi cognomine ortum errorem haud abnuerim.—profectus dictator cum exercitu proelio uno Marsos fundit. compulsis deinde in urbes munitas, Milioniam, Plestinam, Fresiliam intra dies paucos cepit et parte agri multatis Marsis foedus restituit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    tum in Etruscos uersum bellum; et, cum dictator auspiciorum repetendorum causa profectus Romam esset, magister equitum pabulatum egressus ex
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    insidiis circumuenitur signisque aliquot amissis foeda militum caede ac fuga in castra est compulsus.—qui terror non eo tantum a Fabio abhorret quod, si qua alia arte cognomen suum aequauit,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    tum maxime bellicis laudibus, sed etiam quod memor Papirianae saeuitiae nunquam ut dictatoris iniussu dimicaret adduci potuisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="custodiae in p" xml:id="p.10007"/>
                    nuntiata ea clades Romam maiorem quam res erat terrorem exciuit; nam ut exercitu deleto ita iustitium indictum, custodiae in portis,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    uigiliae uicatim exactae, arma, tela in muros congesta.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    omnibus iunioribus sacramento adactis dictator ad exercitum missus omnia spe tranquilliora et composita magistri equitum cura, castra in tutiorem locum redacta,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    cohortes quae signa amiserant extra uallum sine tentoriis destitutas inuenit, exercitum auidum pugnae, quo maturius ignominia aboleretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    itaque confestim castra inde in agrum Rusellanum promouit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eo et hostes secuti, quamquam ex bene gesta re summam et in aperto certamine uirium spem habebant, tamen insidiis quoque, quas feliciter experti erant, hostem temptant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    tecta semiruta uici per uastationem agrorum deusti haud procul castris Romanorum aberant. ibi abditis armatis pecus in conspectu praesidii Romani, cui praeerat
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName>
                    legatus, propulsum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    ad quam inlecebram cum moueretur nemo ab Romana statione, pastorum unus progressus sub ipsas munitiones inclamat alios, cunctanter ab ruinis uici pecus propellentes, quid cessarent cum per media castra Romana tuto agere possent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec cum legato Caerites quidam interpretarentur et per omnes manipulos militum indignatio ingens esset nec tamen iniussu mouere auderent, iubet peritos linguae attendere animum, pastorum sermo agresti an urbano propior esset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="cultiora quam" xml:id="p.10008"/>
                    cum referrent sonum linguae et corporum habitum et nitorem cultiora quam pastoralia esse, 'ite igitur, dicite' inquit, 'detegant nequiquam conditas insidias: omnia scire Romanum nec magis iam dolo capi quam armis uinci posse.'
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    haec ubi audita sunt et ad eos qui consederant in insidiis perlata, consurrectum repente ex latebris est et in patentem ad conspectum undique campum prolata signa.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    uisa legato maior acies quam quae ab suo praesidio sustineri posset; itaque propere ad dictatorem auxilia accitum mittit; interea ipse impetus hostium sustinet.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nuntio allato dictator signa ferri ac sequi iubet armatos;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    sed celeriora prope omnia imperio erant; rapta extemplo signa armaque, et uix ab impetu et cursu tenebantur. cum ira ab accepta nuper clade stimulabat, tum concitatior accidens clamor ab increscente certamine.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    urgent itaque alii alios hortanturque signiferos ut ocius eant. quo magis festinantes uidet dictator, eo impensius retentat agmen ac sensim incedere iubet.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Etrusci contra, principio exciti pugnae, omnibus copiis aderant; et super alios alii nuntiant dictatori omnes legiones Etruscorum capessisse pugnam nec iam ab suis resisti posse, et ipse cernit ex superiore loco in quanto discrimine praesidium esset.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum satis fretus esse etiam nunc tolerando certamini legatum nec se procul abesse periculi uindicem, quam maxime uolt fatigari hostem ut integris adoriatur uiribus fessos.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quamquam lente procedunt, iam tamen ad impetum capiundum, equiti utique, modicum erat spatium. prima incedebant signa legionum, ne quid occultum aut repentinum hostis timeret; sed reliquerat interualla inter ordines peditum, qua satis laxo spatio equi permitti possent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="aduersus eque" xml:id="p.10009"/>
                    pariter sustulit clamorem acies et emissus eques libero cursu in hostem inuehitur incompositisque aduersus equestrem procellam subitum pauorem offundit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    itaque, ut prope serum auxilium iam paene circumuentis, ita uniuersa requies data est. integri accepere pugnam nec ea ipsa longa aut anceps fuit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    fusi hostes castra repetunt inferentibusque iam signa Romanis cedunt et in ultimam castrorum partem conglobantur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    haerent fugientes in angustiis portarum; pars magna aggerem uallumque conscendit, si aut ex superiore loco tueri se aut superare aliqua et euadere posset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    forte quodam loco male densatus agger pondere superstantium in fossam procubuit atque ea, cum deos pandere uiam fugae conclamassent, plures inermes quam armati euadunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    hoc proelio fractae iterum Etruscorum uires, et pacto annuo stipendio et duum mensum frumento permissum ab dictatore ut de pace legatos mitterent Romam. pax negata, indutiae biennii datae.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    dictator triumphans in urbem rediit.—habeo auctores sine ullo memorabili proelio pacatam ab dictatore Etruriam esse seditionibus tantum Arretinorum compositis et Cilnio genere cum plebe in gratiam reducto.—consul ex dictatura factus
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    non petentem atque adeo etiam absentem creatum tradidere quidam et per interregem ea comitia facta; id unum non ambigitur consulatum cum Apuleio Pansa gessisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="res fuere mi" xml:id="p.10010"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Apuleio</surname>
                    </persName>
                    consulibus satis pacatae foris res fuere:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Etruscum aduersae belli res et indutiae quietum tenebant; Samnitem multorum annorum cladibus domitum hauddum foederis noui paenitebat; Romae quoque plebem quietam exonerata[m deducta] in colonias multitudo praestabat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    tamen ne undique tranquillae res essent, certamen iniectum inter primores ciuitatis, patricios plebeiosque, ab tribunis plebis
                    <persName>
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Ogulniis</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    qui undique criminandorum patrum apud plebem occasionibus quaesitis, postquam alia frustra temptata erant, eam actionem susceperunt qua non infimam plebem accenderent sed ipsa capita plebis, consulares triumphalesque plebeios,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quorum honoribus nihil praeter sacerdotia, quae nondum promiscua erant, deesset.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    rogationem ergo promulgarunt ut, cum quattuor augures, quattuor pontifices ea tempestate essent placeretque augeri sacerdotum numerum, quattuor pontifices, quinque augures,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    de plebe omnes, adlegerentur.—quemadmodum ad quattuor augurum numerum nisi morte duorum id redigi collegium potuerit, non inuenio, cum inter augures constet imparem numerum debere esse, ut tres antiquae tribus, Ramnes, Titienses, Luceres, suum quaeque augurem habeant aut,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="expleueruntm" xml:id="p.10011"/>
                    si pluribus sit opus, pari inter se numero sacerdotes multiplicent; sicut multiplicati sunt cum ad quattuor quinque adiecti nouem numerum, ut terni in singulas essent, expleuerunt.—ceterum quia de plebe adlegebantur,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iuxta eam rem aegre passi patres quam cum consulatum uolgari uiderent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    simulabant ad deos id magis quam ad se pertinere: ipsos uisuros ne sacra sua polluantur; id se optare tantum ne qua in rem publicam clades ueniat.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    minus autem tetendere, adsueti iam in tali genere certaminum uinci; et cernebant aduersarios non, id quod olim uix sperauerint, adfectantes magnos honores sed omnia iam in quorum spem dubiam erat certatum adeptos, multiplices consulatus censurasque et triumphos.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    certatum tamen suadenda dissuadendaque lege inter
                    <persName>
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    maxime ferunt et inter
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Murem</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qui cum eadem ferme de iure patrum ac plebis quae pro lege Licinia quondam contraque eam dicta erant cum plebeiis consulatus rogabatur disseruissent,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    rettulisse dicitur Decius parentis sui speciem, qualem eum multi qui in contione erant uiderant, incinctum Gabino cultu super telum stantem, quo se habitu pro populo ac legionibus Romanis deuouisset:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    consulem purum piumque deis immortalibus uisum aeque ac si
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName>
                    collega eius deuoueretur;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="Romani faceret" xml:id="p.10012"/>
                    eundem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    qui sacra publica populi Romani faceret legi rite non potuisse? id esse periculum ne suas preces minus audirent di quam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    ? castius eum sacra priuata facere et religiosius deos colere quam se?
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quem paenitere uotorum quae pro re publica nuncupauerint tot consules plebeii, tot dictatores, aut ad exercitus euntes aut inter ipsa bella?
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    numerarentur duces eorum annorum, quibus plebeiorum ductu et auspicio res geri coeptae sint; numerarentur triumphi; iam ne nobilitatis quidem suae plebeios paenitere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    pro certo habere, si quod repens bellum oriatur, non plus spei fore senatui populoque Romano in patriciis quam in plebeiis ducibus.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    'quod cum ita se habeat, cui deorum hominumue indignum uideri potest' inquit, 'eos uiros, quos uos sellis curulibus, toga praetexta, tunica palmata, et toga picta et corona triumphali laureaque honoraritis, quorum domos spoliis hostium adfixis insignes inter alias feceritis, pontificalia atque auguralia insignia adicere?
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui Iouis optimi maximi ornatu decoratus, curru aurato per urbem uectus in Capitolium ascenderit, is &lt;non&gt; conspiciatur cum capide ac lituo, &lt;cum&gt; capite uelato uictimam caedet auguriumue ex arce capiet?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="p.10013"/>
                    cuius &lt;in&gt; imaginis titulo consulatus censuraque et triumphus aequo animo legetur, si auguratum aut pontificatum adieceritis, non sustinebunt legentium oculi?
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    equidem—pace dixerim deum—eos nos iam populi Romani beneficio esse spero, qui sacerdotiis non minus reddamus dignatione nostra honoris quam acceperimus et deorum magis quam nostra causa expetamus ut quos priuatim colimus publice colamus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    quid autem ego sic adhuc egi, tamquam integra sit causa patriciorum de sacerdotiis et non iam in possessione unius amplissimi simus sacerdotii?
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    decemuiros sacris faciundis, carminum Sibyllae ac fatorum populi huius interpretes, antistites eosdem Apollinaris sacri caerimoniarumque aliarum plebeios uidemus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec aut tum patriciis ulla iniuria facta est, cum duumuiris sacris faciundis adiectus est propter plebeios numerus, et nunc tribunus, uir fortis ac strenuus, quinque augurum loca,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="sed ut adiuuen" xml:id="p.10014"/>
                    quattuor pontificum adiecit, in quae plebeii nominentur, non ut uos, Appi, uestro loco pellant sed ut adiuuent uos homines plebeii diuinis quoque rebus procurandis, sicut in ceteris humanis pro parte uirili adiuuant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    noli erubescere, Appi, collegam in sacerdotio habere, quem in censura, quem in consulatu collegam habere potuisti, cuius tam dictatoris magister equitum quam magistri equitum dictator esse potes.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Sabinum aduenam, principem nobilitati uestrae, seu Attium Clausum seu
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    mauoltis, illi antiqui patricii in suum numerum acceperunt:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ne fastidieris nos in sacerdotum numerum accipere. multa nobiscum decora adferimus, immo omnia eadem quae uos superbos fecerunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Sextius</surname>
                    </persName>
                    primus de plebe consul est factus,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Licinius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Stolo</addName>
                    </persName>
                    primus magister equitum,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Rutulus</addName>
                    </persName>
                    primus et dictator et censor,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Publilius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Philo</addName>
                    </persName>
                    primus praetor.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    semper ista audita sunt eadem penes uos auspicia esse, uos solos gentem habere, uos solos iustum imperium et auspicium domi militiaeque;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aeque adhuc prosperum plebeium et patricium fuit porroque erit. en unquam fando audistis patricios primo esse factos non de caelo demissos sed qui patrem ciere possent, id est, nihil ultra quam ingenuos?
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    consulem iam patrem ciere possum auumque iam poterit filius meus. nihil est aliud in re, Quirites, nisi ut omnia negata adipiscamur; certamen tantum patricii petunt nec curant quem euentum certaminum habeant.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="p.10015"/>
                    ego hanc legem, quod bonum faustum felixque sit uobis ac rei publicae, uti rogas, iubendam censeo.'
                </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uocare tribus extemplo populus iubebat apparebatque accipi legem; ille tamen dies intercessione est sublatus. postero die deterritis tribunis ingenti consensu accepta est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    pontifices creantur suasor legis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Mus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Sophus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Rutulus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Denter</addName>
                    </persName>
                    ; quinque augures item de plebe,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Genucius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Aelius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                        <addName full="yes">Faesus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Publilius</surname>
                    </persName>
                    . ita octo pontificum, nouem augurum numerus factus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eodem anno
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerius</surname>
                    </persName>
                    consul de prouocatione legem tulit diligentius sanctam. tertio ea tum post reges exactos lata est, semper a familia eadem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    causam renouandae saepius haud aliam fuisse reor quam quod plus paucorum opes quam libertas plebis poterat. Porcia tamen lex sola pro tergo ciuium lata uidetur, quod graui poena, si quis uerberasset necassetue ciuem Romanum, sanxit;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Ualeria lex cum eum qui prouocasset uirgis caedi securique necari uetuisset, si quis aduersus ea fecisset, nihil ultra quam 'improbe factum' adiecit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    id, qui tum pudor hominum erat, uisum, credo, uinclum satis ualidum legis: nunc uix serio ita minetur quisquam.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="aduersus rebel" xml:id="p.10016"/>
                    bellum ab eodem consule haudquaquam memorabile aduersus rebellantes Aequos, cum praeter animos feroces nihil ex antiqua fortuna haberent, gestum est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    alter consul Appuleius in Umbria Nequinum oppidum circumsedit. locus erat arduus atque in parte una praeceps, ubi nunc Narnia sita est, nec ui nec munimento capi poterat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque eam infectam rem
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                        <addName full="yes">Paetus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Torquatus</addName>
                    </persName>
                    noui consules acceperunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    in eum annum cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    consulem non petentem omnes dicerent centuriae, ipsum auctorem fuisse Macer Licinius ac Tubero tradunt differendi sibi consulatus in bellicosiorem annum:
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eo anno maiori se usui rei publicae fore urbano gesto magistratu; ita nec dissimulantem quid mallet nec petentem tamen, aedilem curulem cum
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                        <addName full="yes">Cursore</addName>
                    </persName>
                    factum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    id ne pro certo ponerem uetustior annalium auctor Piso effecit, qui eo anno aediles curules fuisse tradit
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitium</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Cn. filium</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Caluinum</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Caruilium</surname>
                        <genName full="yes" n="prae">Q. filium</genName>
                        <addName full="yes" n="postgen">Maximum</addName>
                    </persName>
                    .
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    id credo cognomen errorem in aedilibus fecisse secutamque fabulam mixtam ex aediliciis et consularibus comitiis, conuenientem errori.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    et lustrum eo anno conditum a
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronio</surname>
                        <addName full="yes">Sopho</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                        <addName full="yes">Sauerrione</addName>
                    </persName>
                    censoribus tribusque additae duae, Aniensis ac Terentina. haec Romae gesta.
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10017"/>
                </p>
                <p>
                    ceterum ad Nequinum oppidum cum segni obsidione tempus tereretur, duo ex oppidanis, quorum erant aedificia iuncta muro, specu facto ad stationes Romanas itinere occulto perueniunt;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inde ad consulem deducti praesidium armatum se intra moenia et muros accepturos confirmant.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nec aspernanda res uisa neque incaute credenda. cum altero eorum—nam alter obses retentus—duo exploratores per cuniculum missi;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    per quos satis comperta re trecenti armati transfuga duce in urbem ingressi nocte portam, quae proxima erat, cepere. qua refracta consul exercitusque Romanus sine certamine urbem inuasere.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ita Nequinum in dicionem populi Romani uenit. colonia eo aduersus Umbros missa a flumine Narnia appellata; exercitus cum magna praeda Romam reductus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    eodem anno ab Etruscis aduersus indutias paratum bellum; sed eos alia molientes Gallorum ingens exercitus fines ingressus paulisper a proposito auertit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    pecunia deinde, qua multum poterant, freti, socios ex hostibus facere Gallos conantur ut eo adiuncto exercitu cum Romanis bellarent.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    de societate haud abnuunt barbari: de mercede agitur. qua pacta acceptaque cum parata cetera ad bellum essent sequique Etruscus iuberet, infitias eunt mercedem se belli Romanis inferendi pactos:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quidquid acceperint accepisse, ne agrum Etruscum uastarent armisque lacesserent cultores;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="tandemque aliq" xml:id="p.10018"/>
                    militaturos tamen se, si utique Etrusci uelint, sed nulla alia mercede quam ut in partem agri accipiantur tandemque aliqua sede certa consistant.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    multa de eo concilia populorum Etruriae habita nec perfici quicquam potuit, non tam quia imminui agrum quam quia accolas sibi quisque adiungere tam efferatae gentis homines horrebat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ita dimissi Galli pecuniam ingentem sine labore ac periculo partam rettulerunt. Romae terrorem praebuit fama Gallici tumultus ad bellum Etruscum adiecti; eo minus cunctanter foedus ictum cum Picenti populo est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="11" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName>
                    consuli prouincia Etruria sorte euenit; qui uixdum ingressus hostium fines, cum exerceretur inter equites, ab rapido cursu circumagendo equo effusus extemplo prope exspirauit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertius ab eo casu dies finis uitae consuli fuit. quo uelut omine belli accepto deos pro se commisisse bellum memorantes Etrusci sustulere animos.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Romae cum desiderio uiri tum incommoditate temporis tristis nuntius fuit. consulis subrogandi comitia ex sententia principum habita:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="in Etruriam ad" xml:id="p.10019"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName>
                    consulem omnes [sententiae] centuriae[que] dixere, ut patres ab iubendo dictatore deterruerint, quem senatus dictatorem dici iussurus fuerat. tum extemplo in Etruriam ad legiones proficisci iussit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    aduentus eius compressit Etruscos adeo ut nemo extra munimenta egredi auderet timorque ipsorum obsidioni similis esset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    neque illos nouus consul uastandis agris urendisque tectis, cum passim non uillae solum sed frequentes quoque uici incendiis fumarent, elicere ad certamen potuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cum hoc segnius bellum opinione esset, alterius belli, quod multis in uicem cladibus haud immerito terribile erat, fama, Picentium nouorum sociorum indicio, exorta est: Samnites arma et rebellionem spectare seque ab iis sollicitatos esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Picentibus gratiae actae et magna pars curae patribus ab Etruria in Samnites uersa est.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    caritas etiam annonae sollicitam ciuitatem habuit uentumque ad inopiae ultimum foret, ut scripsere quibus aedilem fuisse eo anno Fabium Maximum placet, ni eius uiri cura, qualis in bellicis rebus multis tempestatibus fuerat, talis domi tum in annonae dispensatione praeparando ac conuehendo frumento fuisset.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    eo anno—nec traditur causa—interregnum initum. interreges fuere
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    , dein
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName>
                    . is comitia consularia habuit; creauit
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelium</surname>
                        <addName full="yes">Scipionem</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluium</surname>
                    </persName>
                    consules.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    principio huius anni oratores Lucanorum ad nouos consules uenerunt questum, quia condicionibus perlicere se nequiuerint ad societatem armorum, Samnites infesto exercitu ingressos fines suos uastare belloque ad bellum cogere.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="ducant quam ut" xml:id="p.10020"/>
                    Lucano populo satis superque erratum quondam: nunc ita obstinatos animos esse ut omnia ferre ac pati tolerabilius ducant quam ut unquam postea nomen Romanum uiolent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    orare patres ut et Lucanos in fidem accipiant et uim atque iniuriam ab se Samnitium arceant; se, quamquam bello cum Samnitibus suscepto necessaria iam facta aduersus Romanos fides sit, tamen obsides dare paratos esse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    breuis consultatio senatus fuit; ad unum omnes iungendum foedus cum Lucanis resque repetendas ab Samnitibus censent.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    benigne responsum Lucanis ictumque foedus. fetiales missi, qui Samnitem decedere agro sociorum ac deducere exercitum finibus Lucanis iuberent; quibus obuiam missi ab Samnitibus qui denuntiarent, si quod adissent in Samnio concilium, haud inuiolatos abituros.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec postquam audita sunt Romae, bellum Samnitibus et patres censuerunt et populus iussit. consules inter se prouincias partiti sunt: Scipioni Etruria, Fuluio Samnites obuenerunt, diuersique ad suum quisque bellum proficiscuntur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Scipioni segne bellum et simile prioris anni militiae exspectanti hostes ad Uolaterras instructo agmine occurrerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    pugnatum maiore parte diei magna utrimque caede; nox incertis qua data uictoria esset interuenit. lux insequens uictorem uictumque ostendit;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nam Etrusci silentio noctis castra reliquerunt. Romanus egressus in aciem, ubi profectione hostium concessam uictoriam uidet, progressus ad castra uacuis cum plurima praeda—nam et statiua et trepide deserta fuerant—potitur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="hostium fines " xml:id="p.10021"/>
                    inde in Faliscum agrum copiis reductis, cum impedimenta Faleriis cum modico praesidio reliquisset, expedito agmine ad populandos hostium fines incedit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    omnia ferro ignique uastantur; praedae undique actae. nec solum modo uastum hosti relictum sed castellis etiam uicisque inlatus ignis: urbibus oppugnandis temperatum, in quas timor Etruscos compulerat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fului</surname>
                    </persName>
                    consulis clara pugna in Samnio ad Bouianum haudquaquam ambiguae uictoriae fuit. Bouianum inde adgressus nec ita multo post Aufidenam ui cepit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eodem anno Carseolos colonia in agrum Aequicolorum deducta. Fuluius consul de Samnitibus triumphauit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum comitia consularia instarent, fama exorta Etruscos Samnitesque ingentes conscribere exercitus;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    palam omnibus conciliis uexari principes Etruscorum, quod non Gallos quacumque condicione traxerint ad bellum; increpari magistratus Samnitium, quod exercitum aduersus Lucanum hostem comparatum obiecerint Romanis;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque suis sociorumque uiribus consurgere hostes ad bellum et haudquaquam pari defungendum esse certamine.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    hic terror, cum illustres uiri consulatum peterent, omnes in
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <addName full="yes">Maximum</addName>
                    </persName>
                    primo non petentem, deinde, ut inclinata studia uidit, etiam recusantem conuertit:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="laborumque pr" xml:id="p.10022"/>
                    quid se iam senem ac perfunctum laboribus laborumque praemiis sollicitarent? nec corporis nec animi uigorem remanere eundem, et fortunam ipsam uereri, ne cui deorum nimia iam in se et constantior quam uelint humanae res uideatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et se gloriae seniorum succreuisse et ad suam gloriam consurgentes alios laetum adspicere; nec honores magnos fortissimis uiris Romae nec honoribus deesse fortes uiros.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    acuebat hac moderatione tam iusta studia; quae uerecundia legum restinguenda ratus, legem recitari iussit, qua intra decem annos eundem consulem refici non liceret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    uix prae strepitu audita lex est tribunique plebis nihil id impedimenti futurum aiebant; se ad populum laturos uti legibus solueretur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    et ille quidem in recusando perstabat: quid ergo attineret leges ferri, quibus per eosdem qui tulissent fraus fieret? iam regi leges, non regere.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    populus nihilo minus suffragia inibat et, ut quaeque intro uocata erat centuria, consulem haud dubie Fabium dicebat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tum demum consensu ciuitatis uictus, 'dei approbent' inquit, 'quod agitis acturique estis, Quirites. ceterum, quoniam in me quod uos uoltis facturi estis, in collega sit meae apud uos gratiae locus:
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    , expertum mihi concordi collegio uirum, dignum uobis, dignum parente suo, quaeso mecum consulem faciatis'. iusta suffragatio uisa. omnes quae supererant centuriae
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    consules dixere.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="p.10023"/>
                    eo anno plerisque dies dicta ab aedilibus, quia plus quam quod lege finitum erat agri possiderent; nec quisquam ferme est purgatus uinculumque ingens immodicae cupiditatis iniectum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules noui,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes">Maximus</addName>
                    </persName>
                    quartum et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Mus</addName>
                    </persName>
                    tertium, cum inter se agitarent uti alter Samnites hostes,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    alter Etruscos deligeret, quantaeque in hanc aut in illam prouinciam copiae satis et uter ad utrum bellum dux idoneus magis esset,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ab Sutrio et Nepete et Faleriis legati, auctores concilii Etruriae populorum de petenda pace †haberi†, totam belli molem in Samnium auerterunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    profecti consules, quo expeditiores commeatus essent et incertior hostis qua uenturum bellum foret, Fabius per Soranum, Decius per Sidicinum agrum in Samnium legiones ducunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ubi in hostium fines uentum est, uterque populabundus effuso agmine incedit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    explorant tamen latius quam populantur; igitur non fefellere ad Tifernum hostes in occulta ualle instructi, quam ingressos Romanos superiore ex loco adoriri parabant.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="praesidioque m" xml:id="p.10024"/>
                    Fabius impedimentis in locum tutum remotis praesidioque modico imposito praemonitis militibus adesse certamen, quadrato agmine ad praedictas hostium latebras succedit.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Samnites desperato improuiso tumultu, quando in apertum semel discrimen euasura esset res, et ipsi acie iusta maluerunt concurrere. itaque in aequum descendunt ac fortunae se maiore animo quam spe committunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ceterum, siue quia ex omnium Samnitium populis quodcumque roboris fuerat contraxerant seu quia discrimen summae rerum angebat animos, aliquantum quoque aperta pugna praebuerunt terroris.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Fabius ubi nulla ex parte hostem loco moueri uidit, Maximum filium et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName>
                    tribunos militum, cum quibus ad primam aciem procurrerat, ire ad equites iubet et adhortari ut,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    si quando unquam equestri ope adiutam rem publicam meminerint, illo die adnitantur ut ordinis eius gloriam inuictam praestent:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    peditum certamine immobilem hostem restare; omnem reliquam spem in impetu esse equitum. et ipsos nominatim iuuenes, pari comitate utrumque, nunc laudibus, nunc promissis onerat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ceterum †quando, ne ea quoque temptata uis proficeret,† consilio grassandum,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="hastatos prima" xml:id="p.10025"/>
                    si nihil uires iuuarent, ratus, Scipionem legatum hastatos primae legionis subtrahere ex acie et ad montes proximos quam posset occultissime circumducere iubet; inde ascensu abdito a conspectu erigere in montes agmen auersoque hosti ab tergo repente se ostendere.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    equites ducibus tribunis haud multo plus hostibus quam suis, ex improuiso ante signa euecti, praebuerunt tumultus.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    aduersus incitatas turmas stetit immota Samnitium acies nec parte ulla pelli aut perrumpi potuit; et postquam inritum inceptum erat, recepti post signa proelio excesserunt.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    creuit ex eo hostium animus nec sustinere frons prima tam longum certamen increscentemque fiducia sui uim potuisset, ni secunda acies iussu consulis in primum successisset.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    ibi integrae uires sistunt inuehentem se iam Samnitem; et tempore †inprouisa† ex montibus signa clamorque sublatus non uero tantum metu terruere Samnitium animos;
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    nam et Fabius Decium collegam appropinquare exclamauit, et pro se quisque miles adesse alterum consulem, adesse legiones gaudio alacres fremunt;
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    errorque utilis Romanis oblatus fugae formidinisque Samnites impleuit maxime territos ne ab altero exercitu integro intactoque fessi opprimerentur.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    et quia passim in fugam dissipati sunt, minor caedes quam pro tanta uictoria fuit: tria milia et quadringenti caesi, capti octingenti ferme et triginta; signa militaria capta tria et uiginti.
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10026"/>
                </p>
                <p>
                    Samnitibus Apuli se ante proelium coniunxissent, ni
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    consul iis ad Maleuentum castra obiecisset, extractos deinde ad certamen fudisset.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi quoque plus fugae fuit quam caedis; duo milia Apulorum caesa; spretoque eo hoste Decius in Samnium legiones duxit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ibi duo consulares exercitus diuersis uagati partibus omnia spatio quinque mensum euastarunt.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quinque et quadraginta loca in Samnio fuere, in quibus Deci castra fuerunt, alterius consulis sex et octoginta;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    nec ualli tantum ac fossarum uestigia relicta sed multo alia illis insigniora monumenta uastitatis circa regionumque depopulatarum.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    Fabius etiam urbem Cimetram cepit. ibi capta armatorum duo milia nongenti, caesi pugnantes ferme nongenti triginta.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="centuriae mi" xml:id="p.10027"/>
                    inde comitiorum causa Romam profectus maturauit eam rem agere. cum primo uocatae
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    consulem dicerent omnes centuriae,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    , consularis candidatus, uir acer et ambitiosus, non sui magis honoris causa quam ut patricii reciperarent duo consularia loca, cum suis tum totius nobilitatis uiribus incubuit ut se cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    consulem dicerent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Fabius primo de se eadem fere quae priore anno dicendo abnuere. circumstare sellam omnis nobilitas; orare ut ex caeno plebeio consulatum extraheret maiestatemque pristinam cum honori tum patriciis gentibus redderet.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Fabius silentio facto media oratione studia hominum sedauit; facturum enim se fuisse dixit ut duorum patriciorum nomina reciperet, si alium quam se consulem fieri uideret;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nunc se suam rationem comitiis, cum contra leges futurum sit, pessimo exemplo non habiturum.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ita
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    de plebe cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    consul est factus, priore item consulatu inter se comparati. nobilitas obiectare Fabio fugisse eum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    collegam, eloquentia ciuilibusque artibus haud dubie praestantem.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    comitiis perfectis ueteres consules iussi bellum in Samnio gerere prorogato in sex menses imperio.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    itaque insequenti quoque anno
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    consulibus
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    , qui consul in Samnio relictus a collega fuerat, proconsul idem populari non destitit agros, donec Samnitium exercitum nusquam se proelio committentem postremo expulit finibus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="Etruriae conc" xml:id="p.10028"/>
                    Etruriam pulsi petierunt et, quod legationibus nequiquam saepe temptauerant, id se tanto agmine armatorum mixtis terrore precibus acturos efficacius rati, postulauerunt principum Etruriae concilium.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quo coacto, per quot annos pro libertate dimicent cum Romanis, exponunt: omnia expertos esse si suismet ipsorum uiribus tolerare tantam molem belli possent;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    temptasse etiam haud magni momenti finitimarum gentium auxilia. petisse pacem a populo Romano, cum bellum tolerare non possent; rebellasse, quod pax seruientibus grauior quam liberis bellum esset;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    unam sibi spem reliquam in Etruscis restare. scire gentem Italiae opulentissimam armis, uiris, pecunia esse; habere accolas Gallos, inter ferrum et arma natos, feroces cum suopte ingenio tum aduersus Romanum populum, quem captum a se auroque redemptum, haud uana iactantes, memorent.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    nihil abesse, si sit animus Etruscis qui Porsinnae quondam maioribusque eorum fuerit, quin Romanos omni agro cis Tiberim pulsos dimicare pro salute sua non de intolerando Italiae regno cogant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Samnitem illis exercitum paratum, instructum armis, stipendio uenisse, et confestim secuturos, uel si ad ipsam Romanam urbem oppugnandam ducant.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec eos in Etruria iactantes molientesque bellum domi Romanum urebat. nam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    , ubi comperit per exploratores profectum Samnitium exercitum, aduocato consilio
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    'quid per agros' inquit 'uagamur uicatim circumferentes bellum? quin urbes et moenia adgredimur? nullus iam exercitus Samnio praesidet; cessere finibus ac sibimet ipsi exsilium consciuere'.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="militum fuit e" xml:id="p.10029"/>
                    adprobantibus cunctis ad Murgantiam, ualidam urbem, oppugnandam ducit; tantusque ardor militum fuit et caritate ducis et spe maioris quam ex agrestibus populationibus praedae ut uno die ui atque armis urbem caperent.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ibi duo milia Samnitium et centum pugnantes circumuenti captique et alia praeda ingens capta est. quae ne impedimentis grauibus agmen oneraret, conuocari milites Decius iubet.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    'hacine' inquit 'uictoria sola aut hac praeda contenti estis futuri? uoltis uos pro uirtute spes gerere? omnes Samnitium urbes fortunaeque in urbibus relictae uestrae sunt, quando legiones eorum tot proeliis fusas postremo finibus expulistis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    uendite ista et inlicite lucro mercatorem ut sequatur agmen; ego subinde suggeram quae uendatis. ad Romuleam urbem hinc eamus, ubi uos labor haud maior, praeda maior manet.'
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    diuendita praeda ultro adhortantes imperatorem ad Romuleam pergunt. ibi quoque sine opere, sine tormentis, simul admota sunt signa, nulla ui deterriti a muris, qua cuique proximum fuit, scalis raptim admotis in moenia euasere.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    captum oppidum ac direptum est; ad duo milia et trecenti occisi et sex milia hominum capta, et miles ingenti praeda potitus, quam uendere sicut priorem coactus;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Ferentinum inde, quamquam nihil quietis dabatur, tamen summa alacritate est ductus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ceterum ibi plus laboris ac periculi fuit: et defensa summa ui moenia sunt et locus erat munimento naturaque tutus; sed euicit omnia adsuetus praedae miles. ad tria milia hostium circa muros caesa;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Murgantiam ab " xml:id="p.10030"/>
                    praeda militis fuit. huius oppugnatarum urbium decoris pars maior in quibusdam annalibus ad Maximum trahitur; Murgantiam ab Decio, a Fabio Ferentinum Romuleamque oppugnatas tradunt.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    sunt qui nouorum consulum hanc gloriam faciant, quidam non amborum sed alterius,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumni</surname>
                    </persName>
                    : ei Samnium prouinciam euenisse.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum ea in Samnio cuiuscumque ductu auspicioque geruntur, Romanis in Etruria interim bellum ingens multis ex gentibus concitur, cuius auctor
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Gellius</forename>
                        <surname full="yes">Egnatius</surname>
                    </persName>
                    ex Samnitibus erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Tusci fere omnes consciuerant bellum; traxerat contagio proximos Umbriae populos et Gallica auxilia mercede sollicitabantur; omnis ea multitudo ad castra Samnitium conueniebat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    qui tumultus repens postquam est Romam perlatus, cum iam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    consul cum legione secunda ac tertia sociorumque milibus quindecim profectus in Samnium esset,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudium</surname>
                    </persName>
                    primo quoque tempore in Etruriam ire placuit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    duae Romanae legiones secutae, prima et quarta, et sociorum duodecim milia; castra haud procul ab hoste posita.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum magis eo profectum est quod mature uentum erat ut quosdam spectantes iam arma Etruriae populos metus Romani nominis comprimeret, quam quod ductu consulis quicquam ibi satis scite aut fortunate gestum sit:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    multa proelia locis et temporibus iniquis commissa spesque in dies grauiorem hostem faciebat, et iam prope erat ut nec duci milites nec militibus dux satis fideret.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="collegam accer" xml:id="p.10031"/>
                    litteras ad collegam accersendum ex Samnio missas in trinis annalibus inuenio; piget tamen in certo ponere, cum ea ipsa inter consules populi Romani, iam iterum eodem honore fungentes, disceptatio fuerit, Appio abnuente missas, Uolumnio adfirmante Appi se litteris accitum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iam Uolumnius in Samnio tria castella ceperat, in quibus ad tria milia hostium caesa erant, dimidium fere eius captum, et Lucanorum seditiones a plebeiis et egentibus ducibus ortas summa optimatium uoluntate per
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    , pro consule missum eo cum uetere exercitu, compresserat.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Decio populandos hostium agros relinquit, ipse cum suis copiis in Etruriam ad collegam pergit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    quem aduenientem laeti omnes accepere: Appium ex conscientia sua credo animum habuisse—haud immerito iratum si nihil scripserat, inliberali et ingrato animo, si eguerat ope, dissimulantem.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    uix enim salute mutua reddita, cum obuiam egressus esset, 'satin salue' inquit, '
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumni</surname>
                    </persName>
                    ? ut sese in Samnio res habent? quae te causa
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ut prouincia tua excederes induxit?' Uolumnius in Samnio res prosperas esse ait, litteris eius accitum uenisse; quae si falsae fuerint nec usus sui sit in Etruriam, extemplo conuersis signis abiturum.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="bello tuo fors" xml:id="p.10032"/>
                    'tu uero abeas' inquit, 'neque te quisquam moratur; etenim minime consentaneum est, cum bello tuo forsitan uix sufficias, huc te ad opem ferendam aliis gloriari uenisse.' bene,
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    hercules, uerteret, dicere Uolumnius; malle frustra operam insumptam quam quicquam incidisse cur non satis esset Etruriae unus consularis exercitus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="19" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    digredientes iam consules legati tribunique ex Appiano exercitu circumsistunt. pars imperatorem suum orare ne collegae auxilium, quod acciendum ultro fuerit, sua sponte oblatam sperneretur;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    plures abeunti Uolumnio obsistere; obtestari ne prauo cum collega certamine rem publicam prodat: si qua clades incidisset, desertori magis quam deserto noxae fore;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    eo rem adductam ut omne rei bene aut secus gestae in Etruria decus dedecusque ad
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnium</surname>
                    </persName>
                    sit delegatum; neminem quaesiturum quae uerba Appi sed quae fortuna exercitus fuerit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dimitti ab Appio eum sed a re publica et ab exercitu retineri; experiretur modo uoluntatem militum.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    haec monendo obtestandoque prope restitantes consules in contionem pertraxerunt. ibi orationes longiores habitae in eandem ferme sententiam, in quam inter paucos certatum uerbis fuerat;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.10033"/>
                    et cum Uolumnius, causa superior, ne infacundus quidem aduersus eximiam eloquentiam collegae uisus esset,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    cauillansque Appius sibi acceptum referre diceret debere, quod ex muto atque elingui facundum etiam consulem haberent—priore consulatu, primis utique mensibus, hiscere eum nequisse,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    nunc iam populares orationes serere—, 'quam mallem' inquit Uolumnius, 'tu a me strenue facere quam ego abs te scite loqui didicissem.' postremo condicionem ferre, quae decretura sit, non orator—neque enim id desiderare rem publicam—sed imperator uter sit melior.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    Etruriam et Samnium prouincias esse; utram mallet eligeret; suo exercitu se uel in Etruria uel in Samnio rem gesturum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum militum clamor ortus, ut simul ambo bellum Etruscum susciperent.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    quo animaduerso consensu Uolumnius 'quoniam in collegae uoluntate interpretanda' inquit 'erraui, non committam ut quid uos uelitis obscurum sit: manere an abire me uelitis clamore significate.'
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    tum uero tantus est clamor exortus ut hostes e castris exciret. armis arreptis in aciem descendunt. et Uolumnius signa canere ac uexilla efferri castris iussit;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Appium addubitasse ferunt cernentem seu pugnante seu quieto se fore collegae uictoriam; deinde ueritum ne suae quoque legiones Uolumnium sequerentur, et ipsum flagitantibus suis signum dedisse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ab neutra parte satis commode instructi fuerunt; nam et Samnitium dux
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Gellius</forename>
                        <surname full="yes">Egnatius</surname>
                    </persName>
                    pabulatum cum cohortibus paucis ierat suoque impetu magis milites quam cuiusquam
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ductu aut imperio pugnam capessebant et Romani exercitus nec pariter ambo ducti nec satis temporis ad instruendum fuit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    <pb n="perueniret it" xml:id="p.10034"/>
                    prius concurrit Uolumnius quam Appius ad hostem perueniret; itaque fronte inaequali concursum est; et uelut sorte quadam mutante adsuetos inter se hostes Etrusci Uolumnio, Samnites parumper cunctati, quia dux aberat, Appio occurrere.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    dicitur Appius in medio pugnae discrimine, ita ut inter prima signa manibus ad caelum sublatis conspiceretur, ita precatus esse: 'Bellona, si hodie nobis uictoriam duis, ast ego tibi templum uoueo.'
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    haec precatus uelut instigante dea et ipse collegae et exercitus uirtutem aequauit ducis: †imperatoria opera exsequuntur et milites†;
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    ne ab altera parte prius uictoria incipiat adnituntur. ergo fundunt fugantque hostes, maiorem molem haud facile sustinentes quam cum qua manus conserere adsueti fuerant.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    urgendo cedentes insequendoque effusos compulere ad castra; ibi interuentu Gelli cohortiumque Sabellarum paulisper recruduit pugna.
                    <milestone n="21" unit="section"/>
                    <pb n="accenderet mi" xml:id="p.10035"/>
                    his quoque mox fusis iam a uictoribus castra oppugnabantur; et cum Uolumnius ipse portae signa inferret, Appius Bellonam uictricem identidem celebrans accenderet militum animos, per uallum, per fossas inruperunt.
                    <milestone n="22" unit="section"/>
                    castra capta direptaque; praeda ingens parta et militi concessa est. septem milia octingenti hostium occisi, duo milia et centum uiginti capti.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    dum ambo consules omnisque Romana uis in Etruscum bellum magis inclinat, in Samnio noui exercitus exorti ad populandos imperii Romani fines per Uescinos in Campaniam Falernumque agrum transcendunt ingentesque praedas faciunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Uolumnium magnis itineribus in Samnium redeuntem—iam enim Fabio Decioque prorogati imperii finis aderat —fama de Samnitium exercitu populationibusque Campani agri ad tuendos socios conuertit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut in Calenum [agrum] uenit, et ipse cernit recentia cladis uestigia et Caleni narrant tantum iam praedae hostes trahere ut uix explicare agmen possint;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque iam propalam duces loqui extemplo eundum in Samnium esse, ut relicta ibi praeda in expeditionem redeant nec tam oneratum agmen dimicationibus committant.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ea quamquam similia ueris erant, certius tamen exploranda ratus dimittit equites, qui uagos praedatores in agro palantes intercipiant;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ex quibus inquirendo cognoscit ad Uolturnum flumen sedere hostem, inde tertia uigilia moturum; iter in Samnium esse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="posset et egre" xml:id="p.10036"/>
                    his satis exploratis profectus tanto interuallo ab hostibus consedit ut nec aduentus suus propinquitate nimia nosci posset et egredientem e castris hostem opprimeret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    aliquanto ante lucem ad castra accessit gnarosque Oscae linguae exploratum quid agatur mittit. intermixti hostibus, quod facile erat in nocturna trepidatione, cognoscunt infrequentia armatis signa egressa, praedam praedaeque custodes exire, immobile agmen et sua quemque molientem nullo [inter alios] consensu nec satis certo imperio.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tempus adgrediendi aptissimum uisum est; et iam lux appetebat; itaque signa canere iussit agmenque hostium adgreditur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    Samnites praeda impediti, infrequentes armati, pars addere gradum ac prae se agere praedam, pars stare incerti utrum progredi an regredi in castra tutius foret; inter cunctationem opprimuntur et Romani iam transcenderant uallum caedesque ac tumultus erat in castris.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Samnitium agmen, praeterquam hostili tumultu, captiuorum etiam repentina defectione turbatum erat,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    qui partim ipsi soluti uinctos soluebant, partim arma in sarcinis deligata rapiebant tumultumque proelio ipso terribiliorem intermixti agmini praebebant.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    memorandum deinde edidere facinus; nam Staium Minatium ducem adeuntem ordines hortantemque inuadunt; dissipatis inde equitibus qui cum eo aderant ipsum circumsistunt insidentemque equo captum ad consulem Romanum rapiunt.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    reuocata eo tumultu prima signa Samnitium proeliumque iam profligatum integratum est; nec diutius sustineri potuit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="tribuni militu" xml:id="p.10037"/>
                    caesa ad sex milia hominum, duo milia et quingenti capti—in eis tribuni militum quattuor—signa militaria triginta, et, quod laetissimum uictoribus fuit, captiuorum recepta septem milia et quadringenti, &lt;et&gt; praeda ingens sociorum; accitique edicto domini ad res suas noscendas recipiendasque praestituta die.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    quarum rerum non exstitit dominus, militi concessae; coactique uendere praedam ne alibi quam in armis animum haberent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    magnum ea populatio Campani agri tumultum Romae praebuerat;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et per eos forte dies ex Etruria allatum erat post deductum inde Uolumnianum exercitum Etruriam concitam in arma et Gellium Egnatium, Samnitium ducem, et Umbros ad defectionem uocari et Gallos pretio ingenti sollicitari.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    his nuntiis senatus conterritus iustitium indici, dilectum omnis generis hominum haberi iussit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    nec ingenui modo aut iuniores sacramento adacti sunt sed seniorum etiam cohortes factae libertinique centuriati; et defendendae urbis consilia agitabantur summaeque rerum praetor
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName>
                    praeerat.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ceterum parte curae exonerarunt senatum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumni</surname>
                    </persName>
                    consulis litterae, quibus caesos fusosque populatores Campaniae cognitum est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque et supplicationes ob rem bene gestam consulis nomine decernunt et iustitium remittitur quod fuerat dies duodeuiginti; supplicatioque perlaeta fuit.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.10038"/>
                    tum de praesidio regionis depopulatae ab Samnitibus agitari coeptum; itaque placuit ut duae coloniae circa Uescinum et Falernum agrum deducerentur,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    una ad ostium Liris fluuii, quae Minturnae appellata, altera in saltu Uescino, Falernum contingente agrum, ubi Sinope dicitur Graeca urbs fuisse, Sinuessa deinde ab colonis Romanis appellata.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tribunis plebis negotium datum est, ut plebei scito iuberetur
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName>
                    praetor triumuiros in ea loca colonis deducendis creare;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    nec qui nomina darent facile inueniebantur, quia in stationem se prope perpetuam infestae regionis, non in agros mitti rebantur.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    auertit ab eis curis senatum Etruriae ingrauescens bellum et crebrae litterae Appi monentis ne regionis eius motum neglegerent:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quattuor gentes conferre arma, Etruscos, Samnites, Umbros, Gallos; iam castra bifariam facta esse, quia unus locus capere tantam multitudinem non possit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ob haec et—iam appetebat tempus—comitiorum causa
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    consul Romam reuocatus; qui priusquam ad suffragium centurias uocaret, in contionem aduocato populo multa de magnitudine belli Etrusci disseruit:
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    iam tum, cum ipse ibi cum collega rem pariter gesserit, fuisse tantum bellum ut nec duce uno nec exercitu geri potuerit; accessisse postea dici Umbros et ingentem exercitum Gallorum;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="se nisi confi" xml:id="p.10039"/>
                    aduersus quattuor populos duces consules illo die deligi meminissent. se, nisi confideret eum consensu populi Romani consulem declaratum iri qui haud dubie tum primus omnium ductor habeatur, dictatorem fuisse extemplo dicturum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    nemini dubium erat quin Fabius quintum omnium consensu destinaretur; eumque et praerogatiuae et primo uocatae omnes centuriae consulem cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    dicebant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Fabi oratio fuit, qualis biennio ante; deinde, ut uincebatur consensu, uersa postremo ad collegam
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    poscendum: id senectuti suae adminiculum fore.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    censura duobusque consulatibus simul gestis expertum se nihil concordi collegio firmius ad rem publicam tuendam esse. nouo imperii socio uix iam adsuescere senilem animum posse; cum moribus notis facilius se communicaturum consilia.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    subscripsit orationi eius consul cum meritis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Deci</surname>
                    </persName>
                    laudibus, tum quae ex concordia consultum bona quaeque ex discordia mala in administratione rerum militarium euenirent memorando,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    quam prope ultimum discrimen suis et collegae certaminibus nuper uentum foret admonendo:
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="p.10040"/>
                    Decium Fabiumque qui uno animo, una mente uiuerent esse praeterea uiros natos militiae, factis magnos, ad uerborum linguaeque certamina rudes. ea ingenia consularia esse:
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    callidos sollertesque, iuris atque eloquentiae consultos, qualis
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    esset, urbi ac foro praesides habendos praetoresque ad reddenda iura creandos esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    his agendis dies est consumptus. postridie ad praescriptum consulis et consularia et praetoria comitia habita.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    consules creati
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    praetor, omnes absentes; et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    ex senatus consulto et scito plebis prorogatum in annum imperium est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eo anno prodigia multa fuerunt, quorum auerruncandorum causa supplicationes in biduum senatus decreuit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    publice uinum ac tus praebitum; supplicatum iere frequentes uiri feminaeque.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    insignem supplicationem fecit certamen in sacello Pudicitiae Patriciae, quae in foro bouario est ad aedem rotundam Herculis, inter matronas ortum.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Uerginiam Auli filiam, patriciam plebeio nuptam,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    consuli, matronae quod e patribus enupsisset sacris arcuerant. breuis altercatio inde ex iracundia muliebri in contentionem animorum exarsit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="gestarum paeni" xml:id="p.10041"/>
                    cum se Uerginia et patriciam et pudicam in Patriciae Pudicitiae templum ingressam, ut uni nuptam ad quem uirgo deducta sit, nec se uiri honorumue eius ac rerum gestarum paenitere &lt;ex&gt; uero gloriaretur.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    facto deinde egregio magnifica uerba adauxit. in uico Longo ubi habitabat, ex parte aedium quod satis esset loci modico sacello exclusit aramque ibi posuit et conuocatis plebeiis matronis conquesta iniuriam patriciarum,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    'hanc ego aram' inquit 'Pudicitiae Plebeiae dedico; uosque hortor ut, quod certamen uirtutis uiros in hac ciuitate tenet,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    hoc pudicitiae inter matronas sit detisque operam ut haec ara quam illa, si quid potest, sanctius et a castioribus coli dicatur.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eodem ferme ritu et haec ara quo illa antiquior culta est, ut nulla nisi spectatae pudicitiae matrona et quae uni uiro nupta fuisset ius sacrificandi haberet;
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    uolgata dein religio a pollutis, nec matronis solum sed omnis ordinis feminis, postremo in obliuionem uenit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    eodem anno
                    <persName>
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Ogulnii</surname>
                    </persName>
                    aediles curules aliquot feneratoribus diem dixerunt;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    quorum bonis multatis ex eo quod in publicum redactum est aenea in Capitolio limina et trium mensarum argentea uasa in cella Iouis Iouemque in culmine cum quadrigis et ad ficum Ruminalem simulacra infantium conditorum urbis sub uberibus lupae posuerunt semitamque saxo quadrato a Capena porta ad Martis strauerunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et ab aedilibus plebeiis
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aelio</surname>
                        <addName full="yes">Paeto</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                        <addName full="yes">Curuo</addName>
                    </persName>
                    ex multaticia item pecunia, quam exegerunt pecuariis damnatis, ludi facti pateraeque aureae ad Cereris positae.
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10042"/>
                </p>
                <p>
                    Q. inde Fabius quintum et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    quartum consulatum ineunt, tribus consulatibus censuraque collegae, nec gloria magis rerum,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quae ingens erat, quam concordia inter se clari. quae ne perpetua esset, ordinum magis quam ipsorum inter se certamen interuenisse reor,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    patriciis tendentibus ut Fabius †in† Etruriam extra ordinem prouinciam haberet, plebeiis auctoribus Decio ut ad sortem rem uocaret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    fuit certe contentio in senatu et, postquam ibi Fabius plus poterat, reuocata res ad populum est. in contione, ut inter militares uiros et factis potius quam dictis fretos, pauca uerba habita.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Fabius, quam arborem conseuisset, sub ea legere alium fructum indignum esse dicere; se aperuisse Ciminiam siluam uiamque per deuios saltus Romano bello fecisse.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    quid se id aetatis sollicitassent, si alio duce gesturi bellum essent? nimirum aduersarium se, non socium imperii legisse—sensim exprobrat—et inuidisse Decium concordibus collegis tribus.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    postremo se tendere nihil ultra quam ut, si dignum prouincia ducerent, in eam mitterent; in senatus arbitrio se fuisse et in potestate populi futurum.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="esset milest" xml:id="p.10043"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    senatus iniuriam querebatur: quoad potuerint, patres adnisos ne plebeiis aditus ad magnos honores esset;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    postquam ipsa uirtus peruicerit ne in ullo genere hominum inhonorata esset, quaeri quemadmodum inrita sint non suffragia modo populi sed arbitria etiam fortunae et in paucorum potestatem uertantur.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    omnes ante se consules sortitos prouincias esse: nunc extra sortem Fabio senatum prouinciam dare,—si honoris eius causa,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ita eum de se deque re publica meritum esse ut faueat
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName>
                    gloriae quae modo non sua contumelia splendeat.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    cui autem dubium esse, ubi unum bellum sit asperum ac difficile, cum id alteri extra sortem mandetur, quin alter consul pro superuacaneo atque inutili habeatur?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    gloriari Fabium rebus in Etruria gestis; uelle et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    gloriari; et forsitan, quem ille obrutum ignem reliquerit, ita ut totiens nouum ex improuiso incendium daret, eum se exstincturum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    postremo se collegae honores praemiaque concessurum uerecundia aetatis eius maiestatisque; cum periculum, cum dimicatio proposita sit, neque cedere sua sponte neque cessurum.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et si nihil aliud ex eo certamine tulerit, illud certe laturum ut quod populi sit populus iubeat potius quam patres gratificentur.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    Iouem optimum maximum deosque immortales se precari, ut ita sortem aequam sibi cum collega dent si eandem uirtutem felicitatemque in bello administrando daturi sint.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    certe et id natura aequum et exemplo utile esse et ad famam populi Romani pertinere, eos consules esse quorum utrolibet duce bellum Etruscum geri recte possit.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    Fabius nihil aliud precatus populum Romanum quam ut, priusquam intro uocarentur ad suffragium tribus,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    praetoris allatas ex Etruria litteras audirent, comitio abiit. nec minore populi consensu quam senatus prouincia Etruria extra sortem Fabio decreta est.
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10044"/>
                </p>
                <p>
                    concursus inde ad consulem factus omnium ferme iuniorum et pro se quisque nomina dabant; tanta cupido erat sub eo duce stipendia faciendi.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    qua circumfusus turba 'quattuor milia' inquit, 'peditum et sescentos equites dumtaxat scribere in animo est; hodierno et crastino die qui nomina dederitis mecum ducam.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    maiori mihi curae est ut omnes locupletes reducam quam ut multis rem geram militibus.'
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    profectus apto exercitu et eo plus fiduciae ac spei gerente quod non desiderata multitudo erat, ad oppidum Aharnam, unde haud procul hostes erant, ad castra Appi praetoris pergit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    paucis citra milibus lignatores ei cum praesidio occurrunt; qui ut lictores praegredi uiderunt Fabiumque esse consulem accepere, laeti atque alacres dis populoque Romano grates agunt quod eum sibi imperatorem misissent.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    circumfusi deinde cum consulem salutarent, quaerit Fabius quo pergerent, respondentibusque lignatum se ire, 'ain tandem?' inquit, 'num castra uallata non
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    habetis?' ad hoc cum succlamatum esset duplici quidem uallo et fossa et tamen in ingenti metu esse, 'habetis igitur' inquit, 'adfatim lignorum; redite et uellite uallum'.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    redeunt in castra terroremque ibi uellentes uallum et iis qui in castris remanserant militibus et ipsi Appio fecerunt;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum pro se quisque alii aliis dicere consulis se
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName>
                    facere iussu. postero inde die castra mota et Appius praetor Romam dimissus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="fiebant autem " xml:id="p.10045"/>
                    inde nusquam statiua Romanis fuere. negabat utile esse uno loco sedere exercitum; itineribus ac mutatione locorum mobiliorem ac salubriorem esse; fiebant autem itinera quanta fieri sinebat hiemps hauddum exacta.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    uere inde primo relicta secunda legione ad Clusium, quod Camars olim appellabant, praepositoque castris
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName>
                    pro praetore Romam ipse ad consultandum de bello rediit,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    siue ipse sponte sua, quia bellum ei maius in conspectu erat quam quantum esse famae crediderat siue senatus consulto accitus; nam in utrumque auctores sunt.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ab
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName>
                    praetore retractum quidam uideri uolunt, cum in senatu et apud populum, id quod per litteras adsidue fecerat, terrorem belli Etrusci augeret: non suffecturum ducem unum nec exercitum unum aduersus quattuor populos;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    periculum esse, siue iuncti unum premant siue diuersi gerant bellum, ne ad omnia simul obire unus non possit.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    duas se ibi legiones Romanas reliquisse et minus quinque milia peditum equitumque cum Fabio uenisse. sibi placere
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    consulem primo quoque tempore in Etruriam ad collegam proficisci,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    Samnium prouinciam dari;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    si consul malit in suam prouinciam ire, Uolumnium in Etruriam ad consulem cum exercitu iusto consulari proficisci.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    cum magnam partem moueret oratio praetoris,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    censuisse ferunt, ut omnia integra ac libera
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                    </persName>
                    seruarentur, donec uel ipse, si per commodum rei publicae posset, Romam uenisset uel aliquem ex legatis misisset,
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    a quo disceret senatus quantum in Etruria belli esset quantisque administrandum copiis et quot per duces esset.
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10046"/>
                </p>
                <p>
                    Fabius, ut Romam rediit, et in senatu et productus ad populum mediam orationem habuit, ut nec augere nec minuere uideretur belli famam magisque in altero adsumendo duce aliorum indulgere timori quam suo aut rei publicae periculo consulere:
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ceterum si sibi adiutorem belli sociumque imperii darent, quonam modo se obliuisci
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Deci</surname>
                    </persName>
                    consulis per tot collegia experti posse?
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neminem omnium secum coniungi malle; et copiarum satis sibi cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decio</surname>
                    </persName>
                    et nunquam nimium hostium fore. sin collega quid aliud malit, at sibi
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnium</surname>
                    </persName>
                    darent adiutorem.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    omnium rerum arbitrium et a populo et a senatu et ab ipso collega Fabio permissum est; et cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    se in Samnium uel in Etruriam proficisci paratum esse ostendisset, tanta laetitia ac gratulatio fuit ut praeciperetur uictoria animis triumphusque non bellum decretum consulibus uideretur.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inuenio apud quosdam extemplo consulatu inito profectos in Etruriam Fabium Deciumque sine ulla mentione sortis prouinciarum certaminumque inter collegas quae exposui.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="fuerit adiece" xml:id="p.10047"/>
                    sunt &lt;qui&gt;, quibus ne haec quidem &lt;certamina&gt; exponere satis fuerit, adiecerint et Appi criminationes de Fabio absente ad populum et pertinaciam aduersus praesentem consulem praetoris contentionemque aliam inter collegas tendente Decio ut suae quisque prouinciae sortem tueretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    constare res incipit ex eo tempore quo profecti ambo consules ad bellum sunt. ceterum antequam consules in Etruriam peruenirent, Senones Galli multitudine ingenti ad Clusium uenerunt legionem Romanam castraque oppugnaturi.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Scipio, qui castris praeerat, loco adiuuandam paucitatem suorum militum ratus, in collem, qui inter urbem et castra erat, aciem erexit;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sed, ut in re subita, parum explorato itinere ad iugum perrexit, quod hostes ceperant parte alia adgressi. ita caesa ab tergo legio atque in medio, cum hostis undique urgeret, circumuenta.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    deletam quoque ibi legionem, ita ut nuntius non superesset, quidam auctores sunt, nec ante ad consules,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    qui iam haud procul a Clusio aberant, famam eius cladis perlatam quam in conspectu fuere Gallorum equites, pectoribus equorum suspensa gestantes capita et lanceis infixa ouantesque moris sui carmine.—sunt qui Umbros fuisse non Gallos tradant,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="proelio uicto" xml:id="p.10048"/>
                    nec tantum cladis acceptum et circumuentis pabulatoribus cum
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                        <addName full="yes">Torquato</addName>
                    </persName>
                    legato Scipionem propraetorem subsidium e castris tulisse uictoresque Umbros redintegrato proelio uictos esse captiuosque eis ac praedam ademptam.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    similius uero est a Gallo hoste quam Umbro eam cladem acceptam, quod cum saepe alias tum eo anno
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Gallici tumultus praecipuus terror ciuitatem tenuit.—itaque praeterquam quod ambo consules profecti ad bellum erant cum quattuor legionibus et magno equitatu Romano Campanisque mille equitibus delectis, ad id bellum missis, et sociorum nominisque Latini maiore exercitu quam Romano, alii duo exercitus haud procul urbe Etruriae oppositi,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    unus in Falisco, alter in Uaticano agro.
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluius</surname>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Megellus</addName>
                    </persName>
                    , propraetores ambo, statiua in eis locis habere iussi.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="27" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules ad hostes †transgresso Appennino† in agrum Sentinatem peruenerunt; ibi quattuor milium ferme interuallo castra posita.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    inter hostes deinde consultationes habitae atque ita conuenit ne unis castris miscerentur omnes neue in aciem descenderet simul;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Samnitibus Galli, Etruscis Umbri adiecti. dies indicta pugnae; Samniti Gallisque delegata pugna; inter ipsum certamen Etrusci Umbrique iussi castra Romana oppugnare.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="cum donis ut " xml:id="p.10049"/>
                    haec consilia turbarunt transfugae Clusini tres clam nocte ad Fabium consulem transgressi, qui editis hostium consiliis dimissi cum donis, ut subinde ut quaeque res noua decreta esset exploratum perferrent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consules Fuluio ut ex Falisco, Postumio ut ex Uaticano exercitum ad Clusium admoueant summaque ui fines hostium depopulentur, scribunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    huius populationis fama Etruscos ex agro Sentinate ad suos fines tuendos mouit. instare inde consules, ut absentibus iis pugnaretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    per biduum lacessiere proelio hostem; biduo nihil dignum dictu actum; pauci utrimque cecidere, magisque inritati sunt ad iustum certamen animi quam ad discrimen summa rerum adducta. tertio die descensum in campum omnibus copiis est.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    cum instructae acies starent, cerua fugiens lupum e montibus exacta per campos inter duas acies decurrit; inde diuersae ferae, cerua ad Gallos, lupus ad Romanos cursum deflexit. lupo data inter ordines uia; ceruam Galli confixere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    tum ex antesignanis Romanus miles 'illac fuga' inquit 'et caedes uertit, ubi sacram Dianae feram iacentem uidetis; hinc uictor Martius lupus, integer et intactus, gentis nos Martiae et conditoris nostri admonuit.' dextro cornu Galli, sinistro Samnites constiterunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    aduersus Samnites
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    primam ac tertiam legionem pro dextro cornu, aduersus Gallos pro sinistro Decius quintam et sextam instruxit;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    secunda et quarta cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnio</surname>
                    </persName>
                    proconsule in Samnio gerebant bellum. primo concursu adeo aequis uiribus gesta res est ut, si adfuissent Etrusci et Umbri aut in acie aut in castris, quocumque se inclinassent, accipienda clades fuerit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="fortuna fecer" xml:id="p.10050"/>
                    ceterum quamquam communis adhuc Mars belli erat necdum discrimen fortuna fecerat qua datura uires esset, haudquaquam similis pugna in dextro laeuoque cornu erat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Romani apud Fabium arcebant magis quam inferebant pugnam extrahebaturque in quam maxime serum diei certamen,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quia ita persuasum erat duci et Samnites et Gallos primo impetu feroces esse, quos sustinere satis sit;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    longiore certamine sensim residere Samnitium animos, Gallorum quidem etiam corpora intolerantissima laboris atque aestus fluere, primaque eorum proelia plus quam uirorum, postrema minus quam feminarum esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    in id tempus igitur, quo uinci solebat hostis, quam integerrimas uires militi seruabat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ferocior Decius et aetate et uigore animi, quantumcumque uirium habuit certamine primo effudit. et quia lentior uidebatur pedestris pugna,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    equitatum in pugnam concitat et ipse fortissimae iuuenum turmae immixtus orat proceres iuuentutis, in hostem ut secum impetum faciant: duplicem illorum gloriam fore, si ab laeuo cornu et ab equite uictoria incipiat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    bis auertere Gallicum equitatum; iterum longius euectos et iam inter media peditum agmina proelium cientes nouum pugnae conterruit genus;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    essedis carrisque superstans armatus hostis ingenti sonitu equorum rotarumque aduenit et insolitos eius tumultus Romanorum conterruit equos.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita uictorem equitatum uelut lymphaticus pauor dissipat; sternit inde ruentes equos uirosque improuida fuga.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="legionum multi" xml:id="p.10051"/>
                    turbata hinc etiam signa legionum multique impetu equorum ac uehiculorum raptorum per agmen obtriti antesignani; et insecuta, simul territos hostes uidit, Gallica acies nullum spatium respirandi recipiendique se dedit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    uociferari Decius quo fugerent quamue in fuga spem haberent; obsistere cedentibus ac reuocare fusos; deinde, ut nulla ui perculsos sustinere poterat, patrem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    nomine compellans, 'quid ultra moror' inquit 'familiare fatum?
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    datum hoc nostro generi est ut luendis periculis publicis piacula simus. iam ego mecum hostium legiones mactandas Telluri ac Dis Manibus dabo.'
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    haec locutus
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Liuium</surname>
                    </persName>
                    pontificem, quem descendens in aciem digredi uetuerat ab se, praeire iussit uerba quibus se legionesque hostium pro exercitu populi Romani Quiritium deuoueret.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    deuotus inde eadem precatione eodemque habitu quo pater
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decius</surname>
                    </persName>
                    ad Ueserim bello Latino se iusserat deuoueri,
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    cum secundum sollemnes precationes adiecisset prae se agere sese formidinem ac fugam caedemque ac cruorem,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    caelestium inferorum iras, contacturum funebribus diris signa tela arma hostium, locumque eundem
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    suae pestis ac Gallorum ac Samnitium fore,—haec exsecratus in se hostesque, qua confertissimam cernebat Gallorum aciem, concitat equum inferensque se ipse infestis telis est interfectus.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    uix humanae inde opis uideri pugna potuit. Romani duce amisso, quae res terrori alias esse solet, sistere fugam ac nouam de integro uelle instaurare pugnam;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Galli et maxime globus circumstans consulis corpus uelut alienata mente uana in cassum iactare tela; torpere quidam et nec pugnae meminisse nec fugae.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="uociferari uic" xml:id="p.10052"/>
                    at ex parte altera pontifex Liuius, cui lictores Decius tradiderat iusseratque pro praetore esse, uociferari uicisse Romanos defunctos consulis fato;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Gallos Samnitesque Telluris Matris ac Deorum Manium esse; rapere ad se ac uocare Decium deuotam secum aciem furiarumque ac formidinis plena omnia ad hostes esse.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    superueniunt deinde his restituentibus pugnam
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Scipio</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName>
                    , cum subsidiis ex nouissima acie iussu
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName>
                    consulis ad praesidium collegae missi. ibi auditur
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Deci</surname>
                    </persName>
                    euentus, ingens hortamen ad omnia pro re publica audenda.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    itaque cum Galli structis ante se scutis conferti starent nec facilis pede conlato uideretur pugna, iussu legatorum collecta humi pila, quae strata inter duas acies iacebant, atque in testudinem hostium coniecta;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quibus plerisque in scuta uerutisque raris in corpora ipsa fixis sternitur cuneus ita ut magna pars integris corporibus attoniti conciderent. haec in sinistro cornu Romanorum fortuna uariauerat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Fabius in dextro primo, ut ante dictum est, cunctando extraxerat diem; dein, postquam nec clamor hostium nec impetus nec tela missa eandem uim habere uisa,
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="incurrerent s" xml:id="p.10053"/>
                    praefectis equitum iussis ad latus Samnitium circumducere alas, ut signo dato in transuersos quanto maximo possent impetu incurrerent, sensim suos signa inferre iussit et commouere hostem.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    postquam non resisti uidit et haud dubiam lassitudinem esse, tum collectis omnibus subsidiis, quae ad id tempus reseruauerat, et legiones concitauit et signum ad inuadendos hostes equitibus dedit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    nec sustinuerunt Samnites impetum praeterque aciem ipsam Gallorum relictis in dimicatione sociis ad castra effuso cursu ferebantur:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Galli testudine facta conferti stabant. tum Fabius audita morte collegae Campanorum alam, quingentos fere equites, excedere acie iubet et circumuectos ab tergo Gallicam inuadere aciem;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tertiae deinde legionis subsequi principes et, qua turbatum agmen hostium uiderent impetu equitum, instare ac territos caedere.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    ipse aedem Ioui Uictori spoliaque hostium cum uouisset, ad castra Samnitium perrexit, quo multitudo omnis consternata agebatur.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    sub ipso uallo, quia tantam multitudinem portae non recepere, temptata ab exclusis turba suorum pugna est;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ibi
                    <persName n="NAMEus-a NAMEius">
                        <forename full="yes">Gellius</forename>
                        <surname full="yes">Egnatius</surname>
                    </persName>
                    , imperator Samnitium, cecidit; compulsi deinde intra uallum Samnites paruoque certamine capta castra et Galli ab tergo circumuenti.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    caesa eo die hostium uiginti quinque milia, octo capta; nec incruenta uictoria fuit;
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    nam ex
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Deci</surname>
                    </persName>
                    exercitu caesa septem milia, ex Fabi mille septingenti. Fabius dimissis ad quaerendum collegae corpus spolia hostium coniecta in aceruum Ioui Uictori cremauit.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    consulis corpus eo die, quia obrutum superstratis Gallorum cumulis erat, inueniri non potuit; postero die inuentum relatumque est cum multis militum lacrimis.
                    <milestone n="20" unit="section"/>
                    intermissa inde omnium aliarum rerum cura Fabius collegae funus omni honore laudibusque meritis celebrat.
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="p.10054"/>
                </p>
                <p>
                    et in Etruria per eosdem dies ab
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Fuluio</surname>
                    </persName>
                    propraetore res ex sententia gesta et praeter ingentem inlatam populationibus agrorum hosti cladem pugnatum etiam egregie est
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    Perusinorumque et Clusinorum caesa amplius milia tria et signa militaria ad uiginti capta.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Samnitium agmen cum per Paelignum agrum fugeret, circumuentum a Paelignis est; ex milibus quinque ad mille caesi.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    magna eius diei, quo in Sentinati agro bellatum, fama est etiam uero stanti;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    sed superiecere quidam augendo fidem, qui in hostium exercitu peditum sexiens centena milia, equitum sex et quadraginta milia, mille carpentorum scripsere fuisse, scilicet cum Umbris Tuscisque, quos et ipsos pugnae adfuisse;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    et ut Romanorum quoque augerent copias,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnium</surname>
                    </persName>
                    pro consule ducem consulibus exercitumque eius legionibus consulum adiciunt.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    in pluribus annalibus duorum ea consulum propria uictoria est, Uolumnius in Samnio interim res gerit Samnitiumque exercitum in Tifernum montem compulsum, non deterritus iniquitate loci, fundit fugatque.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                    </persName>
                    Deciano exercitu relicto in Etruriae praesidio, suis legionibus deductis ad urbem de Gallis Etruscisque ac Samnitibus triumphauit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="p.10055"/>
                    milites triumphantem secuti sunt. celebrata inconditis militaribus non magis uictoria
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabi</surname>
                    </persName>
                    quam mors praeclara
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Deci</surname>
                    </persName>
                    est excitataque memoria parentis, aequata euentu publico priuatoque, filii laudibus.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    data ex praeda militibus aeris octogeni bini sagaque et tunicae, praemia illa tempestate militiae haudquaquam spernenda.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    his ita rebus gestis nec in Samnitibus adhuc nec in Etruria pax erat; nam et Perusinis auctoribus post
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    deductum ab consule exercitum rebellatum fuerat et Samnites praedatum in agrum Uescinum Formianumque et parte alia in Aeserninum quaeque Uolturno adiacent flumini descendere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aduersus eos
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    praetor cum exercitu Deciano missus. Fabius in Etruria rebellante denuo quattuor milia et quingentos Perusinorum occidit, cepit ad mille septingentos quadraginta, qui redempti singuli aeris trecentis decem;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    praeda alia omnis militibus concessa.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Samnitium legiones, cum partem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName>
                    praetor, partem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnius</surname>
                    </persName>
                    pro consule sequeretur, in agrum Stellatem conuenerunt; ibi ad Caiatiam omnes considunt et Appius Uolumniusque castra coniungunt.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="hinc ira stimu" xml:id="p.10056"/>
                    pugnatum infestissimis animis, hinc ira stimulante aduersus rebellantes totiens, illinc ab ultima iam dimicantibus spe.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    caesa ergo Samnitium sedecim milia trecenti, capta duo milia septingenti; ex Romano exercitu cecidere duo milia septingenti.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    felix annus bellicis rebus, pestilentia grauis prodigiisque sollicitus; nam et terram multifariam pluuisse et in exercitu
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudi</surname>
                    </persName>
                    plerosque fulminibus ictos nuntiatum est; librique ob haec aditi.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    eo anno
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Gurges</addName>
                    </persName>
                    consulis filius aliquot matronas ad populum stupri damnatas pecunia multauit; ex multaticio aere Ueneris aedem quae prope Circum est faciendam curauit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    supersunt etiam nunc Samnitium bella, quae continua per quartum iam uolumen annumque sextum et quadragesimum a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName>
                    consulibus, qui primi Samnio arma intulerunt, agimus;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    et ne tot annorum clades utriusque gentis laboresque actos nunc referam, quibus nequiuerint tamen dura illa pectora uinci,
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    proximo anno Samnites in Sentinati agro, in Paelignis, ad Tifernum, Stellatibus campis, suis ipsi legionibus, mixti alienis, ab quattuor exercitibus, quattuor ducibus Romanis caesi fuerant; imperatorem clarissimum gentis suae amiserant;
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="nec suis nec e" xml:id="p.10057"/>
                    socios belli, Etruscos, Umbros, Gallos, in eadem fortuna uidebant qua ipsi erant; nec suis nec externis uiribus iam stare poterant, tamen bello non abstinebant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    adeo ne infeliciter quidem defensae libertatis taedebat et uinci quam non temptare uictoriam malebant.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    quinam sit ille quem pigeat longinquitatis bellorum scribendo legendoque quae gerentes non fatigauerunt?
                </p>
                <p>
                    <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Decium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumius</surname>
                        <addName full="yes">Megellus</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                        <addName full="yes">Regulus</addName>
                    </persName>
                    consules secuti sunt. Samnium ambobus decreta prouincia est,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    quia tres scriptos hostium exercitus, uno Etruriam, altero populationes Campaniae repeti, tertium tuendis parari finibus, fama erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Postumium ualetudo aduersa Romae tenuit; Atilius extemplo profectus, ut in Samnio hostes—ita enim placuerat patribus—nondum egressos opprimeret.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    uelut ex composito ibi obuium habuere hostem, ubi et intrare ipsi Samnitium agrum prohiberentur et egredi inde in pacata sociorumque populi Romani fines Samnitem prohiberent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    cum castra castris conlata essent, quod uix Romanus totiens uictor auderet, ausi Samnites sunt —tantum desperatio ultima temeritatis facit—castra Romana oppugnare, et quamquam non uenit ad finem tam audax inceptum, tamen haud omnino uanum fuit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    nebula erat ad multum diei densa adeo ut lucis usum eriperet non prospectu modo extra uallum adempto sed propinquo etiam congredientium inter se conspectu.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="segniter agent" xml:id="p.10058"/>
                    hac uelut latebra insidiarum freti Samnites uixdum satis certa luce et eam ipsam premente caligine ad stationem Romanam in porta segniter agentem uigilias perueniunt.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    improuiso oppressis nec animi satis ad resistendum nec uirium fuit. ab tergo castrorum decumana porta impetus factus;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque captum quaestorium quaestorque ibi
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Opimius</surname>
                        <addName full="yes">Pansa</addName>
                    </persName>
                    occisus. conclamatum inde ad arma.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consul tumultu excitus cohortes duas sociorum, Lucanam Suessanamque, quae proximae forte erant, tueri praetorium iubet; manipulos legionum principali uia inducit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    uixdum satis aptatis armis in ordines eunt et clamore magis quam oculis hostem noscunt nec quantus numerus sit aestimari potest.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    cedunt primo incerti fortunae suae et hostem introrsum in media castra accipiunt; inde, cum consul uociferaretur expulsine extra uallum castra deinde sua oppugnaturi essent [rogitans],
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    clamore sublato conixi primo resistunt, deinde inferunt pedem urgentque et impulsos semel terrore eodem [agunt] quo coeperunt expellunt extra portam uallumque.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde pergere ac persequi, quia turbida lux metum circa insidiarum faciebat, non ausi, liberatis castris contenti receperunt se intra uallum trecentis ferme hostium occisis.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="et eorum qui c" xml:id="p.10059"/>
                    Romanorum stationis primae [uigiliumque] et eorum qui circa quaestorium oppressi periere ad septingentos triginta.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    animos inde Samnitibus non infelix audacia auxit et non modo proferre inde castra Romanum sed ne pabulari quidem per agros suos patiebantur; retro in pacatum Soranum agrum pabulatores ibant.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quarum rerum fama, tumultuosior etiam quam res erant, perlata Romam coegit
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                    </persName>
                    consulem uixdum ualidum proficisci ex urbe.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    prius tamen quam exiret militibus edicto Soram iussis conuenire ipse aedem Uictoriae, quam aedilis curulis ex multaticia pecunia faciendam curauerat, dedicauit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ita ad exercitum profectus, ab Sora in Samnium ad castra collegae perrexit. inde postquam Samnites diffisi duobus exercitibus resisti posse recesserunt, diuersi consules ad uastandos agros urbesque oppugnandas discedunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    Postumius Milioniam oppugnare adortus ui primo atque impetu,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dein postquam ea parum procedebant opere ac uineis demum iniunctis muro cepit. ibi capta iam urbe ab hora quarta usque ad octauam fere horam omnibus partibus urbis diu incerto euentu pugnatum est; postremo potitur oppido Romanus.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    Samnitium caesi tria milia ducenti, capti quattuor milia septingenti praeter praedam aliam.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="p.10060"/>
                    inde Feritrum ductae legiones, unde oppidani cum omnibus rebus suis quae ferri agique potuerunt nocte per auersam portam silentio excesserunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    igitur, simul aduenit consul, primo ita compositus instructusque moenibus successit, tamquam idem quod ad Milioniam fuerat certaminis foret;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    deinde, ut silentium uastum in urbe nec arma nec uiros in turribus ac muris uidit, auidum inuadendi deserta moenia militem detinet, ne quam occultam in fraudem incautus rueret;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    duas turmas sociorum Latini nominis circumequitare moenia atque explorare omnia iubet. equites portam unam alteramque eadem regione in propinquo patentes conspiciunt itineribusque iis uestigia nocturnae hostium fugae.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    adequitant deinde sensim portis urbemque ex tuto rectis itineribus peruiam conspiciunt et consuli referunt excessum urbe; solitudine haud dubia id perspicuum esse et recentibus uestigiis fugae ac strage rerum in trepidatione nocturna relictarum passim.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    his auditis consul ad eam partem urbis quam adierant equites circumducit agmen. constitutis haud procul porta signis quinque equites iubet intrare urbem et modicum spatium progressos tres manere eodem loco si tuta uideantur, duos explorata ad se referre.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    qui ubi redierunt rettuleruntque eo se progressos unde in omnes partes circumspectus esset longe lateque silentium ac solitudinem uidisse,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    extemplo consul cohortes expeditas in urbem induxit, ceteros interim castra communire iussit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    ingressi milites refractis foribus paucos graues aetate aut inualidos inueniunt relictaque quae migratu difficilia essent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="p.10061"/>
                    ea direpta; et cognitum ex captiuis est communi consilio aliquot circa urbes conscisse fugam; suos prima uigilia profectos; credere eandem in aliis urbibus solitudinem inuenturos.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    dictis captiuorum fides exstitit; desertis oppidis consul potitur.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    alteri consuli
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilio</surname>
                    </persName>
                    nequaquam tam facile bellum fuit. cum ad Luceriam duceret legiones quam oppugnari ab Samnitibus audierat, ad finem Lucerinum ei hostis obuius fuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    ibi ira uires aequauit; proelium uarium et anceps fuit, tristius tamen euentu Romanis, et quia insueti erant uinci et quia digredientes magis quam in ipso certamine senserunt quantum in sua parte plus uolnerum ac caedis fuisset.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    itaque is terror in castris ortus, qui si pugnantes cepisset, insignis accepta clades foret; tum quoque sollicita nox fuit iam inuasurum castra Samnitem credentibus aut prima luce cum uictoribus conserendas manus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    minus cladis, ceterum non plus animorum ad hostes erat. ubi primum inluxit, abire sine certamine cupiunt. sed uia una et ea ipsa praeter hostes erat; qua ingressi praebuere speciem recta tendentium ad castra oppugnanda.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consul arma capere milites iubet et sequi se extra uallum; legatis, tribunis, praefectis sociorum imperat quod apud quemque facto opus est.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    omnes adfirmant se quidem omnia facturos sed militum iacere animos; tota nocte inter uolnera et gemitus morientium uigilatum esse;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    si ante lucem ad castra uentum foret, tantum pauoris fuisse ut relicturi signa fuerint; nunc pudore a fuga contineri, alioqui pro uictis esse.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="milites ratus" xml:id="p.10062"/>
                    quae ubi consul accepit, sibimet ipsi circumeundos adloquendosque milites ratus, ut ad quosque uenerat, cunctantes arma capere increpabat:
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    quid cessarent tergiuersarenturque? hostem in castra uenturum nisi illi extra castra exissent, et pro tentoriis suis pugnaturos si pro uallo nollent.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    armatis ac dimicantibus dubiam uictoriam esse; qui nudus atque inermis hostem maneat, ei aut mortem aut seruitutem patiendam.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    haec iurganti increpantique respondebant confectos se pugna hesterna esse; nec uirium quicquam nec sanguinis superesse; maiorem multitudinem hostium apparere quam pridie fuerit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    inter haec appropinquabat agmen; et iam breuiore interuallo certiora intuentes uallum secum portare Samnitem adfirmant nec dubium esse quin castra circumuallaturi sint.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tunc enimuero consul indignum facinus esse uociferari tantam contumeliam ignominiamque ab ignauissimo accipi hoste.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    'etiamne circumsedebimur' inquit 'in castris, ut fame potius per ignominiam quam ferro, si necesse est, per uirtutem moriamur?' facerent—quod di bene uerterent—quod se dignum quisque ducerent;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    consulem
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilium</surname>
                    </persName>
                    uel solum, si nemo alius sequatur, iturum aduersus hostes casurumque inter signa Samnitium potius quam circumuallari castra Romana uideat.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    dicta consulis legati tribunique et omnes turmae equitum et centuriones primorum ordinum approbauere.
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    <pb n="prope uicti pr" xml:id="p.10063"/>
                    tum pudore uictus miles segniter arma capit, segniter e castris egreditur longo agmine nec continenti; maesti ac prope uicti procedunt aduersus hostem nec spe nec animo certiorem.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    itaque simul conspecta sunt Romana signa, extemplo a primo Samnitium agmine ad nouissimum fremitus perfertur exire, id quod timuerint, ad impediendum iter Romanos;
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    nullam inde ne fugae quidem patere uiam; illo loco aut cadendum esse aut stratis hostibus per corpora eorum euadendum.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    in medium sarcinas coniciunt; armati suis quisque ordinibus instruunt aciem.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam exiguum inter duas acies erat spatium, et stabant exspectantes, dum ab hostibus prius impetus, prius clamor inciperet.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    neutris animus est ad pugnandum, diuersique integri atque intacti abissent, ni cedenti instaturum alterum timuissent. sua sponte inter inuitos tergiuersantesque segnis pugna clamore incerto atque impari coepit; nec uestigio quisquam mouebatur.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    tum consul Romanus, ut rem excitaret, equitum paucas turmas extra ordinem immisit; quorum cum plerique delapsi ex equis essent, et alii turbati et a Samnitium acie ad opprimendos eos qui ceciderant et ad suos tuendos ab Romanis procursum est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    inde paulum inritata pugna est; sed aliquanto et impigre magis et plures procurrerant Samnites et turbatus eques sua ipse subsidia territis equis proculcauit. hinc fuga coepta totam auertit aciem Romanam;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    iamque in terga fugientium Samnites pugnabant, cum consul equo praeuectus ad portam castrorum ac statione
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="p.10064"/>
                    equitum ibi opposita edictoque ut quicumque ad uallum tenderet, siue ille Romanus siue Samnis esset, pro hoste haberent, haec ipse minitans obstitit profuse tendentibus suis in castra.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    'quo pergis' inquit, 'miles? et hic arma et uiros inuenies nec uiuo consule tuo nisi uictor castra intrabis; proinde elige cum ciue an hoste pugnare malis.'
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    haec dicente consule equites infestis cuspidibus circumfunduntur ac peditem in pugnam redire iubent. non uirtus solum consulis sed fors etiam adiuuit, quod non institerunt Samnites spatiumque circumagendi signa uertendique aciem a castris in hostem fuit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum alii alios hortari ut repeterent pugnam; centuriones ab signiferis rapta signa inferre et ostendere suis paucos et ordinibus incompositis effuse uenire hostes.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    inter haec consul manus ad caelum attollens uoce clara, ita ut exaudiretur, templum Ioui Statori uouet, si constitisset a fuga Romana acies redintegratoque proelio cecidisset uicissetque legiones Samnitium.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    omnes undique adnisi ad restituendam pugnam, duces, milites, peditum equitumque uis. numen etiam deorum respexisse nomen Romanum uisum; adeo facile inclinata res repulsique a castris hostes, mox etiam redacti ad eum locum in quo commissa pugna erat.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    ibi obiacente sarcinarum cumulo, quas coniecerant in medium, haesere impediti; deinde, ne diriperentur res, orbem armatorum sarcinis circumdant.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="p.10065"/>
                    tum uero eos a fronte urgere pedites, ab tergo circumuecti equites; ita in medio caesi captique. captiuorum numerus fuit septem milium octingentorum, qui omnes nudi sub iugum missi; caesos rettulere ad quattuor milia octingentos.
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    ne Romanis quidem laeta uictoria fuit; recensente consule biduo acceptam cladem amissorum militum numerus relatus septem milium octingentorum.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    dum haec in Apulia gerebantur, altero exercitu Samnites Interamnam, coloniam Romanam, quae uia Latina est, occupare conati urbem non tenuerunt;
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    agros depopulati cum praedam aliam inde mixtam hominum atque pecudum colonosque captos agerent, in uictorem incidunt consulem ab Luceria redeuntem nec praedam solum amittunt sed ipsi longo atque impedito agmine incompositi caeduntur.
                    <milestone n="18" unit="section"/>
                    consul Interamnam edicto dominis ad res suas noscendas recipiendasque reuocatis et exercitu ibi relicto comitiorum causa Romam est profectus.
                    <milestone n="19" unit="section"/>
                    cui de triumpho agenti negatus honos et ob amissa tot milia militum et quod captiuos sine pactione sub iugum misisset.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Uolsiniensem " xml:id="p.10066"/>
                    consul alter Postumius, quia in Samnitibus materia belli deerat, &lt;in&gt; Etruriam transducto exercitu, primum peruastauerat Uolsiniensem agrum;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    dein cum egressis ad tuendos fines haud procul moenibus ipsorum depugnat; duo milia octingenti Etruscorum caesi; ceteros propinquitas urbis tutata est.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    in Rusellanum agrum exercitus traductus; ibi non agri tantum uastati sed oppidum etiam expugnatum; capta amplius duo milia hominum, minus duo milia circa muros caesa.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    pax tamen clarior maiorque quam bellum in Etruria eo anno fuerat parta est. tres ualidissimae urbes, Etruriae capita, Uolsinii, Perusia, Arretium, pacem petiere;
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    et uestimentis militum frumentoque pacti cum consule, ut mitti Romam oratores liceret, indutias in quadraginta annos impetrauerunt. multa praesens quingentum milium aeris in singulas ciuitates imposita.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ob hasce res gestas consul cum triumphum ab senatu moris magis causa quam spe impetrandi petisset uideretque alios quod tardius ab urbe exisset,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    alios quod iniussu senatus ex Samnio in Etruriam transisset, partim suos inimicos, partim collegae amicos ad solacium aequatae repulsae sibi quoque negare triumphum,
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="Samnio atque E" xml:id="p.10067"/>
                    'non ita' inquit, 'patres conscripti, uestrae maiestatis meminero ut me consulem esse obliuiscar. eodem iure imperii quo bella gessi, bellis feliciter gestis, Samnio atque Etruria subactis, uictoria et pace parta triumphabo.' ita senatum reliquit.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    inde inter tribunos plebis contentio orta; pars intercessuros ne nouo exemplo triumpharet aiebat, pars auxilio se aduersus collegas triumphanti futuros.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    iactata res ad populum est uocatusque eo consul cum
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Horatium</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Ualerium</surname>
                    </persName>
                    consules,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcium</surname>
                        <addName full="yes">Rutulum</addName>
                    </persName>
                    nuper, patrem eius qui tunc censor esset, non ex auctoritate senatus sed iussu populi triumphasse diceret, adiciebat se quoque laturum fuisse ad populum,
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ni sciret mancipia nobilium, tribunos plebis, legem impedituros; uoluntatem sibi ac fauorem consentientis populi pro omnibus iussis esse ac futura;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    posteroque die auxilio tribunorum plebis trium aduersus intercessionem septem tribunorum et consensum senatus celebrante populo diem triumphauit.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    et huius anni parum constans memoria est. Postumium auctor est Claudius in Samnio captis aliquot urbibus in Apulia fusum fugatumque saucium ipsum cum paucis Luceriam compulsum: ab Atilio in Etruria res gestas eumque triumphasse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    Fabius ambo consules in Samnio et ad Luceriam res gessisse scribit traductumque in Etruriam exercitum —sed ab utro consule non adiecit—et ad Luceriam utrimque
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="templo effatus" xml:id="p.10068"/>
                    multos occisos inque ea pugna Iouis Statoris aedem uotam, ut Romulus ante uouerat; sed fanum tantum, id est locus templo effatus, fuerat;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    ceterum hoc demum anno ut aedem etiam fieri senatus iuberet bis eiusdem uoti damnata re publica in religionem uenit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    sequitur hunc annum et consul insignis,
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                        <addName full="yes">Cursor</addName>
                    </persName>
                    , qua paterna gloria, qua sua, et bellum ingens uictoriaque quantam de Samnitibus nemo ad eam diem praeter
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                    </persName>
                    patrem consulis pepererat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    et forte eodem conatu apparatuque omni opulentia insignium armorum bellum adornauerant; et deorum etiam adhibuerunt opes ritu quodam sacramenti uetusto uelut initiatis militibus, dilectu per omne Samnium habito noua lege,
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    ut qui iuniorum non conuenisset ad imperatorum edictum quique iniussu abisset caput Ioui sacraretur. tum exercitus omnis Aquiloniam est indictus.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    ad sexaginta milia militum quod roboris in Samnio erat conuenerunt.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    ibi mediis fere castris locus est consaeptus cratibus pluteisque et linteis contectus, patens ducentos maxime pedes in omnes pariter partes.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="lecto sacrific" xml:id="p.10069"/>
                    ibi ex libro uetere linteo lecto sacrificatum sacerdote Ouio Paccio quodam, homine magno natu, qui se id sacrum petere adfirmabat ex uetusta Samnitium religione, qua quondam usi maiores eorum fuissent cum adimendae Etruscis Capuae clandestinum cepissent consilium.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    sacrificio perfecto per uiatorem imperator acciri iubebat nobilissimum quemque genere factisque;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    singuli introducebantur. erat cum alius apparatus sacri qui perfundere religione animum posset, tum in loco circa omni contecto arae in medio uictimaeque circa caesae et circumstantes centuriones strictis gladiis.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    admouebatur altaribus magis ut uictima quam ut sacri particeps adigebaturque iure iurando quae uisa auditaque in eo loco essent non enuntiaturum.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    iurare cogebant diro quodam carmine, in exsecrationem capitis familiaeque et stirpis composito, nisi isset in proelium quo imperatores duxissent et si aut ipse ex acie fugisset aut si quem fugientem uidisset non extemplo occidisset.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="se obtruncati " xml:id="p.10070"/>
                    id primo quidam abnuentes iuraturos se obtruncati circa altaria sunt; iacentes deinde inter stragem uictimarum documento ceteris fuere ne abnuerent.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    primoribus Samnitium ea detestatione obstrictis, decem nominatis ab imperatore, eis dictum, ut uir uirum legerent donec sedecim milium numerum confecissent. ea legio linteata ab integumento consaepti, &lt;in&gt; quo sacrata nobilitas erat, appellata est; his arma insignia data et cristatae galeae, ut inter ceteros eminerent.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    paulo plus uiginti milium alius exercitus fuit nec corporum specie nec gloria belli nec apparatu linteatae legioni dispar. hic hominum numerus, quod roboris erat, &lt;ad&gt; Aquiloniam consedit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    consules profecti ab urbe, prior
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Caruilius</surname>
                    </persName>
                    , cui ueteres legiones, quas
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilius</surname>
                    </persName>
                    superioris anni consul in agro Interamnati reliquerat, decretae erant.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    cum eis in Samnium profectus, dum hostes operati superstitionibus concilia secreta agunt, Amiternum oppidum de Samnitibus ui cepit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    caesa ibi milia hominum duo ferme atque octingenti, capta quattuor milia ducenti septuaginta.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Papirius nouo exercitu—ita enim decretum erat—scripto Duroniam urbem expugnauit; minus quam collega cepit hominum, plus aliquanto occidit; praeda opulenta utrobique est parta.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="agro Caruiliu" xml:id="p.10071"/>
                    inde peruagati Samnium consules maxime depopulato Atinate agro, Caruilius ad Cominium, Papirius ad Aquiloniam, ubi summa rei Samnitium erat, peruenit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ibi aliquamdiu nec cessatum ab armis est neque nauiter pugnatum; lacessendo quietos, resistentibus cedendo, comminandoque magis quam inferendo pugnam dies absumebatur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    quodcum&lt;que Comini&gt; inciperetur remittereturque, omnium rerum etiam paruarum euentus proferebatur in dies. altera Romana castra [quae] uiginti milium spatio aberant, et absentis collegae consilia omnibus gerendis intererant rebus; intentiorque Caruilius, quo in maiore discrimine res uertebatur, in Aquiloniam quam ad Cominium quod obsidebat erat.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                    </persName>
                    , iam per omnia ad dimicandum satis paratus, nuntium ad collegam mittit sibi in animo esse postero die, si per auspicia liceret, confligere cum hoste;
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    opus esse et illum quanta maxima ui posset Cominium oppugnare, ne quid laxamenti sit Samnitibus ad subsidia Aquiloniam mittenda.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    diem ad proficiscendum nuntius habuit; nocte rediit approbare collegam consulta referens.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    Papirius nuntio misso extemplo contionem habuit; multa de uniuerso genere belli, multa de praesenti hostium apparatu, uana magis specie quam efficaci ad euentum, disseruit:
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="Romanum pilum " xml:id="p.10072"/>
                    non enim cristas uolnera facere; et per picta atque aurata scuta transire Romanum pilum et candore tunicarum fulgentem aciem ubi res ferro geratur cruentari.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    auream olim atque argenteam Samnitium aciem a parente suo occidione occisam spoliaque ea honestiora uictori hosti quam ipsis arma fuisse.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    datum hoc forsan nomini familiaeque suae ut aduersus maximos conatus Samnitium opponerentur duces spoliaque ea referrent quae insignia publicis etiam locis decorandis essent deos immortales adesse propter totiens petita foedera,
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    totiens rupta;
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    tum si qua coniectura mentis diuinae sit, nulli unquam exercitui fuisse infestiores quam qui nefando sacro mixta hominum pecudumque caede respersus, ancipiti deum irae deuotus, hinc foederum cum Romanis ictorum testes deos,
                    <milestone n="17" unit="section"/>
                    hinc iuris iurandi aduersus foedera suscepti exsecrationes horrens, inuitus iurauerit, oderit sacramentum, uno tempore deos, ciues, hostes metuat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="noctisque oder" xml:id="p.10073"/>
                    haec comperta perfugarum indiciis cum apud infensos iam sua sponte milites disseruisset, simul diuinae humanaeque spei pleni clamore consentienti pugnam poscunt; paenitet in posterum diem dilatum certamen; moram diei noctisque oderunt.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    tertia uigilia noctis iam relatis litteris a collega Papirius silentio surgit et pullarium in auspicium mittit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    nullum erat genus hominum in castris intactum cupiditate pugnae; summi infimique aeque intenti erant;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    dux militum, miles ducis ardorem spectabat. is ardor omnium etiam ad eos qui auspicio intererant peruenit; nam cum pulli non pascerentur, pullarius auspicium mentiri ausus tripudium solistimum consuli nuntiauit.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    consul laetus auspicium egregium esse et deis auctoribus rem gesturos pronuntiat signumque pugnae proponit.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    exeunti iam forte in aciem nuntiat perfuga uiginti cohortes Samnitium—quadringenariae ferme erant—Cominium profectas. quod ne ignoraret collega, extemplo nuntium mittit; ipse signa ocius proferri iubet.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    subsidia suis quaeque locis et praefectos subsidiis attribuerat; dextro cornu
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Uolumnium</surname>
                    </persName>
                    , sinistro
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName>
                    , equitibus legatos alios,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Caedicium</surname>
                    </persName>
                    et &lt;T.&gt;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    Trebonium, praefecit;
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautium</surname>
                    </persName>
                    mulos detractis clitellis cum &lt;tribus&gt; cohortibus alariis in tumulum conspectum propere circumducere iubet atque inde inter ipsam dimicationem quanto maxime posset motu pulueris se ostendere.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    dum his intentus imperator erat, altercatio inter pullarios orta de auspicio eius diei exauditaque ab equitibus Romanis, qui rem haud spernendam rati
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Papirio</surname>
                    </persName>
                    , fratris filio consulis, ambigi de auspicio renuntiauerunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    iuuenis ante doctrinam deos spernentem natus rem inquisitam ne quid incompertum deferret ad consulem detulit.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    cui ille: 'tu quidem macte uirtute diligentiaque esto; ceterum qui auspicio adest, si quid falsi nuntiat, in semet ipsum religionem recipit; mihi quidem tripudium nuntiatum, populo
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Romano exercituique egregium auspicium est.' centurionibus deinde imperauit uti pullarios inter prima signa constituerent. promouent et Samnites signa; insequitur acies ornata armataque, ut hostibus quoque magnificum spectaculum esset.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    priusquam clamor tolleretur concurrereturque, emisso temere pilo ictus pullarius ante signa cecidit; quod ubi consuli nuntiatum est, 'di in proelio sunt' inquit;
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    'habet poenam noxium caput.' ante consulem haec dicentem coruus uoce clara occinuit; quo laetus augurio consul, adfirmans nunquam humanis rebus magis praesentes interfuisse deos, signa canere et clamorem tolli iussit.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="Romanos ira " xml:id="p.10075"/>
                    proelium commissum atrox, ceterum longe disparibus animis. Romanos ira, spes, ardor certaminis auidos hostium sanguinis in proelium rapit; Samnitium magnam partem necessitas ac religio inuitos magis resistere quam inferre pugnam cogit;
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    nec sustinuissent primum clamorem atque impetum Romanorum, per aliquot iam annos uinci adsueti, ni potentior alius metus insidens pectoribus a fuga retineret.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    quippe in oculis erat omnis ille occulti paratus sacri et armati sacerdotes et promiscua hominum pecudumque strages et respersae fando nefandoque sanguine arae et dira exsecratio ac furiale carmen, detestandae familiae stirpique compositum; iis uinculis fugae obstricti stabant ciuem magis quam hostem timentes.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    instare Romanus a cornu utroque, a media acie et caedere deorum hominumque attonitos metu; repugnatur segniter, ut ab iis quos timor moraretur a fuga.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    iam prope ad signa caedes peruenerat, cum ex transuerso puluis uelut ingentis agminis incessu motus apparuit;
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautius</surname>
                    </persName>
                    —Octauium Maecium quidam eum tradunt—dux alaribus cohortibus erat;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="lucem in primo" xml:id="p.10076"/>
                    puluerem maiorem quam pro numero excitabant; insidentes mulis calones frondosos ramos per terram trahebant. arma signaque per turbidam lucem in primo apparebant; post altior densiorque puluis equitum speciem cogentium agmen dabat fefellitque non Samnites modo sed etiam Romanos;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    et consul adfirmauit errorem clamitans inter prima signa ita ut uox etiam ad hostes accideret, captum Cominium, uictorem collegam adesse; adniterentur uincere priusquam gloria alterius exercitus foret.
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    haec insidens equo; inde tribunis centurionibusque imperat ut uiam equitibus patefaciant; ipse Trebonio Caedicioque praedixerat, ubi se cuspidem erectam quatientem uidissent, quanta maxima ui possent concitarent equites in hostem.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ad nutum omnia, ut ex ante praeparato, fiunt; panduntur inter ordines uiae; prouolat eques atque infestis cuspidibus in medium agmen hostium ruit perrumpitque ordines quacumque impetum dedit. instant Uolumnius et Scipio et perculsos sternunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    tum, iam deorum hominumque uicta ui, funduntur linteatae cohortes; pariter iurati iniuratique fugiunt nec quemquam praeter hostes metuunt.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="Samnitium lae" xml:id="p.10077"/>
                    peditum agmen quod superfuit pugnae in castra aut Aquiloniam compulsum est; nobilitas equitesque Bouianum perfugerunt. equites eques sequitur, peditem pedes; diuersa cornua dextrum ad castra Samnitium, laeuum ad urbem tendit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    prior aliquanto Uolumnius castra cepit; ad urbem Scipioni maiore resistitur ui, non quia plus animi uictis est sed melius muri quam uallum armatos arcent; inde lapidibus propulsant hostem.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    Scipio, nisi in primo pauore priusquam colligerentur animi transacta res esset, lentiorem fore munitae urbis oppugnationem ratus, interrogat milites satin aequo animo paterentur ab altero cornu castra capta esse, se uictores pelli a portis urbis.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    reclamantibus uniuersis primus ipse scuto super caput elato pergit ad portam; secuti alii testudine facta in urbem perrumpunt deturbatisque Samnitibus quae circa portam erant muri occupauere; penetrare in interiora urbis, quia pauci admodum erant, non audent.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    haec primo ignorare consul et intentus recipiendo exercitui esse; iam enim praeceps in occasum sol erat et appetens nox periculosa et suspecta omnia etiam uictoribus faciebat.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    progressus longius ab dextra capta castra uidet, ab laeua clamorem in urbe mixtum pugnantium ac pauentium fremitu esse; et tum forte certamen ad portam erat.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    aduectus deinde equo propius, ut suos in muris uidet nec iam integri quicquam esse, quoniam temeritate paucorum magnae rei parta occasio esset, acciri quas receperat copias signaque in urbem inferri iussit.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="quia nox appro" xml:id="p.10078"/>
                    ingressi proxima ex parte quia nox appropinquabat quieuere; nocte oppidum ab hostibus desertum est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    caesa illo die ad Aquiloniam Samnitium milia uiginti trecenti quadraginta, capta tria milia octingenti et septuaginta, signa militaria nonaginta septem.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ceterum illud memoriae traditur non ferme alium ducem laetiorem in acie uisum seu suopte ingenio seu fiducia bene gerundae rei.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    ab eodem robore animi neque controuerso auspicio reuocari a proelio potuit et in ipso discrimine quo templa deis immortalibus uoueri mos erat uouerat Ioui Uictori, si legiones hostium fudisset, pocillum mulsi priusquam temetum biberet sese facturum. id uotum dis cordi fuit et auspicia in bonum uerterunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    eadem fortuna ab altero consule ad Cominium gesta res. prima luce ad moenia omnibus copiis admotis corona cinxit urbem subsidiaque firma ne qua eruptio fieret portis opposuit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    iam signum dantem eum nuntius a collega trepidus de uiginti cohortium aduentu et ab impetu moratus est et partem copiarum reuocare instructam intentamque ad oppugnandum coegit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">D.</forename>
                        <surname full="yes">Brutum</surname>
                        <addName full="yes">Scaeuam</addName>
                    </persName>
                    legatum cum legione prima et decem cohortibus alariis equitatuque ire aduersus subsidium hostium iussit:
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    quocumque in loco fuisset obuius, obsisteret ac moraretur manumque, si forte ita res posceret, conferret, modo ne ad Cominium eae copiae admoueri possent.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="p.10079"/>
                    ipse scalas ferri ad muros ab omni parte urbis iussit ac testudine ad portas successit; simul et refringebantur portae et uis undique in muros fiebat. Samnites sicut, antequam in muris uiderent armatos, satis animi habuerunt ad prohibendos urbis aditu hostes,
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    ita, postquam iam non ex interuallo nec missilibus sed comminus gerebatur res et qui aegre successerant ex plano in muros, loco quem magis timuerant uicto, facile in hostem imparem ex aequo pugnabant,
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    relictis turribus murisque in forum omnes compulsi paulisper inde temptauerunt extremam pugnae fortunam;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    deinde abiectis armis ad undecim milia hominum et quadringenti in fidem consulis uenerunt; caesa ad quattuor milia octingenti octoginta.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    sic ad Cominium, sic ad Aquiloniam gesta res; in medio inter duas urbes spatio, ubi tertia exspectata erat pugna, hostes non inuenti. septem milia passuum cum abessent a Cominio, reuocati ab suis neutri proelio occurrerunt.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    primis ferme tenebris, cum in conspectu iam castra, iam Aquiloniam habuissent, clamor eos utrimque par accidens sustinuit;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    deinde regione castrorum, quae incensa ab Romanis erant, flamma late fusa certioris cladis indicio progredi longius prohibuit;
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="omne tempus n" xml:id="p.10080"/>
                    eo ipso loco temere sub armis strati passim inquietum omne tempus noctis exspectando timendoque lucem egere.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    prima luce incerti quam in partem intenderent iter repente in fugam consternantur conspecti ab equitibus, qui egressos nocte ab oppido Samnites persecuti uiderant multitudinem non uallo, non stationibus firmatam.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    conspecta et ex muris Aquiloniae ea multitudo erat iamque etiam legionariae cohortes sequebantur; ceterum nec pedes fugientes persequi potuit et ab equite nouissimi agminis ducenti ferme et octoginta interfecti; arma multa pauidi ac signa militaria duodeuiginti reliquere;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    alio agmine incolumi, ut ex tanta trepidatione, Bouianum peruentum est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    laetitiam utriusque exercitus Romani auxit et ab altera parte feliciter gesta res. uterque ex alterius sententia consul captum oppidum diripiendum militi dedit,
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    exhaustis deinde tectis ignem iniecit; eodemque die Aquilonia et Cominium deflagrauere et consules cum gratulatione mutua legionum suaque castra coniunxere.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="armillis aurei" xml:id="p.10081"/>
                    in conspectu duorum exercituum et Caruilius suos pro cuiusque merito laudauit donauitque et Papirius, apud quem multiplex in acie, circa castra, circa urbem fuerat certamen,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Nautium</surname>
                    </persName>
                    ,
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Sp.</forename>
                        <surname full="yes">Papirium</surname>
                    </persName>
                    , fratris filium, et quattuor centuriones manipulumque hastatorum armillis aureisque coronis donauit,
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    Nautium propter expeditionem qua magni agminis modo terruerat hostes, iuuenem Papirium propter nauatam cum equitatu et in proelio operam et nocte qua fugam infestam Samnitibus ab Aquilonia clam egressis fecit,
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    centuriones militesque quia primi portam murumque Aquiloniae ceperant; equites omnes ob insignem multis locis operam corniculis armillisque argenteis donat.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    consilium inde habitum [cum] iamne tempus esset deducendi ab Samnio exercitus aut utriusque aut certe alterius;
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    optimum uisum, quo magis fractae res Samnitium essent, eo pertinacius et infestius agere cetera et persequi ut perdomitum Samnium insequentibus consulibus tradi posset:
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quando iam nullus esset hostium exercitus qui signis conlatis dimicaturus uideretur, unum superesse belli genus, urbium oppugnationes, quarum per excidia militem locupletare praeda et hostem pro aris ac focis dimicantem conficere possent.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    itaque litteris missis ad senatum populumque Romanum de rebus ab se gestis diuersi Papirius ad Saepinum, Caruilius ad Ueliam oppugnandam legiones ducunt.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    litterae consulum ingenti laetitia et in curia et in contione auditae, et quatridui supplicatione publicum gaudium priuatis studiis celebratum est.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="tempus rebella" xml:id="p.10082"/>
                    nec populo Romano magna solum sed peropportuna etiam ea uictoria fuit, quia per idem forte tempus rebellasse Etruscos allatum est;
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    subibat cogitatio animum quonam modo tolerabilis futura Etruria fuisset si quid in Samnio aduersi euenisset, quae coniuratione Samnitium erecta, quoniam ambo consules omnisque Romana uis auersa in Samnium esset, occupationem populi Romani pro occasione rebellandi habuisset.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    legationes sociorum, a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Atilio</surname>
                    </persName>
                    praetore in senatum introductae, querebantur uri ac uastari agros a finitimis Etruscis quod desciscere a populo
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    Romano nollent obtestabanturque patres conscriptos ut se a ui atque iniuria communium hostium tutarentur. responsum legatis curae senatui futurum ne socios fidei suae paeniteret: Etruscorum propediem eandem fortunam quam Samnitium fore.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    segnius tamen, quod ad Etruriam attinebat, acta res esset, ni Faliscos quoque, qui per multos annos in amicitia fuerant, allatum foret arma Etruscis iunxisse.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    huius propinquitas populi acuit curam patribus ut fetiales mittendos ad res repetendas censerent; quibus non redditis ex auctoritate patrum iussu populi bellum Faliscis indictum est
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    iussique consules sortiri uter ex Samnio in Etruriam cum exercitu transiret.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    iam Caruilius Ueliam et Palumbinum et Herculaneum ex Samnitibus ceperat, Ueliam intra paucos dies, Palumbinum eodem quo ad muros accessit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    ad Herculaneum etiam signis conlatis ancipiti proelio et cum maiore sua quam hostium iactura dimicauit; castris deinde positis moenibus hostem inclusit; oppugnatum oppidum captumque.
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="urbibus capta " xml:id="p.10083"/>
                    in his tribus urbibus capta aut caesa ad decem milia hominum, ita ut paruo admodum plures caperentur. sortientibus prouincias consulibus Etruria Caruilio euenit secundum uota militum, qui uim frigoris iam in Samnio non patiebantur.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    Papirio ad Saepinum maior uis hostium restitit. saepe in acie, saepe in agmine, saepe circa ipsam urbem aduersus eruptiones hostium pugnatum, nec obsidio sed bellum ex aequo erat; non enim muris magis se Samnites quam armis ac uiris moenia tutabantur.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    tandem pugnando in obsidionem iustam coegit hostes obsidendoque ui atque operibus urbem expugnauit.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    itaque ab ira plus caedis editum capta urbe; septem milia quadringenti caesi, capta minus tria milia hominum. praeda, quae plurima fuit congestis Samnitium rebus in urbes paucas, militi concessa est.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    niues iam omnia oppleuerant nec durari extra tecta poterat; itaque consul exercitum de Samnio deduxit.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    uenienti Romam triumphus omnium consensu est delatus. triumphauit in magistratu insigni, ut illorum temporum habitus erat, triumpho.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    pedites equitesque insignes donis transiere ac transuecti sunt; multae ciuicae coronae uallaresque ac murales conspectae;
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    inspectata spolia Samnitium et decore ac pulchritudine paternis spoliis, quae nota frequenti publicorum ornatu locorum erant, comparabantur; nobiles aliquot captiui, clari suis patrumque factis, ducti.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="uiciens centu" xml:id="p.10084"/>
                    aeris grauis trauecta uiciens centum milia et quingenta triginta tria milia; id aes redactum ex captiuis dicebatur; argenti, quod captum ex urbibus erat, pondo mille octingenta triginta. omne aes argentumque in aerarium conditum, militibus nihil datum ex praeda est;
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    auctaque ea inuidia est ad plebem, quod tributum etiam in stipendium militum conlatum est cum, si spreta gloria fuisset captiuae pecuniae in aerarium inlatae, et militi tum &lt;donum&gt; dari ex praeda et stipendium militare praestari potuisset.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    aedem Quirini dedicauit—quam in ipsa dimicatione uotam apud neminem ueterem auctorem inuenio, neque hercule tam exiguo tempore perficere potuisset—ab dictatore patre uotam filius consul dedicauit exornauitque hostium spoliis;
                    <milestone n="8" unit="section"/>
                    quorum tanta multitudo fuit ut non templum tantum forumque iis ornaretur sed sociis etiam coloniisque finitimis ad templorum locorumque publicorum ornatum diuiderentur.
                    <milestone n="9" unit="section"/>
                    ab triumpho exercitum in agrum Uescinum, quia regio ea infesta ab Samnitibus erat, hibernatum duxit.
                    <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="pecunia grandi" xml:id="p.10085"/>
                    inter haec Caruilius consul in Etruria Troilum primum oppugnare adortus quadringentos septuaginta ditissimos, pecunia grandi pactos ut abire inde liceret, dimisit;
                    <milestone n="11" unit="section"/>
                    ceteram multitudinem oppidumque ipsum ui cepit. inde quinque castella locis sita munitis expugnauit.
                    <milestone n="12" unit="section"/>
                    caesa ibi hostium duo milia quadringenti, minus duo milia capti. et Faliscis pacem petentibus annuas indutias dedit, pactus centum milia grauis aeris et stipendium eius anni militibus.
                    <milestone n="13" unit="section"/>
                    his rebus actis ad triumphum decessit, ut minus clarum de Samnitibus quam collegae triumphus fuerat, ita cumulo Etrusci belli aequatum.
                    <milestone n="14" unit="section"/>
                    aeris grauis tulit in aerarium trecenta octoginta milia; reliquo aere aedem Fortis Fortunae de manubiis faciendam locauit prope aedem eius deae ab rege
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Tullio</surname>
                    </persName>
                    dedicatam;
                    <milestone n="15" unit="section"/>
                    et militibus ex praeda centenos binos asses et alterum tantum centurionibus atque equitibus, malignitate collegae gratius accipientibus munus, diuisit.
                    <milestone n="16" unit="section"/>
                    fauor consulis tutatus ad populum est
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Postumium</surname>
                    </persName>
                    legatum eius, qui dicta die a
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Scantio</surname>
                    </persName>
                    tribuno plebis fugerat in legatione, ut fama ferebat, populi iudicium; iactarique magis quam peragi accusatio eius poterat.
                </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    exacto iam anno noui tribuni plebis magistratum inierant; hisque ipsis, quia uitio creati erant, quinque post dies alii suffecti.
                    <milestone n="2" unit="section"/>
                    lustrum conditum eo anno est a
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Aruina</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Marcio</surname>
                        <addName full="yes">Rutulo</addName>
                    </persName>
                    censoribus; censa capitum milia ducenta sexaginta duo trecenta uiginti unum. censores uicesimi sexti a primis censoribus, lustrum undeuicesimum fuit.
                    <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="p.10086"/>
                    eodem anno coronati primum ob res bello bene gestas ludos Romanos spectarunt palmaeque tum primum translato e Graeco more uictoribus datae.
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    eodem anno, ab aedilibus curulibus qui eos ludos fecerunt, damnatis aliquot pecuariis, uia a Martis silice ad Bouillas perstrata est.
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    comitia consularia
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Papirius</surname>
                    </persName>
                    habuit; creauit consules
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabium</surname>
                        <genName full="yes">Maximi filium</genName>
                        <addName full="yes" n="added">Gurgitem</addName>
                    </persName>
                    et
                    <persName n="4">
                        <forename full="yes">D.</forename>
                        <surname full="yes">Iunium</surname>
                        <addName full="yes">Brutum</addName>
                        <addName full="yes">Scaeuam</addName>
                    </persName>
                    . ipse Papirius praetor factus.
                    <milestone n="6" unit="section"/>
                    multis rebus laetus annus uix ad solacium unius mali, pestilentiae urentis simul urbem atque agros, suffecit; portentoque iam similis clades erat, et libri aditi quinam finis aut quod remedium eius mali ab dis daretur.
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    inuentum in
libris Aesculapium ab Epidauro Romam arcessendum; neque 
eo anno, quia bello occupati consules erant, quicquam
de ea re actum praeterquam quod unum diem Aesculapio
supplicatio habita est.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
