<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng" type="text">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Address to the Priests </title>
				<title>Cum Senatui gratias egit, Cum populo gratias egit, De domo sua, De haruspicum
					responso, Pro Sestio, In Vatinium, De provinciis consularibus, Pro Balbo</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
				<editor role="editor" n="OCT">Albert Clark</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>Elli Mylonas</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>

			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title>M. Tulli Ciceronis Orationes: Recognovit brevique adnotatione critica
							instruxit Albertus Curtis Clark</title>
						<editor role="editor">Albert Clark</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxonii</pubPlace>
							<publisher>e Typographeo Clarendoniano</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title>Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
			<refsDecl>
				<refState delim=" " unit="text"/>
				<refState delim="." n="chunk" unit="chapter"/>
				<refState unit="section"/>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="la">Latin</language>
				<language ident="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<!--
<change><date>3/26/97</date>
<respStmt><name>DAS</name><resp>ed.</resp></respStmt>
<item>
$Log: cic.oct5_lat.xml,v $
Revision 1.5  2013-09-13 11:21:41  balmas01
reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version

Revision 1.3  2011-07-19 22:30:38  gcrane
removed the earlier persName/placeName tags

Revision 1.2  2011-07-09 20:25:36  gcrane
fixed problems with capitalization

Revision 1.1  2011-01-15 23:14:25  gcrane
base SDL file

Revision 1.1  2009/10/09 19:49:16  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.3  2006/04/21 20:50:45  gcrane
these now have the app crit entered as notes

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:20  packel
removed stray item tags

Revision 1.1  2005/07/25 14:31:20  packel
Converted to XML

Revision 1.11  2005/04/08 17:56:08  mimno
added default chunks

Revision 1.10  2004/12/23 18:58:29  mimno
typo: cDe harus... ->  De harus

Revision 1.9  2003/07/01 22:14:59  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.8  2002/12/02 18:41:46  amahoney
correct spelling of Quirites, improperly 'regularized'

Revision 1.7  2000/03/04 20:34:12  dasmith
Added separate funder entity to TEI header.

Revision 1.6  1999/10/14 21:36:03  dasmith
Added explanatory subtitles to titleStmt

Revision 1.5  1999/08/12 17:17:21  dasmith
Fixed refsDecl

Revision 1.4  1999/08/04 18:12:13  textgod
Random changes over a period of months.

Revision 1.3  1997/10/31 21:07:15  textgod
Added QUOTE tags to verse.

Revision 1.2  1997/08/18 14:54:37  textgod
???

Revision 1.1  1997/05/13 20:47:00  cjsu
passed SGML validation
</item></change><change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split composite text and converted to unicode</item>
      </change>-->
			<change when="2014-08-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="la">
		<body>
			<head>DE DOMO SVA AD PONTIFICES ORATIO</head>


			<milestone n="1" unit="chapter"/>
			<milestone n="1" unit="section"/>
			<p>Cum multa divinitus, pontifices, a<note>a <hi rend="italics">om. PB</hi></note>
				maioribus nostris inventa atque instituta sunt, tum nihil praeclarius quam
						quod<note><lemma>quod</lemma> quod vos <hi rend="italics">c</hi></note>
				eosdem et religionibus deorum immortalium et summae rei publicae praeesse voluerunt,
				ut amplissimi et clarissimi cives rem publicam bene gerendo<note>re p. bene gerenda
						<hi rend="italics">Muell.</hi> (<hi rend="italics">ut ad Quir.</hi> §
					21)</note> religiones<note>religiones <hi rend="italics">scripsi ante</hi>
					sapienter: religionibus <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics">ut
						pro</hi> omnis <hi rend="italics">l.</hi> 8 <hi rend="italics">habent
						PB</hi> omnibus): religionum ius <hi rend="italics">Halm</hi>: religionibus
					sap. interpretandis <hi rend="italics">ut Lange ita k</hi></note>, religiones
				sapienter interpretando rem publicam conservarent. <reg>quod</reg> si ullo tempore
				magna causa in<note>in <hi rend="italics">ut Baiter ita k</hi>: <hi rend="italics"
						>ante</hi> iudicio <hi rend="italics">conl. Lange</hi></note> sacerdotum
				populi Romani iudicio ac potestate versata est, haec profecto tanta est ut omnis rei
				publicae dignitas, omnium civium salus, vita, libertas, arae, foci, di penates,
				bona, fortunae, domicilia vestrae sapientiae, fidei, potestati commissa creditaque
				esse videantur. <milestone n="2" unit="section"/><reg>vobis</reg> hodierno die
				constituendum est utrum posthac amentis ac perditos magistratus improborum ac
				sceleratorum civium praesidio nudare, an etiam deorum immortalium religione armare
				malitis. <reg>nam</reg> si illa labes ac flamma rei publicae suum illum pestiferum
				et funestum tribunatum, quem aequitate humana tueri non potest, divina religione
				defenderit, aliae caerimoniae nobis erunt, alii antistites deorum immortalium, alii
				interpretes religionum requirendi; sin autem vestra auctoritate sapientiaque,
				pontifices, ea quae furore improborum<note><hi rend="italics">post</hi> improborum
						<hi rend="italics">habent PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi> amore
					bonorum (timore bonorum <hi rend="italics">M</hi>): <hi rend="italics">om.
						Hbk</hi></note> in re publica<note>in re p. <hi rend="italics">ut Orelli ita
						Hbc</hi>: rei p. <hi rend="italics">P et pler.</hi>: re p. <hi
						rend="italics">GMK</hi></note> ab aliis oppressa, ab aliis deserta, ab aliis
				prodita gesta sunt rescinduntur<note>rescidentur <hi rend="italics">Rueck</hi>:
					-antur <hi rend="italics">Ernesti</hi></note>, erit causa cur consilium maiorum
				in amplissimis viris ad sacerdotia deligendis iure ac merito laudare possimus.
					<milestone n="3" unit="section"/><reg>sed</reg> quoniam ille demens, si ea quae
				per hos dies ego in senatu de re publica<note>pub. <hi rend="italics">om. PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> sensi vituperasset, aliquem se
				aditum ad auris vestras esse habiturum putavit, omittam ordinem dicendi meum:
				respondebo hominis furiosi non orationi, qua ille uti non potest, sed convicio,
				cuius exercitationem cum intolerabili petulantia tum etiam diuturna impunitate
				munivit. <milestone n="2" unit="chapter"/></p>
			<p><reg>ac</reg> primum illud a te, homine vesano ac furioso, requiro, quae te tanta
				poena tuorum scelerum flagitiorumque vexet ut hos talis viros,—qui non solum
				consiliis suis sed etiam specie ipsa dignitatem rei publicae<note>dignitatem rei p.
						<hi rend="italics">P rell. praeter M</hi> (et dignitate rem publicam)</note>
				sustinent,—quod ego in sententia dicenda salutem civium cum honore Cn. Pompei
				coniunxerim mihi esse iratos, et aliud<note>aliud <hi rend="italics">Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign> et in P man. rec.</hi>: aliter <hi
						rend="italics">M, fort. recte</hi> (§ 31): alios <hi rend="italics">P
						rell.</hi> (alias <hi rend="italics">Ge</hi>)</note> de summa religione hoc
				tempore sensuros ac me absente senserint arbitrere? <milestone n="4" unit="section"
					/>'<reg>fuisti</reg>,' inquit, 'tum<note>tum <hi rend="italics">Hotom.</hi>: tu
						<hi rend="italics">codd.</hi> (tu inquit <hi rend="italics">Hbk</hi>)</note>
				apud pontifices superior, sed iam, quoniam te ad populum contulisti, sis inferior
				necesse est.' <reg>itane</reg> vero? quod in imperita multitudine est vitiosissimum,
				varietas et inconstantia et crebra tamquam tempestatum sic sententiarum commutatio,
				hoc tu<note>tu <hi rend="italics">Hbk</hi>: tune <hi rend="italics">coni. Halm</hi>:
					tum <hi rend="italics">PB</hi>: tamen <hi rend="italics">tw</hi>: totum <hi
						rend="italics">GMe</hi></note> ad hos transferas, quos ab inconstantia
				gravitas, a libidinosa sententia certum et definitum ius religionum, vetustas
				exemplorum, auctoritas litterarum monumentorumque deterret? '<reg>tune</reg> es
				ille,' inquit, 'quo senatus carere non potuit, quem boni luxerunt, quem res publica
				desideravit, quo restituto senatus auctoritatem restitutam putabamus quam primum
				adveniens prodidisti?' <reg>nondum</reg> de mea sententia dico: impudentiae
					primum<note>primam <hi rend="italics">PBt</hi></note> respondebo tuae.
					<milestone n="3" unit="chapter"/><milestone n="5" unit="section"
					/><reg>hunc</reg> igitur, funesta rei publicae pestis, hunc tu civem ferro et
				armis et exercitus terrore et consulum scelere et audacissimorum hominum minis,
				servorum dilectu, obsessione templorum, occupatione fori, oppressione curiae domo et
				patria, ne cum improbis boni ferro dimicarent, cedere coegisti<note>coegisti <hi
						rend="italics">Lamb.</hi>: curisti <hi rend="italics">P1</hi>: curasti <hi
						rend="italics">rell.</hi></note>, quem a senatu, quem a bonis omnibus, quem
				a cuncta Italia desideratum, arcessitum, revocatum conservandae rei publicae causa
				confiteris? '<reg>at</reg> enim in senatum venire in Capitolium turbulento illo die
				non debuisti.' <milestone n="6" unit="section"/><reg>ego</reg> vero neque veni et
				domo me tenui quam diu turbulentum tempus fuit, cum servos tuos, a te iam pridem ad
				bonorum caedem paratos, cum illa tua consceleratorum ac perditorum manu armatos in
				Capitolium tecum venisse constabat; quod cum mihi nuntiaretur, scito<note>scito <hi
						rend="italics">Lg.</hi> 9: scio <hi rend="italics">P rell.</hi></note> me
				domi mansisse et tibi et gladiatoribus tuis instaurandae caedis potestatem non
				fecisse. <reg>postea</reg> quam mihi nuntiatum est populum Romanum in Capitolium
				propter metum atque inopiam rei frumentariae convenisse, ministros autem scelerum
				tuorum perterritos partim amissis gladiis, partim ereptis diffugisse, veni non solum
				sine ullis copiis ac manu, verum etiam cum paucis amicis. <milestone n="7"
					unit="section"/><reg>an</reg> ego, cum P. Lentulus consul optime de me ac de re
				publica meritus, cum Q. Metellus, qui cum meus inimicus esset, frater tuus, et
				dissensioni nostrae et precibus tuis salutem ac dignitatem meam praetulisset, me
				arcesserent in senatum, cum tanta multitudo civium tam recenti officio suo me ad
				referendam gratiam nominatim vocaret, non venirem, cum praesertim te iam illinc cum
				tua fugitivorum manu discessisse constaret? <reg>hic</reg> tu me etiam, custodem
				defensoremque Capitoli templorumque omnium, 'hostem Capitolinum' appellare ausus es,
				quod, cum in Capitolio senatum duo consules haberent, eo venerim<note>venerim <hi
						rend="italics">ut Lehmann ita b</hi>: venirem <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note>? Vtrum<note>Vtrum <hi rend="italics">PBt</hi>: utrumne <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> est tempus aliquod quo in senatum
					venisse<note>venire <hi rend="italics">Garat.</hi>: venistis <hi rend="italics"
						>P</hi></note> turpe sit, an ea res erat illa<note>ea res erat illa <hi
						rend="italics">Halm</hi>: aures regatila <hi rend="italics">P1</hi> (<hi
						rend="italics">corr.</hi> aures re illa): aures erigere illa <hi
						rend="italics">P2 et pler.</hi> (an res illa talis erat ut <hi
						rend="italics">Hbk</hi>)</note> de qua agebatur ut rem ipsam repudiare et
						eos<note><lemma>eos</lemma> cos. (consules <hi rend="italics">coni.
						Lange</hi></note> qui agebant condemnare deberem? <milestone n="4"
					unit="chapter"/><milestone n="8" unit="section"/><reg>primum</reg> dico
				senatoris esse boni semper in senatum venire, nec cum his<note>his <hi
						rend="italics">P rell. praeter Gk</hi> iis, <hi rend="italics">e</hi>
					is</note> sentio qui statuunt minus bonis temporibus in senatum ipsum non
					venire<note>statuerunt ... ipsi non venire <hi rend="italics">Lange</hi> ipsum
						<hi rend="italics">t</hi>: ipsi <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note><note>venire ni <hi rend="italics">codd. praeter PHGMe</hi>
					(venirent): ipsis non venire licere <hi rend="italics">Jeep</hi></note>, non
					intellegentes<note>intellegent <hi rend="italics">P et pler., corr.
					Hbk</hi></note> hanc suam nimiam perseverantiam vehementer iis quorum animum
				offendere voluerint et gratam<note>et gratam <hi rend="italics">ut GMe ita PBt</hi>:
					gratam <hi rend="italics">Hbk</hi></note> et iucundam fuisse. <reg>at</reg> enim
				non nulli propter timorem, quod se in senatu tuto non esse arbitrabantur,
				discesserunt. <reg>non</reg> reprehendo, nec quaero fueritne aliquid pertimescendum:
				puto suo quemque arbitratu timere oportere. <reg>cur</reg> ego non timuerim quaeris?
				quia te illinc abisse constabat. <reg>cur</reg>, cum viri boni non nulli putarint
				tuto se in senatu esse non posse, ego non idem senserim? <reg>cur</reg>, cum ego me
					existimassem<note>existimassem <hi rend="italics">Naugerius</hi> (1) (-avissem
						<hi rend="italics">ek</hi>): <hi rend="italics">om. P1</hi>: extimassem <hi
						rend="italics">ed. V.</hi>: aestimavissem <hi rend="italics">P2H rell.</hi>
					(-assem <hi rend="italics">w</hi>) <hi rend="italics">praeter GMe</hi>
					(sensissem): putarim <hi rend="italics">vel</hi> senserim <hi rend="italics"
						>coni. Halm</hi></note> tuto omnino in civitate esse non posse, illi
					remanserunt<note>remanserunt <hi rend="italics">Mueller, prob. Zielinski</hi> (§
					10): rerunt <hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>w</hi>:
					senserunt <hi rend="italics">GMe</hi>: non idem senserunt <hi rend="italics"
						>Lange</hi>: restiterunt <hi rend="italics">A. C. Clark</hi>: <hi
						rend="italics">num</hi> renuerunt? <hi rend="italics">Habent edd. R. et
						V.</hi> illuc irem (<hi rend="italics">et ita b</hi>: illic ierim <hi
						rend="italics">t</hi>)</note>? <reg>an</reg> aliis<note>An aliis <hi
						rend="italics">P2 rell. praeter M</hi> (An eis) <hi rend="italics">et G</hi>
					(an meis): <hi rend="italics">om. P1</hi></note> licet, et recte licet, in meo
				metu sibi nihil timere: mihi uni necesse erit et meam et aliorum vicem pertimescere?
					<milestone n="9" unit="section"/></p>
			<p><reg>an</reg> quia non condemnavi sententia mea duo consules, sum reprehendendus? Eos
				igitur ego potissimum damnare debui quorum lege perfectum est ne ego, indemnatus
				atque optime de re publica meritus, damnatorum poenam sustinerem? <reg>quorum</reg>
				etiam delicta propter eorum egregiam in me conservando voluntatem non modo me sed
				omnis bonos ferre oporteret, eorum optimum consilium ego potissimum per eos in meam
				pristinam dignitatem<note>dignitatem <hi rend="italics">om. PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi></note> restitutus meo consilio
				repudiarem? <reg>at</reg> quam sententiam dixi? <reg>primum</reg> eam quam populi
				sermo in animis nostris iam ante defixerat, deinde eam quae erat superioribus diebus
				agitata in senatu, denique<note>denique <hi rend="italics">Halm</hi>: de <hi
						rend="italics">P1</hi>: deinde <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: <hi
						rend="italics">om. G</hi></note> eam quam senatus frequens tum cum mihi est
				adsensus secutus est: ut neque adlata sit a me res inopinata ac recens, nec, si quod
				in sententia vitium est, maius sit eius qui dixerit quam omnium qui probarint.
					<milestone n="10" unit="section"/><reg>at</reg> enim liberum senatus iudicium
				propter metum non fuit. <reg>si</reg> timuisse eos facis qui discesserunt, concede
				non timuisse eos qui remanserunt; sin autem sine iis<note>his <hi rend="italics">P
						rell.</hi></note> qui tum afuerunt nihil decerni libere potuit, cum omnes
				adessent, coeptum est referri de inducendo senatus consulto; ab universo senatu
				reclamatum est. <milestone n="5" unit="chapter"/><reg>sed</reg> quaero in ipsa
				sententia, quoniam princeps ego sum eius atque auctor, quid
					reprendatur<note>reprendatur <hi rend="italics">P</hi>: reprehendatur <hi
						rend="italics">HBt, edd. R. et V.</hi></note>. Vtrum causa novi consili
				capiendi non fuit, an meae partes in ea causa non praecipuae fuerunt, an alio potius
				confugiendum fuit nobis<note>fuit nobis <hi rend="italics">Mueller, prob.
						Zielinski</hi>: fuit vis <hi rend="italics">codd.</hi> (<hi rend="italics"
						>unde</hi> Quae vis, quae causa <hi rend="italics">k Naugerius</hi> (2)):
					fuisse vis <hi rend="italics">ut coni. Lange ita t</hi></note>? <reg>quae</reg>
				causa maior quam fames esse potuit, quam seditio, quam consilia tua tuorumque, qui
				facultate oblata ad imperitorum animos incitandos renovaturum te tua illis funesta
				latrocinia ob annonae<note>binum <hi rend="italics">post</hi> latroc. <hi
						rend="italics">add. codd. praeter H</hi>: <hi rend="italics">del. edd.</hi>
					ob annonae <hi rend="italics">Hbk</hi>: per annonae <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: nonae <hi rend="italics">codd. pler.</hi></note>
						causam<note><hi rend="italics">Num</hi> biduum annonae causa <hi
						rend="italics">ex marg. insertum</hi>? § 14 <hi rend="italics">ad
					fin.</hi></note> putasti<note>putasti <hi rend="italics">Muell.</hi>: putavisti
						<hi rend="italics">k vulg.</hi>: putavit <hi rend="italics">rell.</hi>
					(putarunt <hi rend="italics">b2</hi>)</note>? <milestone n="11" unit="section"
					/><reg>frumentum</reg> provinciae frumentariae partim non habebant, partim in
				alias terras, credo, propter avaritiam<note>avaritiam <hi rend="italics"
					>Graev.</hi>: varietatem <hi rend="italics">codd.</hi>: aviditatem <hi
						rend="italics">Halm</hi></note> venditorum<note>credo ... venditorum <hi
						rend="italics">del. Karsten</hi></note> miserant, partim, quo gratius esset
				tum cum in ipsa fame subvenissent, custodiis suis clausum continebant, ut subito
					novum<note>sub novum <hi rend="italics">Arusianus</hi></note> mitterent.
					<reg>res</reg> erat non in opinione dubia, sed in praesenti<note>praesenti <hi
						rend="italics">Manutius</hi>: praesentia <hi rend="italics">codd.</hi>:
					praesenti iam <hi rend="italics">A. C. Clark</hi></note> atque ante oculos
				proposito periculo, neque id coniectura prospiciebamus, sed iam experti videbamus.
					<reg>nam</reg> cum ingravesceret annona, ut iam plane inopia ac fames non
				caritas timeretur, concursus est ad templum Concordiae factus, senatum illuc vocante
				Metello consule. <reg>qui</reg> si verus fuit ex dolore hominum et fame, certe
				consules causam suscipere, certe senatus aliquid consili capere potuit<note>senatum
					... oportuit <hi rend="italics">Madv.</hi></note>; sin causa fuit annona,
				seditionis quidem instimulator et concitator tu fuisti, nonne id agendum nobis
				omnibus fuit ut materiem subtraheremus furori tuo? <milestone n="12" unit="section"
					/><reg>quid</reg>? si utrumque fuit, ut et fames stimularet homines et tu in hoc
					ulcere<note>ulcere <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign>
						all.</hi>: vicere <hi rend="italics">P1</hi>: viscere <hi rend="italics"
						>P2Bt</hi></note> tamquam inguen exsisteres, nonne fuit eo maior adhibenda
				medicina quae et illud nativum et hoc inlatum<note>inlatum <hi rend="italics"
						>scripsi</hi>: delictum <hi rend="italics">codd.</hi>: oblatum <hi
						rend="italics">Iw. Mueller</hi> (§ 62; <hi rend="italics">Acad.</hi> ii. §
					48: <hi rend="italics">cf.</hi> sublatos <hi rend="italics">pro</hi> subiectos §
					106): a te fictum <hi rend="italics">Jeep</hi>: delicatum <hi rend="italics"
						>Koch</hi>: adiectum <hi rend="italics">Madv.</hi></note> malum sanare
				posset? <reg>erat</reg> igitur et praesens caritas et futura fames; non est satis;
				facta lapidatio est. <reg>si</reg> ex dolore plebei<note>plebei <hi rend="italics"
						>PBHb2</hi>: plebem <hi rend="italics">G</hi>: plebeio <hi rend="italics"
							>b<foreign xml:lang="grc">s</foreign>t</hi></note> nullo incitante,
				magnum malum; si P. Clodi impulsu, usitatum hominis facinerosi<note>facinerosi <hi
						rend="italics">P</hi>: -orosi <hi rend="italics">B rell.</hi> (<hi
						rend="italics">cf.</hi> §§ 25, 89; <hi rend="italics">Sest.</hi> §§ 81,
					95)</note> scelus; si utrumque, ut et res esset ea quae sua sponte multitudinis
				animos incitaret, et parati atque armati seditionis duces, videturne ipsa res
				publica et consulis auxilium implorasse et senatus fidem? atquin utrumque fuisse
				perspicuum est; difficultatem annonae summamque inopiam rei frumentariae, ut homines
				non iam diuturnam caritatem, sed ut famem plane timerent, nemo negat: hanc istum oti
				et pacis hostem causam arrepturum fuisse ad incendia caedis rapinas nolo,
				pontifices, suspicemini, nisi videritis. <milestone n="13" unit="section"
					/><reg>qui</reg> sunt homines a Q. Metello, fratre tuo, consule in senatu palam
				nominati, a quibus ille se lapidibus adpetitum, etiam percussum esse dixit? L.
				Sergium et M. Lollium nominavit. <reg>quis</reg> est iste Lollius? qui sine ferro ne
				nunc quidem tecum est, qui te tribuno plebis, nihil de me dicam, sed qui Cn.
				Pompeium interficiendum depoposcit. <reg>quis</reg> est Sergius? armiger Catilinae,
				stipator tui corporis, signifer seditionis, concitator tabernariorum, damnatus
				iniuriarum, percussor, lapidator, fori depopulator, obsessor curiae. <reg>his</reg>
				atque eius modi ducibus cum tu in annonae caritate in consules, in senatum, in bona
				fortunasque locupletium per causam inopum atque imperitorum repentinos impetus
				comparares, cum tibi salus esse in otio nulla posset<note>possit <hi rend="italics"
						>Lehmann</hi></note>, cum desperatis ducibus decuriatos ac descriptos
				haberes exercitus perditorum, nonne providendum senatui fuit ne in hanc tantam
					materiem<note>in hac tanta materie <hi rend="italics">Savels</hi></note>
				seditionis ista<note><lemma>ista</lemma> iacta <hi rend="italics">Rueck</hi>: iacta
					ista <hi rend="italics">Muell.</hi> (§ 63)</note> funesta fax adhaeresceret?
					<milestone n="6" unit="chapter"/><milestone n="14" unit="section"/></p>
			<p><reg>fuit</reg> igitur causa capiendi novi consili: videte nunc fuerintne partes meae
				paene praecipuae. <reg>quem</reg> tum Sergius ille tuus, quem Lollius, quem ceterae
				pestes in lapidatione illa nominabant? quem annonam praestare oportere dicebant?
				nonne me? <reg>quid</reg>? operarum<note>operarum <hi rend="italics">Lehmann</hi>
					(§§ 14, 15): puerorum <hi rend="italics">codd.</hi></note> illa concursatio
				nocturna non a te ipso instituta me frumentum flagitabat? quasi vero ego aut rei
				frumentariae praefuissem, aut compressum aliquod frumentum tenerem, aut in isto
				genere omnino quicquam aut curatione aut potestate valuissem. <reg>sed</reg> homo ad
				caedem imminens meum nomen operis ediderat, imperitis iniecerat.
						Cum<note><lemma>Cum</lemma> Nam cum <hi rend="italics">aut</hi> Cum enim <hi
						rend="italics">Lehmann</hi></note> de mea dignitate in templo Iovis
					<reg>optimi</reg>
				<reg>maximi</reg> senatus frequentissimus uno isto dissentiente decrevisset, subito
				illo ipso die carissimam annonam necopinata vilitas consecuta est. <milestone n="15"
					unit="section"/><reg>erant</reg> qui deos immortalis—id quod ego sentio—numine
				suo reditum meum dicerent comprobasse; non nulli autem illam rem<note><lemma>illam
						rem</lemma> vilitatem <hi rend="italics">Jeep</hi>: illam <hi rend="italics"
						>del. Ern.</hi></note> ad illam<note>illam (<hi rend="italics">ante</hi>
					rationem) <hi rend="italics">codd.</hi>: ipsam <hi rend="italics">Muell.</hi>:
					aliam <hi rend="italics">Gesner.</hi></note> rationem coniecturamque revocabant,
				qui, quod in meo reditu spes oti et concordiae sita videbatur, in discessu autem
				cotidianus seditionis timor, iam paene belli depulso metu commutatam annonam esse
				dicebant; quae quia rursus in meo reditu facta erat durior, a me, cuius adventu fore
				vilitatem boni viri dictitabant, annona flagitabatur. <milestone n="7"
					unit="chapter"/><reg>ego</reg> denique non solum ab operis tuis impulsu tuo
				nominabar, sed etiam, depulsis ac dissipatis tuis copiis, a populo Romano universo,
				qui tum in Capitolium convenerat, cum illo die minus valerem, in senatum nominatim
				vocabar. <milestone n="16" unit="section"/><reg>veni</reg> exspectatus; multis iam
				sententiis dictis rogatus sum sententiam; dixi rei publicae saluberrimam, mihi
				necessariam. <reg>petebatur</reg> a me frumenti copia, annonae vilitas: possem
				aliquid in ea re necne ratio<note>in ea re necne ratio <hi rend="italics">ut coni.
						Garat ita t</hi>: in ea regeneratio <hi rend="italics">PB<foreign
							xml:lang="grc">S</foreign></hi>: in ea re ... ratio <hi rend="italics"
						>G</hi>: in ea re gerenda <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi></note> non habebatur. <reg>flagitabar</reg> bonorum
				expostulatione: improborum convicia sustinere non poteram. <reg>delegavi</reg> amico
				locupletiori, non quo illi ita de me merito onus illud imponerem—succubuissem enim
				potius ipse—sed quia videbam id quod omnes, quod nos de Cn. Pompeio polliceremur, id
				illum fide consilio virtute auctoritate felicitate denique sua facillime
				perfecturum. <milestone n="17" unit="section"/><reg>itaque</reg> sive hunc di
				immortales fructum mei reditus populo Romano tribuunt<note>tribuerunt <hi
						rend="italics">Lange</hi></note>, ut, quem ad modum discessu meo frugum
				inopia, fames, vastitas, caedes, incendia, rapinae, scelerum impunitas, fuga,
				formido, discordia fuisset, sic reditu ubertas agrorum, frugum copia, spes oti,
				tranquillitas animorum, iudicia, leges, concordia populi, senatus auctoritas mecum
				simul reducta videantur<note>videatur <hi rend="italics">G</hi></note>, sive egomet
				aliquid adventu meo, consilio, auctoritate<note>meo consilio auctoritate <hi
						rend="italics">s. l. P2</hi></note>, diligentia pro tanto beneficio populi
					Romani<note>populi Romani <hi rend="italics">b Lamb.</hi>: -o -o <hi
						rend="italics">Hk</hi>: p. r. <hi rend="italics">aut</hi> PR. <hi
						rend="italics">codd. pler.</hi></note> praestare debui: praesto, promitto,
				spondeo,—nihil dico amplius, hoc quod satis est huic tempori dico,—rem publicam
				annonae nomine in id discrimen quo<note>quo <hi rend="italics">G1</hi>: quod <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note> vocabatur non esse venturam. <milestone
					n="8" unit="chapter"/><milestone n="18" unit="section"/><reg>num</reg> igitur in
				hoc officio, quod fuit praecipue meum, sententia mea reprehenditur? <reg>rem</reg>
				maximam fuisse<note><lemma>fuisse</lemma> potuisse <hi rend="italics"
					>PBt</hi></note> summi<note><lemma>summi</lemma> summique <hi rend="italics"
						>Muell.</hi>: et summi <hi rend="italics">Momms.</hi></note><add>que</add>
				periculi, non solum a fame<note>a fame <hi rend="italics">Halm</hi> (§ 25): ea me
						<hi rend="italics">PBt</hi>: eam <hi rend="italics">HGMke</hi></note>, sed
				etiam a caede<note>cedibus <hi rend="italics">GMe</hi></note> incendiis vastitate,
				nemo negat, cum ad causam caritatis accederet iste speculator communium miseriarum,
				qui semper ex<note>ex <hi rend="italics">P1</hi>: in <hi rend="italics">P2
						rell.</hi></note> rei publicae malis sceleris sui faces inflammaret.
					<reg>negat</reg><note><lemma>Negat</lemma>
					<hi rend="italics">et</hi> negas <hi rend="italics">et</hi> negant <hi
						rend="italics">coni. Halm</hi>: negatis <hi rend="italics">Lahmeyer</hi>:
						<hi rend="italics">num</hi> Sed negas?</note> oportuisse quicquam uni extra
				ordinem decerni<note>decerni dari <hi rend="italics">D. Serruys</hi>: decerna <hi
						rend="italics">P1</hi></note>. <reg>non</reg> iam tibi sic respondebo ut
				ceteris, Cn. Pompeio plurima, periculosissima, maxima mari terraque bella extra
				ordinem esse commissa: quarum rerum si quem paeniteat, eum victoriae populi Romani
				paenitere. <milestone n="19" unit="section"/><reg>non</reg> ita tecum ago; cum
						his<note><lemma>his</lemma> iis <hi rend="italics">Muell.</hi></note> haec a
				me haberi oratio potest<note>potest <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi>: est <hi rend="italics">P rell. praeter GMe</hi>
					(posset): habenda oratio est <hi rend="italics">cod. Car. Steph. et in mg
					t</hi></note> qui ita disputant, se, si qua res ad unum deferenda sit, ad Cn.
				Pompeium delaturos potissimum; sed se extra ordinem nihil cuiquam dare;
						cum<note><lemma>cum</lemma> quod <hi rend="italics">Karsten</hi></note>
				Pompeio datum sit, id se pro dignitate hominis ornare et tueri solere. Horum ego
				sententiam ne laudem impedior Cn. Pompei triumphis, quibus ille, cum esset extra
				ordinem ad patriam defendendam vocatus, auxit nomen populi Romani imperiumque
				honestavit: constantiam probo, qua mihi quoque utendum fuit, quo ille auctore extra
				ordinem bellum cum Mithridate Tigraneque gessit. <milestone n="20" unit="section"
					/><reg>sed</reg> cum illis possum tamen aliquid disputare: tua vero quae tanta
				impudentia est ut audeas dicere extra ordinem dari nihil cuiquam oportere? qui cum
				lege nefaria Ptolomaeum<note>Ptolomaeum <hi rend="italics">codd.</hi>: Ptolem. <hi
						rend="italics">k edd.</hi> (<hi rend="italics">Sest.</hi> § 57)</note>,
				regem Cypri, fratrem regis Alexandrini, eodem iure regnantem causa incognita
				publicasses, populumque Romanum scelere obligasses, cum in eius regnum bona fortunas
					patrocinium<note>patrocinium <hi rend="italics">codd.</hi></note><note><hi
						rend="italics">'oxymori figura' Lange</hi>): latrocinium <hi rend="italics"
						>post Nauger. edd.</hi>: patrimonium, ⟨vim⟩ <hi rend="italics">A. C.
						Clark</hi></note> huius imperi inmisisses, cuius cum patre avo maioribus
				societas nobis et amicitia fuisset, huius pecuniae deportandae et, si ius<note>si
					ius <hi rend="italics">Halm</hi>: si quis <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				suum defenderet, bello gerendo M. Catonem praefecisti. <milestone n="21"
					unit="section"/><reg>dices</reg>: <reg>quem</reg> virum! sanctissimum,
				prudentissimum, fortissimum, amicissimum rei publicae, virtute, consilio, ratione
				vitae mirabili ad laudem et prope singulari! <reg>sed</reg> quid ad te, qui negas
				esse verum quemquam ulli rei publicae<note>negotio rei pub. <hi rend="italics"
						>b2</hi>: rei pub. parti <hi rend="italics">coni. Muell.</hi></note> extra
				ordinem praefici? <milestone n="9" unit="chapter"/><reg>atque</reg> in hoc solum
				inconstantiam redarguo tuam<note><hi rend="italics">post verba</hi> redarguo tuam
						<hi rend="italics">habent omnes codd.</hi> qui in ipso Catone: <hi
						rend="italics">del. Clark ut gloss. ad</hi> in hoc: <hi rend="italics"
						>qui</hi>= vi = videlicet (<hi rend="italics">Caec.</hi> § 88). Quid in ipso
					Catone <hi rend="italics">Mommsen</hi>: Neque in hoc ... sed etiam in ipso
					Catone <hi rend="italics">Muell.</hi>: Neque in hoc ... qui in ipso Catone ⟨<hi
						rend="italics">deligendo inconstans fueris</hi>; <hi rend="italics"
					>nam</hi>⟩ quem tu, <hi rend="italics">etc. Rueck.</hi></note>: quem tu in ea
					re<note>in ea re <hi rend="italics">scripsi</hi>: in eo <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (<hi rend="italics">om. b</hi>): in eo negotio <hi
						rend="italics">Halm</hi> (§ 23)</note> non pro illius dignitate produceres,
				sed pro tuo scelere subduceres<note>produceres ... subduceres ⟨eum⟩ quem <hi
						rend="italics">Reid</hi>: produxeras ... subduxeras quem <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, quem tuis Sergiis, Lolliis, Titiis ceterisque caedis et
				incendiorum ducibus obieceras, quem carnificem civium, quem indemnatorum necis
				principem, quem crudelitatis auctorem fuisse dixeras, ad hunc<note>hunc ad <hi
						rend="italics">Reid</hi></note> honorem et imperium extra ordinem nominatim
				rogatione tua detulisti. <reg>et</reg> tanta fuisti intemperantia ut illius tui
				sceleris rationem occultare non posses: <milestone n="22" unit="section"/>litteras
				in contione recitasti quas tibi a C. Caesare missas diceres '<quote>Caesar
					Pvlchro</quote>,' cum etiam es argumentatus amoris esse hoc signum,
					<add>quod</add> cognominibus<note>quod cognominibus <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi>: cognominibus <hi rend="italics">P1</hi>: cum nominibus <hi
						rend="italics">P2 rell. praeter GMe</hi> (cognominis)</note> tantum uteretur
				neque adscriberet '<quote>pro consvle</quote><note>proconsuli <hi rend="italics">PB
						rell. praeter GMe</hi> (proconsul)</note>' aut '<quote>tribvno
					plebi</quote><note>plebis <hi rend="italics">Gt all.</hi> quod M. <hi
						rend="italics">ut Lamb. ita c</hi>: quod idem in posterum M. <hi
						rend="italics">P rell.</hi></note>'; dein gratulari tibi quod M. Catonem
					<add>a</add><note>a <hi rend="italics">in mg. Lamb.</hi>: <hi rend="italics">om.
						codd.</hi></note> tribunatu tuo removisses, et quod ei dicendi<note>ei
					dicendi <hi rend="italics">Halm</hi>: dicendi <hi rend="italics">Madv.</hi>:
					eidem querendi <hi rend="italics">sive</hi> dicendi <hi rend="italics"
						>Lange</hi>: idem <hi rend="italics">codd.</hi></note> in posterum de
				extraordinariis potestatibus libertatem ademisses. <reg>quas</reg> aut numquam tibi
				ille litteras misit, aut, si misit, in contione recitari noluit.
					<reg>at</reg><note>At <hi rend="italics">Ernest</hi>: aut <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, sive ille misit sive tu finxisti<note>finxisti <hi
						rend="italics">P2</hi> (<hi rend="italics">in ras.</hi>) <hi rend="italics"
						>B rell. praeter M</hi> (misisti): protulisti <hi rend="italics"
						>Rufinianus</hi>: fictas protulisti <hi rend="italics">D. Serruys</hi>:
					misisse finxisti <hi rend="italics">Lange</hi></note>, certe consilium tuum de
				Catonis honore illarum litterarum recitatione patefactum est. <milestone n="23"
					unit="section"/><reg>sed</reg> omitto Catonem, cuius eximia virtus, dignitas, et
				in eo negotio quod gessit fides et continentia tegere videretur improbitatem et
				legis et actionis tuae: quid<note>quid <hi rend="italics">b2t all.</hi>: quod <hi
						rend="italics">codd. pler.</hi></note>? homini post homines natos
				turpissimo, sceleratissimo, contaminatissimo quis illam opimam fertilemque Syriam,
				quis bellum <add>cum</add><note>cum <hi rend="italics">add. Wesenberg</hi></note>
				pacatissimis gentibus, quis pecuniam ad emendos agros constitutam, ereptam ex
				visceribus aerari<note>visceribus aerarii <hi rend="italics">Savels, Madv.</hi> (§
					124): vi Caesaris rebus actis <hi rend="italics">codd.</hi>: sui (Gai <hi
						rend="italics">Halm</hi>) Caesaris rebus actis <hi rend="italics"
						>Niebuhr</hi></note>, quis imperium infinitum dedit? <reg>cui</reg> quidem
				cum Ciliciam dedisses, mutasti pactionem et Ciliciam ad praetorem item extra ordinem
				transtulisti: Gabinio pretio amplificato Syriam nominatim dedisti. <reg>quid</reg>?
				homini taeterrimo, crudelissimo, fallacissimo, omnium scelerum libidinumque maculis
				notatissimo, L. Pisoni, nonne nominatim populos liberos, multis senatus consultis,
				etiam recenti lege generi<note>generi <hi rend="italics">Robortellus</hi>: soceri
						<hi rend="italics">codd.</hi></note> ipsius liberatos, vinctos et
				constrictos tradidisti? <reg>nonne</reg>, cum ab eo merces tui benefici pretiumque
				provinciae meo sanguine tibi esset persolutum, tamen aerarium cum eo partitus es?
					<milestone n="24" unit="section"/><reg>itane</reg> vero? tu provincias
				consularis, quas C. Gracchus, qui unus maxime popularis fuit, non modo non abstulit
				a senatu, sed etiam ut necesse esset quotannis constitui per senatum lege<note>lege
						<hi rend="italics">Hotom.</hi>: decreta lege <hi rend="italics">codd.</hi>
					(per senatum decretas <hi rend="italics">Lange</hi>: per senatus decreta <hi
						rend="italics">Klotz</hi>)</note> sanxit, eas lege Sempronia per senatum
				decretas rescidisti, extra ordinem sine sorte nominatim dedisti non consulibus, sed
				rei publicae pestibus: nos, quod nominatim rei maximae paene iam desperatae summum
				virum saepe ad extrema rei publicae discrimina delectum praefecimus, a te
				reprehendemur? <milestone n="10" unit="chapter"/><reg>quid</reg> tandem? si quae tum
				in illis rei publicae tenebris caecisque nubibus et procellis, cum senatum a
				gubernaculis deiecisses, populum e navi exturbasses, ipse archipirata cum grege
				praedonum impurissimo plenissimis velis navigares—si quae tum promulgasti
				constituisti promisisti vendidisti perferre potuisses, ecqui<note>ecqui <hi
						rend="italics">Halm</hi>: sed qui <hi rend="italics">codd.</hi> (qui <hi
						rend="italics">Hk</hi>)</note> locus orbi terrarum vacuus extraordinariis
				fascibus atque imperio Clodiano fuisset? <milestone n="25" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> excitatus aliquando Cn. Pompei—dicam ipso audiente quod sensi et
				sentio, quoquo animo<note>animo modo <hi rend="italics">codd. praeter M</hi> (an.
					meo) <hi rend="italics">b2 all.</hi> (an. me <hi rend="italics">et ita ed.
						V.</hi>)</note> auditurus est— excitatus, inquam, aliquando Cn. Pompei
				nimium diu reconditus et penitus abstrusus animi dolor subvenit subito rei publicae,
				civitatemque fractam malis, imminutam<note>imminutam <hi rend="italics">F. W.
						Schmidt</hi>: mutatam <hi rend="italics">codd.</hi>: mutam <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1): mutilatam <hi rend="italics"
						>Angelius</hi></note> ac debilitatam, abiectam metu ad aliquam spem
				libertatis et pristinae dignitatis erexit. <reg>hic</reg> vir extra ordinem rei
				frumentariae praeficiendus non fuit? <reg>scilicet</reg> tu helluoni spurcatissimo,
				praegustatori libidinum tuarum, homini egentissimo et facinerosissimo<note>facinor.
						<hi rend="italics">PBHt</hi></note>, Sex. Clodio, socio tui sanguinis, qui
				sua lingua etiam sororem tuam a te abalienavit, omne frumentum privatum et publicum,
				omnis provincias frumentarias, omnis mancipes, omnis horreorum clavis lege tua
				tradidisti; qua ex lege<note>ex lege <hi rend="italics">Halm</hi>: exige <hi
						rend="italics">P1</hi>: ex re <hi rend="italics">B rell.</hi></note> primum
				caritas nata est, deinde inopia. <reg>impendebat</reg><note>Impendebat <hi
						rend="italics">Ht all.</hi>: impediebat (inp.) <hi rend="italics"
					>PG</hi></note> fames, incendia, caedes, direptio: imminebat tuus furor omnium
				fortunis et bonis. <milestone n="26" unit="section"/><reg>queritur</reg> etiam
				importuna pestis ex ore impurissimo Sex. Clodi rem frumentariam esse ereptam,
				summisque in periculis eius viri auxilium implorasse rem publicam a quo saepe se et
				servatam et amplificatam esse meminisset! <reg>extra</reg> ordinem ferri nihil
				placet Clodio<note>Clodio ? <hi rend="italics">Mueller</hi></note>. <reg>quid</reg>?
				de me quod tulisse te dicis, patricida<note>parricida <hi rend="italics">PB et
						pler.</hi></note>, fratricida<note>fratricida <hi rend="italics">om.
					GM</hi></note>, sororicida<note>fratr. soror. <hi rend="italics">del.
					Lange</hi></note>, nonne extra ordinem tulisti? <reg>an</reg> de peste civis,
				quem ad modum omnes iam di atque homines iudicarunt, conservatoris rei publicae,
				quem ad modum autem tute ipse confiteris, non modo indemnati sed ne accusati quidem,
				licuit tibi ferre non legem sed nefarium privilegium, lugente senatu, maerentibus
				bonis omnibus, totius Italiae precibus repudiatis, oppressa captaque re publica:
				mihi populo Romano implorante, senatu poscente, temporibus rei publicae
				flagitantibus, non licuit de salute populi Romani sententiam dicere? <milestone
					n="27" unit="section"/><reg>qua</reg> quidem in<note>in <hi rend="italics">del.
						Wolf</hi></note> sententia si Cn. Pompei dignitas aucta est
					coniuncta<note>esset non coniuncta <hi rend="italics">Halm</hi></note> cum
				utilitate communi, certe laudandus essem si eius dignitati suffragatus viderer qui
				meae saluti opem et auxilium tulisset. <milestone n="11" unit="chapter"
					/><reg>desinant</reg>, desinant homines isdem machinis sperare me restitutum
				posse labefactari quibus antea stantem perculerunt. <reg>quod</reg> enim
					par<note>per <hi rend="italics">P1</hi></note> amicitiae
					consularis<note>amicitia consulari <hi rend="italics">Savels</hi></note> fuit
				umquam in hac civitate coniunctius quam fuimus inter nos ego et Cn. Pompeius? quis
				apud populum Romanum de illius dignitate inlustrius<note>illustrius <hi
						rend="italics">ut Lamb. ita b2</hi>: industrius <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, quis <add>in</add><note>in <hi rend="italics">Lg.</hi> 9
						<hi rend="italics">et Lamb.</hi>: <hi rend="italics">om. P1</hi> (senatui
						<hi rend="italics">P2B rell.</hi>)</note> senatu saepius dixit? qui tantus
				fuit labor, quae simultas, quae contentio, quam ego non pro illius dignitate
				susceperim? qui ab illo in me honos, quae praedicatio de mea laude, quae remuneratio
				benivolentiae praetermissa est? <reg>hanc</reg> nostram coniunctionem, <milestone
					n="28" unit="section"/>hanc conspirationem in re publica bene gerenda, hanc
				iucundissimam vitae atque officiorum omnium societatem certi homines fictis
				sermonibus et falsis criminibus diremerunt, cum idem illum ut me metueret, me
				caveret, monerent, idem apud me mihi illum uni esse inimicissimum dicerent, ut neque
				ego ab illo quae mihi petenda essent satis audaciter petere possem, neque ille, tot
				suspicionibus certorum hominum et scelere exulceratus, quae meum tempus postularet
				satis prolixe mihi polliceretur. <milestone n="29" unit="section"/><reg>data</reg>
				merces est erroris mei magna, pontifices, ut me non solum pigeat stultitiae meae sed
				etiam pudeat, qui, cum me non repentinum aliquod tempus meum, sed veteres multo ante
				suscepti et provisi labores cum viro fortissimo et clarissimo coniunxissent, sim
				passus a tali amicitia distrahi <add>me</add><note>me <hi rend="italics">add.
						Lahmeyer, post</hi> sim <hi rend="italics">Lange</hi></note>, neque
				intellexerim quibus aut ut apertis inimicis obsisterem aut ut
					insidiosis<note>invidiosis <hi rend="italics">Lange</hi></note> amicis non
				crederem. <reg>proinde</reg> desinant aliquando me isdem inflare verbis:
					'<reg>quid</reg> sibi iste vult? nescit quantum auctoritate valeat, quas res
				gesserit, qua dignitate sit restitutus? <reg>cur</reg> ornat eum a<note>a <hi
						rend="italics">Hk</hi>: <hi rend="italics">om. PB all.</hi></note> quo
				desertus est?' <milestone n="30" unit="section"/><reg>ego</reg> vero neque me tum
				desertum puto sed paene deditum, nec quae sint in illa rei publicae flamma gesta
				contra me, neque quo modo, neque per quos, patefaciundum<note>patefaciundum <hi
						rend="italics">PHG</hi>: -endum <hi rend="italics">Bkt vulg.</hi></note>
				mihi esse arbitror. <reg>si</reg> utile rei publicae fuit haurire me unum pro
				omnibus illam indignissimam calamitatem, etiam hoc utile est, quorum id scelere
				conflatum sit, me occultare et tacere. <reg>illud</reg> vero est hominis ingrati
				tacere, itaque libentissime praedicabo Cn. Pompeium studio et auctoritate aeque
					<add>atque</add><note>atque <hi rend="italics">add. Klotz</hi>: ut <hi
						rend="italics">ed. V.</hi> (ut aeque unum <hi rend="italics">k</hi>)</note>
				unum quemque vestrum, opibus, contentione, precibus, periculis denique praecipue pro
				salute mea laborasse. <milestone n="12" unit="chapter"/><reg>hic</reg> tuis, P.
					Lentule<note>Publi <hi rend="italics">PBHet</hi></note>, cum tu nihil aliud dies
				et noctes nisi de salute mea cogitares, consiliis omnibus interfuit; hic tibi
				gravissimus auctor ad instituendam, fidelissimus socius ad comparandam, fortissimus
				adiutor ad rem perficiendam fuit; hic municipia coloniasque adiit; hic Italiae
				totius auxilium cupientis imploravit, hic in senatu princeps sententiae fuit;
				idemque cum<note>cum <hi rend="italics">s. l. vetus manus in P.</hi></note>
				<add>sententiam</add><note>sententiam (causam ?) <hi rend="italics">supplet A. C.
						Clark. Confert Rueck Sest.</hi> § 129: cum vir is qui ... patriae
					conservatae dedit</note> dixisset, tum etiam pro salute mea populum Romanum
				obsecravit. <milestone n="31" unit="section"/><reg>qua</reg> re istam orationem qua
				es usus omittas licet, post illam sententiam quam dixeram de annona pontificum
				animos esse mutatos; proinde quasi isti aut de Cn. Pompeio aliter atque ego existimo
				sentiant, aut quid mihi pro exspectatione populi Romani, pro Cn. Pompei meritis erga
				me, pro ratione mei temporis faciendum fuerit ignorent, aut etiam, si cuius forte
				pontificis animum, quod certo scio aliter esse, mea sententia offendit, alio modo
				sit constituturus aut de religione pontifex<note>pontifex <hi rend="italics"
						>Gulielmius</hi>: pontifices <hi rend="italics">codd. praeter kM</hi> (-um)
						<hi rend="italics">Hbc</hi> (-is)</note> aut de re publica civis quam eum
				aut caerimoniarum ius aut civitatis salus coegerit. <milestone n="32" unit="section"
				/></p>
			<p><reg>intellego</reg>, pontifices, me plura extra causam dixisse quam aut opinio
					tulerit<note>tulerat <hi rend="italics">Graev.</hi></note> aut voluntas mea; sed
				cum me purgatum vobis esse cuperem, tum etiam vestra in me attente audiendo
				benignitas provexit orationem meam. <reg>sed</reg> hoc compensabo brevitate eius
				orationis quae pertinet ad ipsam causam<note>causam <hi rend="italics">ut cod. Car.
						Steph. ita t</hi>: rem <hi rend="italics">k</hi>: cognitionem remque vestram
						<hi rend="italics">b</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note>
				cognitionemque vestram; quae cum sit in ius religionis et in ius rei publicae
				distributa, religionis partem, quae multo est verbosior,
					praetermittam<note>praetermittens <hi rend="italics">HGMek</hi></note>, de iure
				rei publicae dicam. <milestone n="33" unit="section"/><reg>quid</reg> est enim aut
				tam adrogans quam de religione, de rebus divinis, caerimoniis, sacris pontificum
				conlegium docere conari, aut tam stultum quam, si quis quid in vestris libris
				invenerit, id narrare vobis, aut tam curiosum quam ea scire velle de quibus maiores
				nostri vos solos et consuli et scire voluerunt? <milestone n="13" unit="chapter"
					/><reg>nego</reg> potuisse iure publico, legibus iis quibus haec civitas utitur,
				quemquam civem ulla eius modi calamitate adfici sine iudicio: hoc iuris in hac
				civitate etiam tum cum reges essent dico fuisse, hoc nobis esse a maioribus
				traditum, hoc esse denique proprium liberae civitatis, ut nihil de capite civis aut
				de bonis sine iudicio senatus aut populi aut eorum qui de quaque re constituti
				iudices sint detrahi possit. <milestone n="34" unit="section"/><reg>videsne</reg> me
					non<note>non <hi rend="italics">om. tw Lamb.</hi> (radicitus ... meque illud <hi
						rend="italics">Osiander</hi>: radicitus ... atque illud <hi rend="italics"
						>Kayser</hi>)</note> radicitus evellere omnis actiones tuas neque illud
				agere, quod apertum est, te omnino nihil gessisse iure, non fuisse tribunum plebis,
						hodie<note><lemma>hodie</lemma> hoc <hi rend="italics">G,</hi> hunc <hi
						rend="italics">M, om. e</hi> (<hi rend="italics">Balb.</hi> § 51)</note>
				esse patricium? <reg>dico</reg> apud pontifices, augures adsunt: versor in medio
				iure publico. </p>
			<p><reg>quod</reg> est, pontifices, ius adoptionis? <reg>nempe</reg> ut is adoptet qui
				neque procreare iam liberos possit, et cum potuerit sit expertus. <reg>quae</reg>
				deinde causa cuique sit adoptionis, quae ratio generum ac dignitatis, quae sacrorum,
				quaeri a pontificum conlegio solet. <reg>quid</reg> est horum in ista adoptione
				quaesitum? <reg>adoptat</reg> annos viginti natus, etiam minor, senatorem.
					<reg>liberorumne</reg> causa? <reg>at</reg> procreare potest; habet uxorem,
					suscipiet<note>suscepit <hi rend="italics">b<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi></note> ex ea<note>ex ea <hi rend="italics">Ge</hi>: ab ea
						<hi rend="italics">M</hi>: iam <hi rend="italics">P rell. praeter bc</hi>
					(etiam)</note> liberos; exheredabit igitur pater filium<note>filium ? <hi
						rend="italics">Baiter</hi></note>. <milestone n="35" unit="section"
					/><reg>quid</reg>? sacra Clodiae gentis cur intereunt, quod in te est? quae
				omnis notio pontificum, cum adoptarere<note>adoptarere <hi rend="italics"
					>Lamb.</hi>: adoptare <hi rend="italics">PBe</hi>: -aret <hi rend="italics"
							>HGMb<foreign xml:lang="grc">s</foreign>t</hi></note>, esse debuit: nisi
				forte ex te ita quaesitum est, num perturbare<note>perturbare <hi rend="italics"
						>Bt</hi>: -ari <hi rend="italics">P1 rell.</hi></note> rem publicam
				seditionibus velles et ob eam causam adoptari, non ut eius filius esses, sed ut
				tribunus plebis fieres et funditus everteres civitatem. <reg>respondisti</reg>,
				credo, te ita velle. Pontificibus bona causa visa est: adprobaverunt. <reg>non</reg>
				aetas eius qui adoptabat est quaesita, ut in<note>in <hi rend="italics"
						>Manutius</hi>: <hi rend="italics">om. codd.</hi></note> Cn. Aufidio, M.
				Pupio, quorum uterque nostra memoria summa senectute alter Oresten, alter Pisonem
				adoptavit, quas adoptiones sicut alias innumerabilis hereditates nominis pecuniae
				sacrorum secutae sunt. <reg>tu</reg> neque Fonteius es, qui esse debebas, neque
				patris heres, neque amissis sacris paternis in haec adoptiva venisti. <reg>ita</reg>
				perturbatis sacris, contaminatis gentibus, et quam deseruisti et quam polluisti,
				iure Quiritium legitimo tutelarum et hereditatium<note>hereditatium <hi
						rend="italics">PBGt</hi>: -tum <hi rend="italics">HMe<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi></note> relicto, factus es eius filius contra fas cuius
				per aetatem pater esse potuisti. <milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="36"
					unit="section"/><reg>dico</reg> apud pontifices: nego istam adoptionem
				pontificio iure esse factam: primum quod eae vestrae sunt<note>sunt <hi
						rend="italics">GM</hi>: sint <hi rend="italics">P rell.</hi></note> aetates
				ut is qui te adoptavit vel fili<note>fili <hi rend="italics">Par.</hi> 7774: illi
						<hi rend="italics">P rell. praeter M</hi> (filio): <hi rend="italics">cf. ad
						Quir.</hi> § 6</note> tibi loco<note>adopt. loco patris <hi rend="italics"
						>Hc</hi> (<hi rend="italics">ed. V.</hi>).</note><note>vel ipse tibi loco
					filii <hi rend="italics">k</hi> (<hi rend="italics">et ita Manutius, om.</hi>
					ipse)</note> per aetatem<note>per aetatem <hi rend="italics">susp. D.
						Serruys</hi> vel eo quo fuit <hi rend="italics">del. Jordan</hi></note> esse
				potuerit, vel eo quo fuit: deinde quod causa quaeri solet adoptandi, ut et is
				adoptet qui quod natura iam adsequi non potest legitimo et pontificio iure quaerat,
				et ita adoptet ut ne quid aut de dignitate generum aut de sacrorum religione
				minuatur: illud in primis, ne qua calumnia, ne qua fraus, ne qui dolus adhibeatur:
				ut haec simulata adoptio<note>adoptio <hi rend="italics">P2Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign>M</hi>: adeptio <hi rend="italics">Pantagathus</hi>: adipio
					(?) <hi rend="italics">P1</hi>: aditio <hi rend="italics">Ge</hi>: adiectio <hi
						rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>t et in mg. P</hi></note>
				fili quam maxime veritatem illam suscipiendorum liberorum imitata esse videatur.
					<milestone n="37" unit="section"/><reg>quae</reg> maior calumnia est quam venire
					imberbum<note>imberbum <hi rend="italics">PG Charisius</hi>: -em <hi
						rend="italics">BbHMek</hi></note> adulescentulum, bene valentem ac maritum,
					dicere<note>diceres <hi rend="italics">P1GbMe</hi>: dicere <hi rend="italics"
						>P2Bt</hi> (dici eius <hi rend="italics">k</hi>): dicere se <hi
						rend="italics">Baiter</hi> (<hi rend="italics">Vat.</hi> § 38)</note> filium
				senatorem populi Romani sibi velle adoptare; id autem scire et videre omnis, non ut
				ille filius instituatur, sed ut e patriciis exeat <add>et</add><note>et <hi
						rend="italics">om. codd. et ed. R.</hi>: ut <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (1) (ut, si e patr. exeat, trib. <hi rend="italics"
						>Halm</hi>)</note> tribunus plebis fieri possit, idcirco adoptari? neque id
					obscure<note>obscurari, iam <hi rend="italics">Lange</hi></note>; nam adoptatum
				emancipari statim, ne sit eius filius qui adoptarit. <reg>cur</reg> ergo
						adoptabat<note><lemma>adoptabat</lemma> adoptat <hi rend="italics"
					>Mb2t</hi>: adoptabatur <hi rend="italics">e</hi></note>? <reg>probate</reg>
				genus adoptionis: iam omnium sacra interierint, quorum custodes vos esse debetis,
				iam patricius nemo relinquetur. <reg>cur</reg> enim quisquam vellet tribunum plebis
				se fieri non licere, angustiorem sibi esse petitionem consulatus, in sacerdotium cum
				possit venire, quia patricio non sit is locus, non venire? Vt cuique aliquid
				acciderit qua re commodius sit esse plebeium, simili ratione adoptabitur. <milestone
					n="38" unit="section"/><reg>ita</reg> populus Romanus brevi tempore neque regem
				sacrorum neque flamines nec Salios habebit, nec ex parte dimidia reliquos sacerdotes
				neque auctores centuriatorum et curiatorum comitiorum, auspiciaque populi Romani, si
				magistratus patricii creati non sint, intereant necesse est, cum interrex nullus
				sit, quod et ipsum patricium esse et a patriciis<note>a patriciis <hi rend="italics"
						>Bait.</hi>: a patricii <hi rend="italics">P1</hi>: a patricio <hi
						rend="italics">P2b rell.</hi> (<hi rend="italics">om.</hi> a <hi
						rend="italics">G</hi>)</note> prodi necesse est. <reg>dixi</reg> apud
				pontifices istam adoptionem nullo decreto huius conlegi probatam, contra omne
				pontificum ius factam, pro nihilo esse habendam; qua sublata intellegis totum
				tribunatum tuum concidisse. <milestone n="15" unit="chapter"/><milestone n="39"
					unit="section"/></p>
			<p><reg>venio</reg> ad augures, quorum ego libros, si qui sunt reconditi, non scrutor;
				non sum in exquirendo iure augurum curiosus; haec quae una cum populo didici, quae
				saepe in contionibus responsa sunt, novi. <reg>negant</reg> fas esse agi cum populo
				cum de caelo servatum sit. <reg>quo</reg> die de te lex curiata lata esse dicatur,
				audes negare de caelo esse servatum? <reg>adest</reg> praesens vir singulari
				virtute, constantia, gravitate praeditus, M. Bibulus: hunc consulem illo ipso die
				contendo servasse de caelo. '<reg>infirmas</reg> igitur tu<note>Infirmas igitur tu
						<hi rend="italics">Madv.</hi>: infirma sunt igitur tua <hi rend="italics"
						>codd.</hi> (tua <hi rend="italics">om. G</hi>: tua sententia <hi
						rend="italics">k</hi>)</note> acta C. Caesaris, viri fortissimi?'
					<reg>minime</reg>; neque enim mea<note>enim me mea <hi rend="italics">P et
						pler.</hi>: me <hi rend="italics">om. bk</hi></note> iam quicquam interest,
				exceptis iis telis quae ex illius actionibus in meum corpus inmissa sunt. <milestone
					n="40" unit="section"/><reg>sed</reg> haec de auspiciis, quae ego nunc
				perbreviter attingo, acta sunt a te. <reg>tu</reg> tuo praecipitante iam et
				debilitato tribunatu auspiciorum patronus subito exstitisti; tu M. Bibulum in
				contionem, tu augures produxisti; tibi interroganti<note>tibi interroganti <hi
						rend="italics">ut coni. Lahmeyer ita t</hi>: te interroganti (-ante <hi
						rend="italics">HGMb2k</hi>) <hi rend="italics">P rell. praeter e</hi> (te
					interrogati): a te interrogati <hi rend="italics">Momms.</hi></note> augures
				responderunt, cum de caelo servatum sit, cum populo agi non posse; tibi M. Bibulus
				quaerenti se de caelo servasse respondit, idemque in contione dixit, ab Appio tuo
				fratre productus, te omnino, quod contra auspicia adoptatus esses, tribunum non
				fuisse. <reg>tua</reg> denique omnis actio posterioribus mensibus fuit, omnia quae
				C. Caesar egisset, quod<note>quod <hi rend="italics">et</hi>: quo <hi rend="italics"
						>PB</hi>: quae <hi rend="italics">HGMb<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi>: <hi rend="italics">'fort. quoniam' Baiter</hi></note>
				contra auspicia essent acta, per senatum rescindi oportere; quod si fieret, dicebas
				te tuis umeris me custodem urbis in urbem relaturum. <reg>videte</reg> hominis
				amentiam * * * per suum<note>ut suum <hi rend="italics">b et ed. V.</hi>: ubi per
					suum <hi rend="italics">Naugerius</hi> (1): quasi non ipse per <hi
						rend="italics">suppl. Halm</hi>: cum tamen ipse per <hi rend="italics"
						>Lahmeyer</hi></note> tribunatum Caesaris actis inligatus teneretur.
					<milestone n="41" unit="section"/><reg>si</reg> et sacrorum iure pontifices et
				auspiciorum religione augures totum evertunt tribunatum tuum, quid quaeris amplius?
				an etiam apertius aliquod ius populi atque legum? <milestone n="16" unit="chapter"
				/>Hora fortasse sexta diei questus sum in iudicio, cum C. Antonium, conlegam meum,
				defenderem, quaedam de re publica, quae mihi visa sunt ad illius miseri causam
				pertinere. <reg>haec</reg> homines improbi ad quosdam viros fortis longe aliter
				atque a me dicta erant detulerunt. Hora nona illo ipso die tu es adoptatus.
					<reg>si</reg> quod in ceteris legibus trinum nundinum esse oportet, id in
				adoptione satis est trium esse horarum, nihil reprehendo; sin eadem observanda sunt,
				iudicavit senatus M. Drusi legibus, quae contra legem Caeciliam et Didiam latae
				essent, populum non teneri. <milestone n="42" unit="section"/><reg>iam</reg>
				intellegis omni genere iuris, quod in sacris, quod in auspiciis, quod in legibus
				sit, te tribunum plebis non fuisse. <reg>at</reg> ego hoc totum non<note>non <hi
						rend="italics">k</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note> sine causa
				relinquo. <reg>video</reg> enim quosdam clarissimos viros, principes civitatis,
				aliquot locis iudicasse te cum plebe iure agere potuisse; qui etiam de me ipso, cum
				tua rogatione funere elatam rem publicam esse dicerent<note>dicerent <hi
						rend="italics">ut Naugerius</hi> (1) <hi rend="italics">ita k</hi>: dicerem
						<hi rend="italics">codd.</hi></note>, tamen id funus, etsi miserum atque
				acerbum fuisset, iure indictum esse dicebant; quod de me civi ita<note>ita <hi
						rend="italics">Baiter</hi>: a <hi rend="italics">P1</hi>: ac <hi
						rend="italics">P2 et pler.</hi> (ac ... bene merito <hi rend="italics"
							>Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>)</note> de re publica merito
				tulisses, funus te<note>funus te <hi rend="italics">b2e et mg. P</hi>: funeste <hi
						rend="italics">P rell. praeter Hbk</hi> (funeste funus te): funestum funus
					te <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> indixisse rei publicae, quod salvis
				auspiciis tulisses, iure egisse dicebant. <reg>qua</reg> re licebit, ut opinor,
				nobis eas actiones non infirmare, quibus illi actionibus constitutum tribunatum
					tuum<note>tuum <hi rend="italics">Hb2k, om. P et pler.</hi> (§§ 38, 40,
					41)</note> comprobaverunt. <milestone n="43" unit="section"/></p>
			<p><reg>fueris</reg> sane tribunus plebis tam iure legeque<note>tam iure legeque <hi
						rend="italics">Car. Steph., D. Serruys</hi> (<hi rend="italics">Aul.
						Gell.</hi> v. 19; <hi rend="italics">Leg. Agrar.</hi> ii. 11, § 29): tam in
					iure quam lege <hi rend="italics">PHb et pler.</hi> (quam in lege <hi
						rend="italics">w</hi>): tam iure quam lege <hi rend="italics">Gb2kt</hi>:
					tam iure atque (etiam) lege <hi rend="italics">Halm</hi>: tam fueris inquam lege
						<hi rend="italics">Koch</hi>: optimo iure, tam fueris inquam lege <hi
						rend="italics">Lange</hi>: tam iure quam lege quam ⟨tulit⟩ hic <hi
						rend="italics">etc. Jordan</hi>: tam iure quam ⟨qui⟩ lege <hi rend="italics"
						>K. Busche</hi> (<hi rend="italics">Har. Resp.</hi> § 14; <hi rend="italics"
						>Sulla</hi> § 87)</note>, quam fuit hic ipse <add>P. Ser</add>vilius<note>P.
					Servilius <hi rend="italics">Halm, Lange</hi> (§ 132; <hi rend="italics">Har.
						Resp.</hi> § 12): ullius <hi rend="italics">P1</hi>: rullius <hi
						rend="italics">P2GH</hi>: tullius <hi rend="italics">Btw</hi>: tulius
						<foreign xml:lang="grc">s</foreign>
					<hi rend="italics">ed. V.</hi>: Rullus <hi rend="italics">b2 ed. R.</hi></note>,
				vir omnibus rebus clarissimus atque amplissimus: quo iure, quo more, quo exemplo
				legem nominatim de capite civis indemnati tulisti? <milestone n="17" unit="chapter"
					/><reg>vetant</reg> leges sacratae, vetant <num>xii</num> tabulae leges privatis
						hominibus<note><lemma>privatis hominibus</lemma> privatis in hom. <hi
						rend="italics">PBHebk</hi>: privatis * hom. <hi rend="italics">G</hi>: de
					privatis hom. <hi rend="italics">c</hi>: privatis vim hom. <hi rend="italics"
						>t</hi>: privis hom. <hi rend="italics">Scaliger</hi></note> inrogari; id
				est enim privilegium. <reg>nemo</reg> umquam tulit; nihil est crudelius, nihil
				perniciosius, nihil quod minus haec civitas ferre possit. <reg>proscriptionis</reg>
				miserrimum nomen illud et omnis acerbitas Sullani temporis quid habet quod maxime
				sit insigne ad memoriam crudelitatis? opinor, poenam in civis Romanos nominatim sine
				iudicio constitutam. <milestone n="44" unit="section"/><reg>hanc</reg> vos igitur,
				pontifices, iudicio atque auctoritate vestra tribuno plebis potestatem dabitis, ut
				proscribere possit quos velit? <reg>quaero</reg> enim quid sit aliud<note>sit aliu*
						<hi rend="italics">P1</hi> (aliud <hi rend="italics">H</hi>): si tali vi <hi
						rend="italics">P2 rell.</hi></note>
				<add>nisi</add><note>nisi <hi rend="italics">suppl. Landgraf</hi> (§§ 53, 54): ac
						<hi rend="italics">Halm</hi> (§ 51)</note> proscribere<note>proscribere <hi
						rend="italics">del. Lange</hi></note>
				<quote><reg>velitis</reg>
				</quote>
				<quote>ivbeatis vt M. Tvllivs in civitate ne sit bonaqve eivs </quote>
				<quote>vt mea sint</quote>: ita enim re, etsi<note>re etsi <hi rend="italics"
						>Momms.</hi>: fecit si <hi rend="italics">codd.</hi> (fecit etsi <hi
						rend="italics">Hbk</hi>)</note> aliis verbis, tulit. <reg>hoc</reg> plebei
					scitum<note>plebiscitum <hi rend="italics">HGbe et in mg. t</hi></note> est?
				haec lex, haec rogatio est? hoc vos pati potestis, hoc ferre civitas, ut singuli
				cives singulis versiculis e civitate tollantur? <reg>equidem</reg> iam perfunctus
				sum; nullam vim, nullum impetum metuo; explevi animos invidorum, placavi odia
				improborum, saturavi etiam perfidiam et scelus proditorum; denique de mea causa,
				quae videbatur perditis civibus ad invidiam esse proposita, iam omnes urbes, omnes
				ordines, omnes di atque homines iudicaverunt. <milestone n="45" unit="section"
				/>Vobismet ipsis, pontifices, et vestris liberis ceterisque civibus pro vestra
				auctoritate et sapientia consulere debetis. <reg>nam</reg> cum tam moderata iudicia
				populi sint a maioribus constituta, primum ut ne poena capitis cum pecunia
				coniungatur, deinde ne improdicta<note>improdicta <hi rend="italics">Momms.</hi>: in
					prodicta <hi rend="italics">PG</hi>: in praedicta <hi rend="italics">BtM</hi>:
					pro indicta <hi rend="italics">Hbc</hi>: indicta <hi rend="italics"
					>k</hi></note> die quis accusetur, ut ter ante magistratus accuset intermissa
				die quam multam inroget aut iudicet<note>capitis iudicet <hi rend="italics"
						>Lange</hi></note>, quarta sit accusatio trinum nundinum prodicta die, quo
				die iudicium sit futurum, tum<note><lemma>tum</lemma> cum <hi rend="italics"
						>Lange</hi></note> multa etiam ad placandum atque ad misericordiam reis
				concessa sunt<note>sunt <hi rend="italics">Me Klotz</hi>: sint <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, deinde exorabilis populus, facilis suffragatio pro
				salute, denique etiam, si qua res illum diem aut auspiciis aut excusatione
					sustulit<note>sustulerit <hi rend="italics">ut Halm ita k</hi></note>, tota
				causa iudiciumque sublatum est<note>est <hi rend="italics">codd.</hi>: sit <hi
						rend="italics">Naegelsbach</hi> in iure <hi rend="italics">Muell.</hi>: in
					re <hi rend="italics">codd.</hi> (iure <hi rend="italics">k</hi>): in reo <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note>: haec cum ita sint in iure, ubi crimen est,
				ubi accusator, ubi testes, quid indignius quam, qui neque adesse sit iussus neque
				citatus neque accusatus, de eius capite, liberis, fortunis omnibus conductos et
				sicarios et egentis<note>et egentis <hi rend="italics">Halm</hi>: et gentis <hi
						rend="italics">P1</hi>: egentis <hi rend="italics">P2 rell. praeter Bw</hi>
					(gentis)</note> et perditos suffragium ferre et eam legem putari<note>putari <hi
						rend="italics">Madv.</hi>: putare <hi rend="italics">codd.</hi></note>?
					<milestone n="18" unit="chapter"/><milestone n="46" unit="section"/>
				<reg>ac</reg><note>At <hi rend="italics">GMe</hi></note> si hoc de me potuit, quem
				honos, quem dignitas, quem causa, quem res publica tuebatur, cuius denique pecunia
				non expetebatur, cui nihil oberat praeter conversionem status et inclinationem
				communium temporum, quid tandem futurum est iis quorum vita remota ab honore
				populari et ab hac inlustri gratia est, pecuniae autem tantae sunt ut eas nimium
				multi egentes sumptuosi nobiles<note>nobiles <hi rend="italics">susp. Lange, qui
						et</hi> nobiles ignobiles <hi rend="italics">coni.</hi></note> concupiscant?
					<milestone n="47" unit="section"/><reg>date</reg> hanc tribuno plebis licentiam,
				et intuemini paulisper animis iuventutem et eos maxime qui inminere iam cupiditate
				videntur in tribuniciam potestatem: conlegia medius fidius tribunorum plebis tota
				reperientur, hoc iure firmato, quae coeant de hominum locupletissimorum bonis,
				praeda praesertim populari et spe largitionis oblata. </p>
			<p><reg>at</reg> quid tulit legum scriptor peritus et callidus?
						<quote><reg>velitis</reg> ivbeatis vt M. Tvllio aqva et igni<note>igni <hi
							rend="italics">P1M</hi>: ignis <hi rend="italics">P2B et
						pler.</hi></note> interdicatvr?</quote>
				<reg>crudele</reg>, nefarium, ne in sceleratissimo quidem civi sine iudicio
					ferundum<note>ferendum <hi rend="italics">Btw</hi></note>! <reg>non</reg> tulit
					<quote>vt interdicatvr.</quote>
				<reg>quid</reg> ergo? <quote>vt interdictvm sit.</quote> O caenum<note>O cenum <hi
						rend="italics">BHt</hi>: oceanum <hi rend="italics">P1</hi>: ocenum <hi
						rend="italics">P2</hi></note>, o portentum, o scelus! hanc tibi legem
				Clodius scripsit spurciorem lingua sua, ut interdictum sit cui non sit interdictum?
				Sexte noster, bona venia, quoniam iam dialecticus <add>es</add> et haec quoque
				liguris, quod factum non est, ut sit factum, ferri ad populum aut verbis ullis
				sanciri aut suffragiis confirmari potest? <milestone n="48" unit="section"
					/><reg>hoc</reg> tu scriptore, hoc consiliario, hoc ministro omnium non bipedum
				solum sed etiam quadrupedum<note>quadrip. <hi rend="italics">Htw</hi></note>
						impurissimo<note><lemma>impurissimo</lemma> spurcissimo <hi rend="italics"
						>Oberdick</hi> (<hi rend="italics">Ael. Lamprid. Alex. Sever.</hi> 9. 4 <hi
						rend="italics">omnium non solum bipedum sed etiam quadrupedum
						spurcissimo</hi>)</note>, rem publicam perdidisti; neque tu eras tam excors
				tamque demens ut nescires Clodium<note>hunc <hi rend="italics">ante</hi> Clodium <hi
						rend="italics">Hbk</hi></note> esse qui contra leges faceret<note>facere <hi
						rend="italics">Momms.</hi></note>, alios qui leges scribere solerent; sed
				neque eorum neque ceterorum, in quibus esset aliquid modestiae, cuiusquam tibi
				potestas fuit; neque tu legum scriptoribus isdem potuisti uti quibus ceteri, neque
				operum architectis, neque pontificem adhibere quem velles, postremo ne in praedae
				quidem societate mancipem aut praedem<note>praedem <hi rend="italics">Garat.,
						Bait.</hi>: praedem socium <hi rend="italics">codd. praeter GM</hi> (praedae
					socium) <hi rend="italics">Hb</hi> (praedonum socium)</note> extra tuorum
				gladiatorum numerum aut denique suffragi latorem in ista tua proscriptione quemquam
				nisi furem ac sicarium reperire potuisti. <milestone n="19" unit="chapter"
					/><milestone n="49" unit="section"/><reg>itaque</reg> cum tu florens ac potens
				per medium forum<note>forum <hi rend="italics">ed. V.</hi> (<hi rend="italics"
						>om.</hi> scortum): fori <hi rend="italics">b</hi>: <hi rend="italics">om.
						rell.</hi></note> scortum populare volitares, amici illi tui te uno amico
				tecti et beati, qui se populo commiserant, ita repellebantur ut etiam Palatinam tuam
				perderent; qui in iudicium venerant, sive accusatores erant sive rei, te deprecante
				damnabantur. <reg>denique</reg> etiam ille novicius Ligus, venalis adscriptor et
				subscriptor tuus, cum M. Papiri, sui fratris, esset testamento et iudicio
				improbatus, mortem eius se velle persequi dixit: nomen Sex. Properti detulit:
				accusare alienae dominationis<note>dominae dominationes <hi rend="italics"
					>P1GM</hi></note> scelerisque socius propter calumniae metum non est ausus.
					<milestone n="50" unit="section"/><reg>de</reg> hac igitur lege dicimus,
					quasi<note>quasi <hi rend="italics">Madv.</hi>: quae <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> iure rogata videatur, cuius quam quisque partem tetigit
				digito voce praeda<note>praeda <hi rend="italics">del. Jordan</hi>: praedicatione
						<hi rend="italics">coni. Halm</hi></note> suffragio, quocumque venit,
				repudiatus convictusque discessit? </p>
			<p><reg>quid</reg> si iis verbis scripta est ista proscriptio ut se ipsa dissolvat? est
				enim: <quote>Qvod M. Tvllivs falsvm senatvs </quote>
				<quote>consvltvm rettvlerit.</quote>
				<reg>si</reg> igitur rettulit falsum senatus consultum, tum est rogatio: si non
				rettulit, nulla est<note><lemma>est</lemma>
					<hi rend="italics">'fort. praestat est?' Mueller</hi></note>. <reg>satisne</reg>
				tibi videtur a senatu iudicatum me non modo non ementitum esse auctoritatem eius
				ordinis, sed etiam unum post urbem conditam diligentissime senatui paruisse?
					<reg>quot</reg> modis doceo legem istam, quam vocas, non esse legem?
					<reg>quid</reg>? si etiam pluribus de rebus uno sortitore tulisti<note>sortitore
					tulisti <hi rend="italics">Madv.</hi>: sortitu retulisti (retulis <hi
						rend="italics">P1</hi>) <hi rend="italics">codd.</hi>: una sortitione
					tulisti <hi rend="italics">Halm, fort. recte</hi></note>, tamenne arbitraris id
				quod M. Drusus in legibus suis<note>suis <hi rend="italics">bk</hi>: tuis <hi
						rend="italics">codd. pler.</hi></note> plerisque, perbonus<note>perbonus <hi
						rend="italics">scripsi</hi>: bonus <hi rend="italics">Naugerius</hi> (1): in
					bonis <hi rend="italics">P rell. praeter HGMk</hi> (bonis): clarissimus <hi
						rend="italics">Lahmeyer,</hi> innocens <hi rend="italics">Muell.,</hi>
					nobilissimus <hi rend="italics">Klotz</hi></note> ille vir, M. Scauro et L.
				Crasso consiliariis<note>consiliariis <hi rend="italics">Madv.</hi>: consularis <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> non obtinuerit, id te posse, omnium
				facinorum et stuprorum hominem<note>omnium fac. et stup. hominem <hi rend="italics"
						>scripsi</hi>: hominum (omnium <hi rend="italics">HM<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign>,</hi> hominem <hi rend="italics">G</hi>) fac. et stup.
					omnium <hi rend="italics">P rell.</hi>: hominem fac. et stup. omnium <hi
						rend="italics">Bait.</hi></note>, <reg>decumis</reg> et Clodiis auctoribus
				obtinere? <milestone n="51" unit="section"/><reg>tulisti</reg> de me ne reciperer,
				non ut exirem, quem tu ipse non poteras dicere non licere esse Romae. <milestone
					n="20" unit="chapter"/><reg>quid</reg> enim diceres? <reg>damnatum</reg>? certe
				non. <reg>expulsum</reg>? qui licuit? <reg>sed</reg> tamen ne id quidem est
				scriptum, ut exirem; poena est, qui receperit, quam omnes neglexerunt; eiectio
				nusquam est. <reg>verum</reg> sit: quid? operum publicorum exactio, quid? nominis
				inscriptio tibi num aliud videtur esse ac meorum bonorum direptio? praeterquam quod
				ne id quidem per legem Liciniam, ut ipse tibi curationem ferres, facere potuisti.
					<reg>quid</reg>? hoc ipsum quod nunc apud pontifices agis, te meam domum
				consecrasse, te monumentum fecisse in meis aedibus, te signum dedicasse, eaque te ex
				una rogatiuncula fecisse, unum et idem videtur esse atque id quod de me ipso
				nominatim tulisti? <milestone n="52" unit="section"/><reg>tam</reg>
					hercule<note>hercule <hi rend="italics">P1Hk</hi>: hercle <hi rend="italics"
						>P2Bt</hi></note> est unum quam quod idem tu lege una tulisti, ut Cyprius
				rex, cuius maiores huic populo socii atque amici semper fuerunt, cum bonis omnibus
				sub praeconem subiceretur et exsules Byzantium reducerentur. '<reg>eidem</reg>,'
				inquit, 'utraque de re negotium dedi.' <reg>quid</reg>? si eidem negotium
					dedisset<note>dedisset <hi rend="italics">k ed. R.</hi>: dedisses <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> ut in Asia cistophorum flagitaret, inde
				iret in Hispaniam, cum Romam<note>Romam <hi rend="italics">Garat.</hi>: Romae <hi
						rend="italics">codd.</hi> (Roma <hi rend="italics">k</hi>): inde <hi
						rend="italics">Lamb.</hi></note> decessisset, consulatum ei petere liceret,
				cum factus esset, provinciam Syriam obtineret,—quoniam de uno homine scriberet, una
				res esset? <milestone n="53" unit="section"/><reg>quod</reg> si iam populus Romanus
				de ista re consultus esset et non omnia per servos latronesque gessisses, nonne
				fieri poterat ut populo de Cyprio rege placeret, de exsulibus Byzantiis displiceret?
					<reg>quae</reg> est, quaeso, alia vis, quae<note>quaeso <hi rend="italics">mg.
						Lamb.</hi>: quasi <hi rend="italics">codd. praeter t</hi> (enim)</note>
				sententia Caeciliae legis et Didiae nisi haec, ne populo necesse sit in coniunctis
				rebus compluribus aut id quod nolit accipere aut id quod velit repudiare? </p>
			<p><reg>quid</reg>? si per vim tulisti, tamenne lex est? aut quicquam iure gestum videri
				potest quod per vim gestum esse constet? <reg>an</reg>, si in ipsa latione tua capta
				iam urbe lapides iacti, si manus conlata non est, idcirco tu ad illam labem atque
					eluviem<note>eluiem <hi rend="italics">P1</hi>: luem <hi rend="italics"
						>Georges</hi></note> civitatis sine summa vi pervenire potuisti? <milestone
					n="21" unit="chapter"/><milestone n="54" unit="section"/>Cum in tribunali
				Aurelio conscribebas palam non modo liberos sed etiam servos, ex omnibus vicis
				concitatos, vim tum videlicet non parabas<note><hi rend="italics">signa interrog.
						post</hi> parabas <hi rend="italics">et reliqua auct. Wolf. del.
					Muell.</hi></note>; cum edictis tuis tabernas claudi iubebas, non vim imperitae
				multitudinis, sed hominum honestorum modestiam prudentiamque quaerebas; cum arma in
				aedem Castoris comportabas, nihil aliud nisi uti ne quid per vim agi posset
				machinabare; cum vero gradus Castoris convellisti ac removisti, tum, ut modeste tibi
				agere liceret, homines audacis ab eius templi aditu atque ascensu reppulisti; cum
				eos qui <add>in</add><note>in <hi rend="italics">add. Momms.</hi></note> conventu
				virorum bonorum verba de salute mea fecerant adesse iussisti, eorumque advocationem
				manibus ferro lapidibus discussisti, tum profecto ostendisti vim tibi maxime
				displicere. <milestone n="55" unit="section"/><reg>verum</reg> haec furiosa vis
				vaesani tribuni plebis facile superari frangique potuit virorum bonorum vel virtute
				vel multitudine. <reg>quid</reg>? cum Gabinio Syria dabatur, Macedonia Pisoni,
				utrique infinitum imperium, ingens pecunia, ut tibi omnia permitterent, te
				adiuvarent, tibi manum, copias, tibi suos spectatos<note>spectatos <hi
						rend="italics">auct. Koch, Muell.</hi>: speratos <hi rend="italics">codd.
						praeter Hbk</hi> (paratos): perditos <hi rend="italics">Lahmeyer</hi></note>
				centuriones, tibi pecuniam, tibi familias compararent, te suis sceleratis
				contionibus sublevarent, senatus auctoritatem inriderent, equitibus Romanis mortem
				proscriptionemque minitarentur, me terrerent minis, mihi caedem et dimicationem
				denuntiarent, meam domum refertam viris bonis per amicos suos complerent
				proscriptionis metu, me frequentia nudarent virorum bonorum, me praesidio spoliarent
				senatus, pro me non modo pugnare amplissimum ordinem, sed etiam plorare et
				supplicare mutata veste prohiberent, ne tum quidem vis erat? <milestone n="22"
					unit="chapter"/><milestone n="56" unit="section"/><reg>quid</reg> igitur ego
					cessi<note>gessi <hi rend="italics">codd. pler.</hi></note>, aut qui timor fuit?
				non dicam in me: fac me timidum esse natura: quid? illa tot virorum fortissimorum
				milia, quid? nostri equites Romani, quid? senatus, quid? denique omnes boni, si
				nulla erat vis, cur me flentes potius prosecuti sunt quam aut increpantes
				retinuerunt aut irati reliquerunt? <reg>an</reg> hoc timebam, si mecum ageretur more
				institutoque maiorum, ut possem praesens sustinere? <milestone n="57" unit="section"
				/>Vtrum, si dies dicta esset, iudicium mihi fuit pertimescendum an sine iudicio
				privilegium? <reg>iudiciumne</reg><note>Iudiciumne? <hi rend="italics">etc. scripsi
						cum Muellero</hi>: Iudicium in causa tam turpi? scil. homo <hi
						rend="italics">codd.</hi> (scil. is homo sum qui etiam si causa esset ignota
						<hi rend="italics">k</hi>) Iudicium? in causa tam turpi scil.: an is homo
						<hi rend="italics">Garat.</hi></note>? <reg>causa</reg> tam turpis scilicet,
				homo qui<note>qui causam <hi rend="italics">Klotz</hi></note> eam, si iam esset
				ignota, dicendo non possem explicare. <reg>an</reg> quia causam probare non poteram?
				cuius tanta bonitas est ut ea ipsa non modo se, sed etiam me absentem<note>apsentem
						<hi rend="italics">P</hi>: absente <hi rend="italics">ut Madv. ita
					Bt</hi></note> per se probarit. <reg>an</reg> senatus, an ordines
					<add>omnes</add><note>omnes <hi rend="italics">add. Garat.</hi></note>, an
					ii<note>ii <hi rend="italics">k</hi>: hi <hi rend="italics">codd.
					pler.</hi></note> qui cuncta ex Italia ad me revocandum convolaverunt, segniores
				me praesente ad me retinendum et conservandum fuissent, in ea causa quam ipse iam
				parricida talem dicat fuisse ut me ab omnibus ad meam pristinam dignitatem
				exspectatum atque revocatum queratur? <milestone n="58" unit="section"
					/><reg>an</reg> vero<note>At vero <hi rend="italics">Madv.</hi>: <hi
						rend="italics">sed cf.</hi> § 79</note> in iudicio periculi nihil fuit:
				privilegium pertimui, ne, mihi praesenti si multa inrogaretur, nemo intercederet?
					<reg>tam</reg> inops autem ego eram ab amicis aut tam nuda res publica a
				magistratibus? <reg>quid</reg>? si vocatae tribus essent, proscriptionem non dicam
				in me, ita de sua salute merito, sed omnino in ullo civi comprobavissent?
					<reg>an</reg><note>At <hi rend="italics">Lehmann</hi></note>, si ego praesens
				fuissem, veteres illae copiae coniuratorum tuique perditi milites atque egentes et
				nova manus<note>nova manus <hi rend="italics">ut Graevius ita k</hi>: nova *nus <hi
						rend="italics">P1</hi> (novanos <hi rend="italics">H</hi>): nova <hi
						rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>t</hi>: nova vis <hi
						rend="italics">P2GMb2</hi></note> sceleratissimorum consulum corpori meo
				pepercissent? qui cum eorum omnium crudelitati scelerique cessissem, ne absens
				quidem luctu meo mentis eorum satiare potui. <milestone n="23" unit="chapter"
					/><milestone n="59" unit="section"/><reg>quid</reg> enim vos uxor mea misera
				violarat, quam vexavistis, raptavistis, omni crudelitate lacerastis? quid mea filia,
				cuius fletus adsiduus sordesque lugubres vobis erant iucundae, ceterorum omnium
				mentis oculosque flectebant? quid parvus filius, quem, quam diu afui, nemo nisi
				lacrimantem confectumque vidit: quid fecerat quod eum totiens per insidias
				interficere voluistis? quid frater meus? qui cum aliquanto post meum discessum ex
				provincia venisset neque sibi vivendum nisi me restituto putaret, cum eius maeror,
				squalor incredibilis et inauditus omnibus mortalibus miserabilis videbatur, quotiens
				est ex vestro ferro ac manibus elapsus! <milestone n="60" unit="section"
					/><reg>sed</reg> quid ego vestram crudelitatem exprobro<note>exprobro <hi
						rend="italics">Ernesti</hi>: expromo <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				quam in ipsum me ac meos adhibuistis, qui parietibus, qui tectis, qui columnis ac
				postibus meis hostificum quoddam et nefarium omni imbutum odio bellum intulistis?
					<reg>non</reg> enim te arbitror, cum post meum discessum omnium locupletium
				fortunas, omnium provinciarum fructus, tetrarcharum ac regum bona spe atque avaritia
				devorasses, argenti et supellectilis meae cupiditate esse caecatum: non existimo
				Campanum illum consulem cum saltatore conlega, cum alteri totam Achaiam, Thessaliam,
				Boeotiam, Graeciam, Macedoniam omnemque barbariam, bona civium Romanorum
				condonasses, alteri Syriam, Babylonem, Persas, integerrimas pacatissimasque gentis,
				ad diripiendum tradidisses, illos tam cupidos liminum meorum et columnarum et
				valvarum fuisse. <milestone n="61" unit="section"/><reg>neque</reg> porro illa manus
				copiaeque Catilinae caementis ac testis tectorum meorum se famem suam expleturas
				putaverunt; sed ut hostium urbes, nec omnium hostium, verum eorum quibuscum acerbum
				bellum internecivumque<note>internecivumque <hi rend="italics">Graev.</hi> (<hi
						rend="italics">Phil.</hi> xiv, § 7): innocivomque <hi rend="italics">P</hi>:
					intestinumque <hi rend="italics">B<foreign xml:lang="grc">S</foreign>t et
						rell.</hi></note> suscepimus, non praeda adducti sed odio solemus
					exscindere<note>exscindere <hi rend="italics">Manut.</hi>: excipere <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, quod, in quos propter eorum crudelitatem
				inflammatae mentes nostrae fuerunt, cum horum etiam tectis et sedibus residere
				aliquod bellum semper videtur<note>videtur <hi rend="italics">Angelius</hi>:
					videretur <hi rend="italics">codd.</hi></note> * * * <milestone n="24"
					unit="chapter"/><milestone n="62" unit="section"/></p>
			<p><reg>nihil</reg> erat latum de me; non adesse eram iussus, non citatus afueram; eram
				etiam tuo iudicio civis incolumis, cum domus in Palatio, villa in Tusculano, altera
				ad alterum consulem transferebatur—scilicet eos consules vocabant<note>scilicet eos
					consules vocabant <hi rend="italics">scripsi</hi> (§ 9 <hi rend="italics">Cl.
						Qu.</hi> iv. 173): sic enim vocabantur <hi rend="italics">Reid</hi>: senatus
					consules vocabant <hi rend="italics">P rell. praeter GM</hi> (senatus consulta
					volabant): senatum consules vocabant (non vocab. <hi rend="italics"
						>Naegelsb.</hi>) <hi rend="italics">edd. recc.</hi> (<hi rend="italics"
						>Sest.</hi> § 41): sectores advolabant <hi rend="italics">Rau</hi>: sarraca
					convolabant <hi rend="italics">Madv.</hi>: cenatum consules vocabant <hi
						rend="italics">Halm</hi></note>—columnae marmoreae ex aedibus meis
				inspectante populo Romano ad socrum consulis portabantur, in fundum autem vicini
				consulis non instrumentum aut ornamenta villae, sed etiam arbores transferebantur,
				cum ipsa villa non praedae cupiditate —quid enim erat praedae?—sed odio et
				crudelitate funditus everteretur. <reg>domus</reg> ardebat in Palatio non fortuito,
				sed oblato incendio; consules epulabantur et in coniuratorum gratulatione
				versabantur, cum alter se Catilinae delicias, alter Cethegi consobrinum fuisse
				diceret. <milestone n="63" unit="section"/><reg>hanc</reg> ego vim, pontifices, hoc
				scelus, hunc furorem meo corpore opposito ab omnium bonorum cervicibus depuli,
				omnemque impetum discordiarum, omnem diu conlectam vim improborum, quae inveterata
				compresso odio atque tacito iam erumpebat nancta<note>nanctã <hi rend="italics"
						>P</hi>: nactam <hi rend="italics">G</hi>: in actum <hi rend="italics"
						>P2BHkt</hi></note> tam audacis duces, excepi meo corpore. <reg>in</reg> me
				uno consulares faces iactae manibus tribuniciis, in me omnia, quae ego quondam
					rettuderam<note>retuderam <hi rend="italics">Mt</hi> (rotud. <hi rend="italics"
						>H,</hi> contud. <hi rend="italics">k</hi>): retunderam <hi rend="italics"
						>PB</hi></note>, coniurationis nefaria tela adhaeserunt. <reg>quod</reg> si,
				ut multis fortissimis viris placuit, vi et armis contra vim decertare voluissem, aut
				vicissem cum magna internecione improborum, sed tamen civium, aut interfectis bonis
				omnibus, quod illis optatissimum erat<note>erat <hi rend="italics">k</hi>: fuisset
						<hi rend="italics">Lg.</hi> 9: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note>, una
				cum re publica concidissem. <milestone n="64" unit="section"/><reg>videbam</reg>
				vivo senatu populoque Romano celerem mihi summa cum dignitate reditum, nec
				intellegebam fieri diutius posse ut mihi non liceret esse in ea re publica quam ipse
				servassem. <reg>quod</reg> si non liceret, audieram et legeram clarissimos nostrae
				civitatis viros se in medios hostis ad perspicuam mortem pro salute exercitus
				iniecisse: ego pro salute universae rei publicae dubitarem<note>dubitarem ⟨me
					devovere qui⟩ hoc mel. cond. essem <hi rend="italics">coni. Halm</hi></note> hoc
				meliore condicione esse quam Decii, quod illi ne auditores quidem suae gloriae, ego
				etiam spectator meae laudis esse potuissem? <milestone n="25" unit="chapter"
					/><reg>itaque</reg> infractus furor tuus inanis faciebat impetus; omnem enim vim
				omnium sceleratorum acerbitas mei casus exceperat; non erat in tam immani iniuria
				tantisque ruinis novae crudelitati locus. <milestone n="65" unit="section"/>Cato
				fuerat proximus. <reg>quid</reg> ageres? non erat ut, qui modus
					<add>a</add>moribus<note>amoribus <hi rend="italics">scripsi</hi>: moribus <hi
						rend="italics">codd.</hi>: odiis <hi rend="italics">A. C. Clark.</hi></note>
				fuerat, idem esset iniuriae<note><hi rend="italics">Locus varie emendatus</hi>: quod
					ageres non erat nisi ut qui mihi dux omnibus in rebus fuerat idem socius esset
					iniuriae <hi rend="italics">Lamb.</hi>: Quid ageres? non erat ut qui mihi socius
					laboris fuerat idem esset iniuriae <hi rend="italics">Muell.</hi></note>.
					<reg>quid</reg> posses<note>Quid? posses <hi rend="italics">etc.
					Bait.</hi></note>? extrudere ad Cypriam pecuniam? <reg>praeda</reg> perierit.
				Alia non deerit; hinc modo amandandus est<note>hinc modo amandandus est <hi
						rend="italics">Muell.</hi>: hunc modo amandatum esse <hi rend="italics">in
						mg. b</hi>: hanc modo amandas esse <hi rend="italics">P1H</hi>: hanc modo
					amandatas (-is, -o, -am) esse <hi rend="italics">rell.</hi> (amandandam <hi
						rend="italics">k, et mg. c</hi>): hunc modo amandemus <hi rend="italics"
						>Madv.</hi> invisus] invitus <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>.
					<reg>sic</reg> M. Cato invisus quasi per beneficium Cyprum relegatur.
					<reg>eiciuntur</reg> duo, quos videre improbi non poterant, alter per honorem
				turpissimum, alter per honestissimam calamitatem. <milestone n="66" unit="section"
					/><reg>atque</reg> ut sciatis non hominibus istum sed virtutibus hostem semper
				fuisse, me expulso, Catone amandato, in eum ipsum se convertit quo auctore, quo
				adiutore in contionibus ea quae gerebat omnia quaeque gesserat se et fecisse<note>et
					fecisse <hi rend="italics">Gulielm.</hi>: effecisse <hi rend="italics">codd.
						praeter M</hi> (fecisse)</note> et facere dicebat: Cn. Pompeium, quem omnium
				iudicio longe principem esse civitatis videbat, diutius furori suo veniam daturum
				non arbitrabatur. <reg>qui</reg> ex eius custodia per insidias regis<note>regis
					Armenii <hi rend="italics">Lahmeyer</hi></note> amici filium hostem captivum
				surripuisset, et ea iniuria virum fortissimum lacessisset, speravit isdem se copiis
				cum illo posse confligere quibuscum ego noluissem bonorum periculo dimicare, et
				primo quidem adiutoribus consulibus; postea fregit foedus Gabinius, Piso tamen in
				fide mansit. <milestone n="67" unit="section"/><reg>quas</reg> iste tum caedis, quas
				lapidationes, quas fugas fecerit, quam facile ferro cotidianisque insidiis, cum iam
				a firmissimo robore copiarum suarum relictus esset, Cn. Pompeium foro curiaque
				privarit domique continuerit<note>domique (domuique?) continuerit <hi rend="italics"
						>scripsi</hi> (§ 110): domumque <hi rend="italics">P2HBbt<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi> (domiumque <hi rend="italics">P1,</hi>
					omniumque <hi rend="italics">GM</hi>) coniecerit <hi rend="italics">codd.</hi>
						(<hi rend="italics">om. P1</hi>): compulerit <hi rend="italics">Halm</hi>
						(<hi rend="italics">Har. Resp.</hi> § 58)</note>, vidistis: ex quo iudicare
				potestis quanta vis illa fuerit oriens et congregata, cum haec Cn. Pompeium
				terruerit iam distracta et exstincta. <milestone n="26" unit="chapter"/><milestone
					n="68" unit="section"/></p>
			<p><reg>haec</reg> vidit in sententia dicenda Kalendis Ianuariis vir prudentissimus et
				cum rei publicae, cum mihi, tum etiam veritati amicissimus, L. Cotta, qui legem de
				meo reditu ferendam non censuit; qui me consuluisse rei publicae, cessisse
				tempestati, amiciorem vobis ceterisque civibus quam mihi<note><lemma>mihi</lemma>
					mihi acta est <hi rend="italics">P1BtHG</hi>: <hi rend="italics">in P verba</hi>
					acta est <hi rend="italics">deleta sunt</hi>: mihi ac meis <hi rend="italics"
						>Naugerius</hi> (1): mihi ac te me <hi rend="italics">k ed. V.</hi>: <hi
						rend="italics">num</hi> mihi hac (<hi rend="italics">s.</hi> ea) tempestate?
					exstitisse <hi rend="italics">P2</hi>: expetiisse <hi rend="italics">P1Bt</hi>
					(-isse <hi rend="italics">b</hi>)</note> exstitisse, vi, armis,
					dissensione<note>dissensione <hi rend="italics">codd.</hi>: discriptione <hi
						rend="italics">Muell.</hi> (descript. <hi rend="italics">Madv.</hi>), <hi
						rend="italics">cf.</hi> § 129</note> hominum et<note>et <hi rend="italics"
						>P2 rell.</hi>: aut <hi rend="italics">P1</hi> (ad caedem <hi rend="italics"
						>vulg.</hi>)</note> caede instituta<note><lemma>instituta</lemma> instaurata
						<hi rend="italics">Reid, cf.</hi> § 6</note> novoque dominatu pulsum esse
				dixit; nihil de meo capite potuisse ferri, nihil esse iure scriptum<note>iure
					scriptum <hi rend="italics">Lamb.</hi>: inscriptum <hi rend="italics">P rell.
						praeter GM</hi> (proscriptum)</note> aut posse valere, omnia contra leges
				moremque maiorum temere, turbulente, per vim, per furorem esse gesta.
					<reg>quod</reg> si illa lex esset, nec referre ad senatum
					consulibus<note>consulibus <hi rend="italics">mg. Lamb.</hi>: consules <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> nec sententiam dicere sibi licere; quorum
				utrumque cum fieret, non oportere ut de me lex ferretur decerni, ne illa quae nulla
				esset esse lex iudicaretur. <reg>sententia</reg> verior, gravior, melior, utilior
				rei publicae nulla esse potuit; hominis enim scelere et furore notato similis a re
				publica labes in posterum demovebatur. <reg>neque</reg> hoc Cn. <milestone n="69"
					unit="section"/>Pompeius, qui ornatissimam de me sententiam dixit, vosque,
				pontifices, qui me vestris sententiis auctoritatibusque defendistis, non vidistis,
					<add>legem</add><note>legem <hi rend="italics">hic suppl. Muell.</hi>: <hi
						rend="italics">post</hi> illam <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> illam
				esse nullam, atque esse potius flammam temporis, interdictum sceleris, vocem
				furoris; sed prospexistis ne quae<note>ne quae <hi rend="italics">P2</hi>: ne qua
						<hi rend="italics">B rell.</hi> (neque <hi rend="italics">P1</hi>)</note>
				popularis in nos aliquando invidia redundaret, si sine populi iudicio restituti
				videremur. <reg>eodemque</reg> consilio M. Bibuli, fortissimi viri, senatus
				sententiam secutus est, ut vos de mea domo statueretis, non quo dubitaret quin ab
				isto nihil legibus, nihil religionibus, nihil iure esset actum, sed ne quis
					oreretur<note>oreretur <hi rend="italics">Halm</hi>: ororetur <hi rend="italics"
						>P1</hi>: oriretur <hi rend="italics">rell.</hi></note> aliquando in tanta
				ubertate improborum qui in meis aedibus aliquam religionem residere diceret.
					<reg>nam</reg> legem quidem istam nullam esse, quotienscumque de me senatus
				sententiam dixit, totiens iudicavit<note><lemma>iudicavit</lemma>
					<hi rend="italics">sic distinxi, Halmium secutus, prob. Zielinski</hi>:
					iudicavit, quoniam ... dicere vetabatur. Atque <hi rend="italics">etc. ed.
						R.</hi></note>. <reg>quoniam</reg> quidem scripto illo istius sententiam
				dicere vetabatur<note>vetabatur <hi rend="italics">corr. rec. man. in P</hi>:
					videbatur <hi rend="italics">P1 rell.</hi></note>, <milestone n="70"
					unit="section"/>atque hanc rem par illud simile, Piso et Gabinius, vidit,
				homines legum iudiciorumque metuentes, cum frequentissimus senatus eos ut de me
				referrent cotidie flagitaret, non se rem improbare dicebant, sed lege istius
				impediri. <reg>erat</reg> hoc verum; nam impediebantur, verum ea lege quam idem iste
				de Macedonia Syriaque tulerat. <milestone n="27" unit="chapter"/><reg>hanc</reg> tu,
				P. Lentule, neque privatus neque consul legem esse umquam putasti. <reg>nam</reg>
				tribunis plebis referentibus sententiam de me designatus consul saepe dixisti; ex
				Kalendis Ianuariis, quoad perfecta res est, de me rettulisti, legem promulgasti,
				tulisti; quorum tibi, si esset illa lex, nihil liceret. <reg>at</reg> etiam Q.
				Metellus, conlega tuus, clarissimus vir, quam legem esse homines alienissimi a P.
				Clodio iudicarent, Piso et Gabinius, eam nullam esse frater P. Clodi, cum de me ad
				senatum tecum una rettulit, iudicavit. <milestone n="71" unit="section"
					/><reg>sed</reg> vero isti qui Clodi leges timuerunt, quem ad modum ceteras
				observarunt? <reg>senatus</reg> quidem, cuius est gravissimum iudicium de iure
				legum, quotienscumque de me consultus est, totiens eam nullam esse<note>esse <hi
						rend="italics">malit abesse Zielinski</hi></note> iudicavit. <reg>quod</reg>
				idem tu, Lentule, vidisti in ea lege quam de me tulisti. <reg>nam</reg> non est ita
				latum ut mihi Romam venire liceret, sed ut venirem; non enim voluisti id quod
				licebat ferre ut liceret, sed me ita esse in re publica magis ut arcessitus imperio
				populi Romani viderer quam ad<note>ad <hi rend="italics">b2, om. rell.</hi>: viderer
					⟨ad⟩ adm. civ. quam restitutus <hi rend="italics">Madv. prob. Zielinsk.</hi>: ad
					adm. civ. <hi rend="italics">del. Karsten</hi></note> administrandam civitatem
				restitutus. <milestone n="72" unit="section"/></p>
			<p><reg>hunc</reg> tu etiam, portentosa pestis, exsulem appellare<note>Hic tu ...
					exsulem me appell. <hi rend="italics">Madv.</hi></note> ausus es, cum tantis
				sceleribus esses et flagitiis<note>flagitiis <hi rend="italics">Bait.</hi>: facti
					his <hi rend="italics">P</hi>: factis <hi rend="italics">BGbt</hi>: et flag. <hi
						rend="italics">om. H<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi></note> notatus
				ut omnem locum quo adisses exsili simillimum redderes? <reg>quid</reg> est enim
					exsul<note>exilium <hi rend="italics">malit Muell.</hi></note>? ipsum per
					se<note>per se est <hi rend="italics">Halm</hi></note> nomen calamitatis, non
				turpitudinis. <reg>quando</reg> igitur est turpe? re vera, cum est poena peccati,
				opinione autem hominum etiam, si est poena damnati. Vtrum igitur peccato meo
						nomen<note><hi rend="italics">ante</hi> nomen <hi rend="italics">add. s.
						l.</hi> exulis <hi rend="italics">rec. man. in P</hi></note> subeo an re
				iudicata? <reg>peccato</reg>? <reg>iam</reg> neque tu id dicere audes, quem isti
				satellites tui 'felicem Catilinam' nominant, neque quisquam eorum qui solebant.
					<reg>non</reg> modo iam nemo est tam imperitus qui ea quae gessi in consulatu
				peccata esse dicat, sed nemo est tam inimicus patriae qui non meis consiliis patriam
				conservatam esse fateatur. <milestone n="28" unit="chapter"/><milestone n="73"
					unit="section"/><reg>quod</reg> enim est in terris commune tantum tantulumve
					consilium<note>concilium <hi rend="italics">Madv.</hi></note>, quod non de meis
				rebus gestis ea quae mihi essent optatissima et pulcherrima iudicarit?
					<reg>summum</reg> est populi Romani populorumque et gentium omnium ac<note>ac
						<hi rend="italics">bk all. et add. s. l. rec. man. in P</hi></note> regum
				consilium senatus: decrevit ut omnes qui rem publicam salvam esse vellent ad me unum
				defendendum venirent, ostenditque nec stare potuisse rem publicam si ego non
				fuissem, nec futuram esse ullam si non redissem. <milestone n="74" unit="section"
					/><reg>proximus</reg> est huic dignitati<note>dignitate <hi rend="italics"
						>Karsten</hi></note> ordo equester: omnes omnium publicorum societates de
				meo consulatu ac de meis rebus gestis amplissima atque ornatissima decreta fecerunt.
					<reg>scribae</reg>, qui nobiscum in rationibus monumentisque publicis versantur,
				non obscurum de meis in rem publicam beneficiis suum iudicium decretumque esse
				voluerunt. <reg>nullum</reg> est in hac urbe conlegium, nulli pagani aut montani,
				quoniam plebei quoque urbanae maiores nostri conventicula et quasi concilia quaedam
				esse voluerunt, qui non amplissime non modo de salute mea sed etiam de dignitate
				decreverint. <milestone n="75" unit="section"/><reg>nam</reg> quid ego illa divina
				atque immortalia municipiorum et coloniarum et totius Italiae decreta commemorem,
				quibus tamquam gradibus mihi videor in caelum ascendisse, non solum in patriam
				revertisse? <reg>ille</reg> vero dies qui fuit cum te, P. Lentule, legem de me
				ferente populus Romanus ipse vidit<note>ipse se vidit <hi rend="italics"
						>Faërnus</hi></note> sensitque quantus et quanta dignitate esset<note>esset
						<hi rend="italics">Faërnus</hi>: essem <hi rend="italics">codd.</hi></note>!
					<reg>constat</reg> enim nullis umquam comitiis campum Martium tanta celebritate,
				tanto splendore omnis generis hominum aetatum ordinum floruisse. <reg>omitto</reg>
				civitatium, nationum, provinciarum, regum, orbis denique terrarum de meis in omnis
				mortalis meritis unum iudicium unumque consensum: adventus meus atque introitus in
				urbem qui fuit? Vtrum me patria sic accepit ut lucem salutemque redditam sibi ac
				restitutam accipere debuit, an ut crudelem tyrannum, quod vos Catilinae gregales de
				me dicere solebatis? <milestone n="76" unit="section"/><reg>itaque</reg> ille unus
				dies, quo die me populus Romanus a porta in Capitolium atque inde domum sua
				celebritate laetitiaque comitatum honestavit, tantae mihi iucunditati fuit ut tua
				mihi conscelerata illa vis non modo non propulsanda, sed etiam
					<add>excitanda</add><note>excitanda <hi rend="italics">Halm</hi>: emendanda <hi
						rend="italics">codd.</hi> (emenda <hi rend="italics">Hkb2</hi>): invitanda
						<hi rend="italics">Momms.</hi>: expetenda <hi rend="italics">Klotz</hi>:
					amplectenda <hi rend="italics">A.C. Clark</hi>: pretio emenda? emercanda? <hi
						rend="italics">D. Serruys</hi></note> fuisse videatur. <reg>qua</reg> re
				illa calamitas, si ita est appellanda, exussit<note>excussit <hi rend="italics"
						>GMek</hi></note> hoc genus totum maledicti, ne quisquam iam audeat
				reprehendere consulatum meum tot tantis tam ornatis iudiciis, testimoniis,
				auctoritatibus comprobatum. <milestone n="29" unit="chapter"/><reg>quod</reg> si in
					isto<note>Quod si in isto <hi rend="italics">ed. R.</hi>: quosinhistot <hi
						rend="italics">P1</hi>: quo (quod <hi rend="italics">Hk</hi>) in isto <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> tuo maledicto probrum non modo mihi nullum
				obiectas, sed etiam laudem inlustras meam, quid te aut fieri aut fingi dementius
				potest? Vno enim maledicto bis a me patriam servatam esse concedis: semel, cum id
				feci quod omnes non negant<note>non negant <hi rend="italics">b</hi>: negent <hi
						rend="italics">rell. praeter HMb2<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi>
					(non negent) <hi rend="italics">t</hi> (rogent) <hi rend="italics">del.
						Madv.</hi>: concedent <hi rend="italics">Halm</hi>: boni censent <hi
						rend="italics">Koch</hi></note> immortalitati, si fieri potest, mandandum,
				tu supplicio puniendum putasti, iterum, cum tuum multorumque praeter te inflammatum
				in bonos omnis impetum meo corpore excepi, ne eam civitatem quam servassem inermis
				armatus in discrimen adducerem. <milestone n="77" unit="section"/></p>
			<p><reg>esto</reg>, non fuit in me poena ulla peccati; at fuit iudici. <reg>cuius</reg>?
				quis me umquam ulla lege interrogavit? quis postulavit? quis diem dixit?
					<reg>potest</reg> igitur damnati poenam sustinere indemnatus? est hoc
				tribunicium, est populare? <reg>quamquam</reg> ubi tu te popularem, nisi cum
					pro<note>pro <hi rend="italics">b2 et ed. R.</hi>: <hi rend="italics">om.
						rell.</hi> (de <hi rend="italics">k</hi>)</note> populo fecisti, potes
				dicere? <reg>sed</reg>, cum hoc iuris a maioribus proditum sit, ut nemo civis
				Romanus aut libertatem<note>libertatem <hi rend="italics">kb2t</hi> (§ 80):
					inpietatem <hi rend="italics">rell.</hi>: sui potestatem <hi rend="italics"
						>Momms.</hi></note> aut civitatem possit amittere, nisi ipse auctor factus
				sit, quod tu ipse potuisti in tua causa discere (credo enim, quamquam in illa
				adoptatione legitime factum est nihil, tamen te esse interrogatum auctorne esses, ut
				in te P. Fonteius vitae necisque potestatem haberet, ut in filio), quaero, si aut
				negasses aut tacuisses, si tamen id <num>xxx</num> curiae iussissent, num id iussum
				esset ratum? certe non. <reg>quid</reg> ita? quia ius a maioribus nostris, qui non
				ficte et fallaciter populares sed vere et sapienter fuerunt, ita comparatum est ut
				civis Romanus libertatem nemo possit invitus amittere. <milestone n="78"
					unit="section"/><reg>quin</reg> etiam si decemviri sacramentum in libertatem
				iniustum iudicassent, tamen, quotienscumque vellet quis, hoc in genere solo rem
				iudicatam referri<note>referri <hi rend="italics">Faërnus</hi>: referre <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> posse voluerunt; civitatem vero nemo umquam
				ullo populi iussu amittet invitus. <milestone n="30" unit="chapter"/><reg>qui</reg>
				cives Romani in colonias Latinas proficiscebantur fieri non poterant Latini,
					nisi<note>nisi <hi rend="italics">om. P1</hi>: ni <hi rend="italics">rell.
						praeter GM</hi> (hi) <hi rend="italics">H<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi> (qui): Latini, priusquam Latini erant auctores <hi
						rend="italics">coni. Madv.</hi></note> erant auctores facti nomenque
				dederant: qui erant rerum capitalium condemnati non prius hanc civitatem amittebant
				quam erant in eam recepti, quo vertendi, hoc est mutandi, soli causa venerant.
					<reg>id</reg> autem ut esset faciundum, non ademptione civitatis, sed tecti et
				aquae et ignis interdictione faciebant<note>faciebant <hi rend="italics">codd. prob.
						Zielinsk.</hi>: adigebantur <hi rend="italics">Halm</hi></note>.
					<reg>populus</reg> Romanus L. <milestone n="79" unit="section"/>Sulla dictatore
				ferente comitiis centuriatis municipiis civitatem ademit<note><hi rend="italics"
						>alterum</hi> ademit <hi rend="italics">suppl. s. l. P2</hi></note>: ademit
				eisdem agros. <reg>de</reg> agris ratum est; fuit enim populi potestas; de civitate
				ne tam diu quidem valuit quam diu illa Sullani temporis arma valuerunt.
					<reg>an</reg> vero<note>An vero <hi rend="italics">Lamb.</hi>: hanc vero <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> Volaterranis, cum etiam tum essent in
				armis, L. Sulla victor re publica reciperata comitiis centuriatis civitatem eripere
				non potuit, hodieque Volaterrani non modo cives, sed etiam optimi cives fruuntur
				nobiscum simul hac civitate: consulari homini P. Clodius eversa re publica civitatem
				adimere potuit concilio advocato, conductis operis non solum egentium, sed etiam
				servorum, Fidulio principe, qui se illo die confirmat Romae non fuisse? <milestone
					n="80" unit="section"/><reg>quod</reg> si non fuit, quid te audacius, qui eius
				nomen incideris<note>⟨in aes⟩ eius nomen incideris <hi rend="italics">Ant.
						August.</hi> (in eius nomen <hi rend="italics">bk</hi>): eius nomen in aes
					incid. <hi rend="italics">Mueller, improb. Zielinsk.</hi></note>? quid
				desperatius, qui ne ementiendo quidem potueris auctorem adumbrare meliorem?
					<reg>sin</reg> autem is primus scivit, quod facile potuit,
					<add>qui</add><note>qui <hi rend="italics">Bait.</hi>: quum <hi rend="italics"
						>Klotz</hi>: <hi rend="italics">om. codd.</hi></note> propter inopiam tecti
				in foro pernoctasset, cur non iuret se Gadibus fuisse, cum tu te fuisse Interamnae
				probaveris? <reg>hoc</reg> tu igitur, homo popularis, iure munitam civitatem et
				libertatem nostram putas esse oportere, ut, si tribuno plebis rogante
						'<quote><reg>velitis</reg> ivbeatisne</quote>' Fidulii centum se velle et
				iubere dixerint, possit unus quisque nostrum amittere civitatem? <reg>tum</reg>
				igitur maiores nostri populares non fuerunt, qui de civitate et libertate ea iura
				sanxerunt quae nec vis temporum nec potentia magistratuum nec <add>praetorum
					decreta</add><note>praetorum decreta (edicta?) <hi rend="italics">scripsi</hi>:
					res tum iudicata <hi rend="italics">codd.</hi> (tum <hi rend="italics">H<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign>,</hi> iam <hi rend="italics">Halm, om.
					b</hi>: <hi rend="italics">cf. Verr.</hi> v. § 12): rerum iudicatarum auctoritas
						<hi rend="italics">Madv.</hi>: rerum iudicia <hi rend="italics">Reid</hi>
						(<hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv. 173)</note> nec denique universi populi
				Romani potestas, quae ceteris in rebus est maxima, labefactare possit<note>possit?
						<hi rend="italics">Muell.</hi></note>. <milestone n="81" unit="section"
					/><reg>at</reg> tu etiam, ereptor civitatis, legem de iniuriis publicis tulisti
				Anagnino nescio cui Menullae pergratam<note>pergratam <hi rend="italics">Madv.</hi>:
					per gratiam <hi rend="italics">codd.</hi></note>, qui tibi ob eam legem statuam
				in meis aedibus posuit, ut locus ipse in tanta tua iniuria legem et inscriptionem
				statuae refelleret; quae res municipibus Anagninis<note><hi rend="italics">post</hi>
					Anagninis <hi rend="italics">add. GMbe</hi> ornatissimis</note> multo maiori
				dolori fuit quam quae idem ille gladiator scelera Anagniae fecerat. <milestone
					n="31" unit="chapter"/><milestone n="82" unit="section"/><reg>quid</reg>? si ne
				scriptum quidem umquam<note>usquam <hi rend="italics">Gulielm.</hi></note> est in
				ista ipsa rogatione, quam se Fidulius negat scivisse, tu autem, ut acta tui
				praeclari tribunatus hominis dignitate cohonestes, auctorem<note>auctorem <hi
						rend="italics">codd.</hi>: auctoritatem <hi rend="italics">vulg.</hi></note>
					amplexeris<note>amplexeris <hi rend="italics">codd. praeter Me</hi>
					(amplecteris)</note>—sed tamen, si nihil de me tulisti quo minus essem non modo
				in civium numero, sed etiam in eo loco in quo me honores populi Romani conlocarunt,
				tamenne eum tua voce violabis quem post nefarium scelus consulum superiorum tot
				vides iudiciis senatus, populi Romani, Italiae totius honestatum, quem ne
					tunc<note>tunc <hi rend="italics">codd. praeter HbcM</hi> (tum) <hi
						rend="italics">k</hi> (tu)</note> quidem cum aberam negare poteras esse tua
				lege senatorem? Vbi enim tuleras ut mihi aqua et igni<note>igni <hi rend="italics"
						>P1</hi>: ignis <hi rend="italics">rell.</hi></note> interdiceretur? quod C.
				Gracchus de P. Popilio, Saturninus de Metello tulit, homines seditiosissimi de
				optimis ac fortissimis civibus: non<note>tulit. Homines ... civibus. non <hi
						rend="italics">Muell.</hi></note> ut esset interdictum, quod ferri non
				poterat, tulerunt, sed ut interdiceretur. Vbi cavisti ne meo me<note>me <hi
						rend="italics">om. P1</hi></note> loco censor in senatum legeret? quod de
				omnibus, etiam quibus damnatis<note>quibusdam <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				interdictum est, scriptum est in legibus. <milestone n="83" unit="section"
					/><reg>quaere</reg> haec<note>haec <hi rend="italics">PBb</hi>: hoc <hi
						rend="italics">rell.</hi></note> ex Clodio, scriptore legum tuarum, iube
				adesse; latitat omnino, sed, si requiri iusseris, invenient hominem apud sororem
				tuam occultantem se capite demisso. <reg>sed</reg> si patrem tuum, civem medius
				fidius egregium dissimilemque vestri, nemo umquam sanus exsulem appellavit, qui, cum
				de eo tribunus plebis promulgasset, adesse propter iniquitatem illius Cinnani
				temporis noluit, eique imperium est abrogatum —si in illo poena legitima
				turpitudinem non habuit propter vim temporum, in me, cui dies dicta numquam est, qui
				reus non fui, qui numquam sum a tribuno plebis citatus, damnati poena esse potuit,
				ea praesertim quae ne in ipsa quidem rogatione praescripta<note>proscripta <hi
						rend="italics">Graevius</hi></note> est? <milestone n="32" unit="chapter"
					/><milestone n="84" unit="section"/><reg>ac</reg> vide quid intersit inter illum
				iniquissimum patris tui casum et hanc fortunam condicionemque nostram.
					<reg>patrem</reg> tuum, civem optimum, clarissimi viri filium, qui si viveret,
				qua severitate fuit, tu profecto non viveres, L. Philippus censor avunculum suum
				praeteriit in recitando senatu. <reg>nihil</reg> enim poterat dicere qua re rata non
				essent quae erant acta in ea re publica, in qua se illis ipsis<note>ipsis <hi
						rend="italics">per incuriam om. Bait.</hi></note> temporibus censorem esse
				voluisset: me L. Cotta, homo censorius, in senatu iuratus dixit se, si censor tum
				esset cum ego aberam, meo loco senatorem recitaturum fuisse. <milestone n="85"
					unit="section"/><reg>quis</reg> in meum locum iudicem subdidit? quis meorum
				amicorum testamentum discessu meo fecit qui mihi non idem tribuerit quod
						<del>et<note>et <hi rend="italics">del. Bait.</hi> (<hi rend="italics"
							>cf.</hi> § 87)</note></del> si adessem? quis me non modo civis, sed
				socius recipere contra tuam legem et iuvare dubitavit? <reg>denique</reg> universus
				senatus, multo ante quam est lata lex de me, gratias agendas censuit civitatibus iis
				quae M. Tullium—tantumne? immo etiam—civem optime de re publica meritum,
				recepissent. <reg>et</reg> tu unus pestifer civis eum restitutum negas esse civem
				quem eiectum universus senatus non modo civem, sed etiam egregium civem semper
				putavit? <milestone n="86" unit="section"/><reg>at</reg> vero, ut annales populi
				Romani et monumenta vetustatis loquuntur<note>locuntur <hi rend="italics"
					>PHk</hi></note>, Kaeso<note><lemma>Kaeso</lemma> caeso <hi rend="italics"
						>P1</hi>: ceso <hi rend="italics">GMe</hi>: censor <hi rend="italics">P2
						rell.</hi></note> ille Quinctius et M. Furius Camillus et C.
					Servilius<note>C. <hi rend="italics">Garat.</hi>: M. <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> Ahala, cum essent optime de re publica meriti, tamen
				populi incitati vim iracundiamque subierunt, damnatique comitiis centuriatis cum in
				exsilium profugissent, rursus ab eodem populo placato sunt in suam pristinam
				dignitatem restituti. <reg>quod</reg> si his damnatis non modo non imminuit
				calamitas clarissimi nominis gloriam, sed etiam honestavit (nam etsi optabilius est
				cursum vitae conficere sine dolore et sine iniuria, tamen ad immortalitatem gloriae
				plus adfert desideratum esse a suis civibus quam omnino numquam esse violatum), mihi
				sine ullo iudicio populi profecto, cum amplissimis omnium iudiciis
					restituto<note>restituto <hi rend="italics">H<foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign></hi>: restitutio <hi rend="italics">P1GMe</hi></note>,
				maledicti locum aut criminis obtinebit? <milestone n="87" unit="section"
					/><reg>fortis</reg> et constans in optima ratione civis P. Popilius semper fuit;
				tamen eius in omni vita nihil est ad laudem inlustrius quam calamitas ipsa; quis
				enim iam meminisset eum bene de re publica meritum, nisi et ab improbis expulsus
				esset et per bonos restitutus? Q. Metelli praeclarum imperium in re militari fuit,
				egregia censura, omnis vita plena gravitatis; tamen huius viri laudem ad
					sempiternam<note>sempiterni <hi rend="italics">Madv.</hi> (§ 112)</note>
				memoriam temporis calamitas propagavit. <milestone n="33" unit="chapter"
					/><reg>quod</reg> si <del>et<note>et <hi rend="italics">del. Lamb.</hi>: <hi
							rend="italics">fort.</hi> etiam</note></del> illis, qui expulsi sunt
				inique, sed tamen legibus, reducti inimicis interfectis rogationibus tribuniciis,
				non auctoritate senatus, non comitiis centuriatis, non decretis Italiae, non
				desiderio civitatis, iniuria inimicorum probro non fuit, in me, qui profectus sum
				integer, afui simul cum re publica, redii cum<note>cum re publica, redii cum <hi
						rend="italics">Pantagathus</hi>: cum reip. (r. p. <hi rend="italics">G</hi>)
					dicam <hi rend="italics">codd.</hi> (dicam <hi rend="italics">om. k</hi>)</note>
				maxima dignitate te<note>te <hi rend="italics">k sol.</hi>: et <hi rend="italics"
						>b</hi>: <hi rend="italics">ad Quir.</hi> § 10</note> vivo, fratre tuo
					<add>alieno</add><note>alieno <hi rend="italics">add. Landgraf</hi></note>,
				altero consule reducente, altero <del>praetore<note>praetore <hi rend="italics">del.
							Landgraf</hi></note></del> patiente<note>patiente <hi rend="italics"
						>Manut.</hi>: petente <hi rend="italics">codd. pler.</hi>: repetente <hi
						rend="italics">Halm</hi>: referente <hi rend="italics">Klotz</hi>: non
					contradicente <hi rend="italics">Garat.</hi> (<hi rend="italics">nam in G
						est</hi> dicente: <hi rend="italics">num</hi> non impediente?): quiescente
						<hi rend="italics">inter alios Muellerus</hi> (<hi rend="italics">ad
						Quir.</hi> §§ 15, 18).</note><note><hi rend="italics">Totum locum hoc modo
						restituit Landgraf Bursian,</hi> 1886, ii, <hi rend="italics">p.</hi> 227
						<hi rend="italics">sq.</hi>): te vivo, ⟨uno⟩ fratre tuo ⟨alieno⟩, altero
					consule reducente, altero patiente <hi rend="italics">Sest.</hi> § 87, <hi
						rend="italics">Pis.</hi> § 35</note>, tuum scelus meum probrum putas esse
				oportere? <milestone n="88" unit="section"/><reg>ac</reg> si me populus Romanus,
				incitatus iracundia aut invidia, e civitate eiecisset idemque postea mea in rem
				publicam beneficia recordatus se conlegisset, temeritatem atque iniuriam suam
				restitutione mea reprehendisset, tamen profecto nemo tam esset amens qui mihi tale
				populi iudicium non dignitati potius quam dedecori putaret esse oportere.
					<reg>nunc</reg> vero cum me in iudicium populi nemo omnium vocarit, condemnari
				non potuerim qui accusatus non sim, denique ne pulsus quidem ita sim ut, si
				contenderem, superare non possem, contraque a populo Romano semper sim defensus,
				amplificatus, ornatus, quid est qua re quisquam mihi se ipsa<note>in ipsa <hi
						rend="italics">Ern.</hi></note> populari ratione anteponat? <milestone
					n="89" unit="section"/><reg>an</reg> tu populum Romanum esse illum putas qui
				constat ex iis qui mercede conducuntur, qui impelluntur ut vim adferant
				magistratibus, ut obsideant senatum, optent<note>optant (<hi rend="italics">an</hi>
					cogitant?) <hi rend="italics">malit Mueller</hi></note> cotidie caedem,
				incendia, rapinas? quem tu tamen populum nisi tabernis clausis frequentare non
				poteras, cui populo duces Lentidios, Lollios, Plaguleios, Sergios praefeceras. O
				speciem dignitatemque populi Romani, quam reges, quam nationes exterae, quam gentes
				ultimae pertimescant, multitudinem hominum ex servis, ex conductis, ex
					facinerosis<note>facinerosis <hi rend="italics">P</hi>: -orosis <hi
						rend="italics">B rell.</hi></note>, ex egentibus congregatam! <milestone
					n="90" unit="section"/><reg>illa</reg> fuit pulchritudo populi Romani, illa
				forma quam in campo vidisti tum cum etiam tibi contra senatus totiusque Italiae
				auctoritatem et studium dicendi potestas fuit. <reg>ille</reg><note>Ille, ille <hi
						rend="italics">P2Bt</hi></note> populus est dominus regum, victor atque
				imperator omnium gentium, quem illo clarissimo die, scelerate, vidisti tum cum omnes
				principes civitatis, omnes <add>homines</add><note>homines <hi rend="italics">add.
						Halm</hi> (<hi rend="italics">Cat.</hi> iv, § 14). <hi rend="italics"
						>Num</hi> omnium ordinum atque aetatum homines? §§ 50, 75</note> ordinum
				atque aetatum omnium suffragium se non de civis sed de civitatis salute ferre
				censebant, cum denique homines in campum non tabernis sed municipiis clausis
					venerant<note>venerant <hi rend="italics">Ernesti, prob. Zielinsk.</hi>:
					venerunt <hi rend="italics">codd.</hi></note>. <milestone n="34" unit="chapter"
					/><milestone n="91" unit="section"/><reg>hoc</reg> ego populo, si tum consules
				aut fuissent in re publica<note>e re pub. <hi rend="italics">Madv.</hi></note> aut
				omnino non fuissent, nullo labore tuo praecipiti furori atque impio sceleri
				restitissem. <reg>sed</reg> publicam causam contra vim armatam sine
					publico<note>publico <hi rend="italics">Garal.</hi> (<hi rend="italics">Pis.
						c.</hi> 31, <hi rend="italics">Sest. c.</hi> 19): populi <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> praesidio suscipere nolui, non quo mihi P. Scipionis,
				fortissimi viri, vis in <reg>ti</reg>. <add>Graccho</add><note>vis in Ti. Graccho
						<hi rend="italics">Muell.</hi> (Ti. Gracchum <hi rend="italics">Bait.</hi>):
					vis inti <hi rend="italics">P1</hi>: vis intima <hi rend="italics">rell.</hi>
					(intima <hi rend="italics">om. GMe</hi>): vis ultima <hi rend="italics"
						>Manut.</hi>: violentia <hi rend="italics">Momms.</hi>: vis in civis <hi
						rend="italics">Halm</hi>: vis in tribuno plebis <hi rend="italics"
					>Jeep</hi>: virtus in Ti. Graccho <hi rend="italics">Madv.</hi></note>, privati
				hominis, displiceret, sed Scipionis factum statim P. Mucius consul, qui in gerenda
				re <del>publica<note>publica <hi rend="italics">del. Halm, Bait.</hi></note></del>
				putabatur fuisse segnior, gesta<note>re gesta <hi rend="italics">ut Halm ita
					k</hi></note> multis senatus consultis non modo defendit, sed etiam ornavit:
				mihi aut te interfecto cum consulibus, aut te vivo et tecum et cum illis armis
				decertandum fuit. <milestone n="92" unit="section"/><reg>erant</reg> eo tempore
				multa etiam alia metuenda. <reg>ad</reg> servos medius fidius res publica
					venisset<note>res pub. venisset <hi rend="italics">Halm</hi>: res pervenisset
						<hi rend="italics">codd.</hi></note>; tantum homines impios ex vetere illa
				coniuratione inustum nefariis mentibus bonorum odium tenebat<note>odium tenebat <hi
						rend="italics">ed. Hervag.</hi>: odiumne (odium ne) tenebat <hi
						rend="italics">codd. praeter HGMbke</hi> (odium retinebat): <hi
						rend="italics">'die Heilung ist noch zu finden' Zielinski</hi></note>. </p>
			<p><reg>hic</reg> tu me etiam gloriari vetas; negas esse ferenda quae soleam de me
				praedicare, et homo facetus inducis etiam sermonem urbanum ac venustum, me dicere
				solere esse me Iovem, eundemque dictitare Minervam esse sororem meam. <reg>non</reg>
				tam insolens sum, quod Iovem esse me dico, quam ineruditus, quod Minervam sororem
				Iovis esse existimo; sed tamen ego mihi sororem virginem adscisco, tu sororem tuam
				virginem esse non sisti. <reg>sed</reg> vide ne tu te soleas Iovem
					dicere<note>ducere <hi rend="italics">Muell.</hi></note>, quod tu iure eandem
				sororem et uxorem appellare possis. <milestone n="35" unit="chapter"/><milestone
					n="93" unit="section"/><reg>et</reg> quoniam hoc reprehendis, quod solere me
				dicas de me ipso<note>ipso <hi rend="italics">codd. praeter P1</hi> (ipsam): ipsum
						<hi rend="italics">Muell.</hi></note> gloriosius praedicare, quis umquam
				audivit cum ego de me nisi coactus ac necessario dicerem? <reg>nam</reg> si, cum
				mihi furta largitiones libidines obiciuntur, ego respondere soleo meis consiliis
				periculis laboribus patriam esse servatam, non tam sum existimandus de gestis rebus
				gloriari quam de obiectis confiteri. <reg>sed</reg> si mihi ante haec durissima rei
				publicae tempora nihil umquam aliud obiectum est nisi crudelitas eius<note>eius <hi
						rend="italics">Muell.</hi>: illius <hi rend="italics">all.</hi> (<hi
						rend="italics">et om.</hi> unius <hi rend="italics">Hb</hi>): ea <hi
						rend="italics">codd. pler.</hi>: mea <hi rend="italics">Momms.</hi>: et ea
						<hi rend="italics">Madv.</hi>: eaque <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				unius temporis, cum a patria perniciem depuli, quid? me huic maledicto utrum non
				respondere an demisse respondere decuit? <milestone n="94" unit="section"
					/><reg>ego</reg> vero etiam rei publicae semper interesse putavi me illius
				pulcherrimi facti, quod ex auctoritate senatus consensu bonorum omnium pro salute
				patriae gessissem, splendorem verbis dignitatemque retinere, praesertim cum mihi uni
				in hac re publica audiente populo Romano opera mea hanc urbem et hanc rem publicam
				esse salvam iurato dicere fas fuisset. <reg>exstinctum</reg> est iam illud
				maledictum crudelitatis, quod me non ut crudelem tyrannum, sed ut mitissimum
				parentem omnium civium studiis desideratum, repetitum, arcessitum vident. <milestone
					n="95" unit="section"/><reg>aliud</reg> exortum est: obicitur mihi meus ille
				discessus: cui ego crimini respondere sine mea maxima laude non possum.
					<reg>quid</reg> enim, pontifices, debeo dicere?
					<reg>peccatine</reg><note>Peccatine <hi rend="italics">Halm</hi>: peccati me <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> conscientia me profugisse? at id quod mihi
				crimini dabatur non modo peccatum non erat, sed erat res post natos homines
				pulcherrima. <reg>iudicium</reg> populi pertimuisse? at id<note>id <hi
						rend="italics">del. Momms., Bait.</hi></note> nec propositum ullum fuit, et,
				si fuisset, duplicata gloria discessissem. <reg>bonorum</reg> mihi praesidium
				defuisse? falsum est. <reg>me</reg> mortem timuisse? turpe est. <milestone n="36"
					unit="chapter"/><milestone n="96" unit="section"/><reg>dicendum</reg> igitur est
				id, quod non dicerem nisi coactus, —nihil enim umquam de me dixi sublatius
				adsciscendae laudis causa potius quam criminis depellendi,—dico igitur, et quam
				possum maxima voce dico: cum omnium perditorum et coniuratorum incitata vis, duce
				tribuno plebis, consulibus auctoribus, adflicto senatu, perterritis equitibus
				Romanis, suspensa ac sollicita tota civitate, non tam in me impetum faceret quam per
				me in omnis bonos, me vidisse, si vicissem, tenuis rei publicae reliquias, si victus
				essem, nullas futuras. <reg>quod</reg> cum iudicassem, deflevi coniugis miserae
				discidium, liberorum carissimorum solitudinem, fratris absentis amantissimi atque
				optimi casum, subitas fundatissimae familiae ruinas; sed his omnibus rebus vitam
				anteposui meorum civium, remque publicam concidere<note>concidere <hi rend="italics"
						>G</hi>: concedere <hi rend="italics">rell. praeter P1</hi>
					(condere)</note><note>considere <hi rend="italics">`hoc est, aliquantisper
						conquiescere' Madv.</hi></note> unius<note><lemma>unius</lemma> meo <hi
						rend="italics">Hbk</hi></note> discessu quam omnium interitu occidere malui.
					<reg>speravi</reg>, id quod accidit, me iacentem posse vivis viris fortibus
				excitari; si una cum bonis interissem, nullo modo posse <add>rem
					publicam</add><note>rem pub. <hi rend="italics">suppl. Naegelsbach</hi></note>
						recreari<note><lemma>recreari</lemma> resuscitari <hi rend="italics"
					>b</hi></note>. <milestone n="97" unit="section"/><reg>accepi</reg>, pontifices,
				magnum atque incredibilem dolorem: non nego, neque istam mihi adscisco sapientiam
				quam non nulli in me requirebant, qui me animo nimis fracto esse atque adflicto
				loquebantur. <reg>an</reg> ego poteram, cum a tot rerum tanta varietate divellerer,
				quas idcirco praetereo quod ne nunc quidem sine fletu commemorare possum, infitiari
				me esse hominem et communem naturae sensum repudiare? <reg>tum</reg> vero neque
				illud meum factum laudabile nec beneficium ullum a me in rem publicam profectum
				dicerem, si quidem ea rei publicae causa reliquissem quibus aequo animo carerem,
				eamque animi duritiam, sicut corporis, quod cum uritur non sentit, stuporem potius
				quam virtutem putarem. <milestone n="37" unit="chapter"/><milestone n="98"
					unit="section"/><reg>suscipere</reg> tantos animi dolores, atque ea quae capta
				urbe accidunt victis stante urbe unum perpeti, et iam se videre distrahi a complexu
				suorum, disturbari tecta, diripi fortunas, patriae denique causa patriam ipsam
				amittere, spoliari populi Romani beneficiis amplissimis, praecipitari ex altissimo
				dignitatis gradu, videre praetextatos<note>praetextatos <hi rend="italics">k</hi>:
					-textos <hi rend="italics">rell.</hi></note> inimicos nondum morte complorata
				arbitria petentis funeris: haec omnia subire conservandorum civium causa, atque id
					cum<note>id cum <hi rend="italics">scripsi</hi>: ita cum (ita tum <hi
						rend="italics">P2BH,</hi> ita tum cum <hi rend="italics">e</hi>) <hi
						rend="italics">codd.</hi>: ita ut cum <hi rend="italics">Hk</hi>: ita pati
					ut <hi rend="italics">Halm</hi>: neque vitare ut <hi rend="italics"
					>Madv.</hi></note> dolenter adsis non tam<note>adsis non tam (absis <hi
						rend="italics">bk</hi>) <hi rend="italics">codd. praeter P1Me</hi> (dolenter
					asetsis non tam): dolenter feras et sis non tam <hi rend="italics"
					>Bait.</hi></note> sapiens quam ii qui nihil curant, sed tam amans tuorum ac tui
				quam communis humanitas postulat, ea laus praeclara atque divina est<note>est <hi
						rend="italics">G</hi>: sit <hi rend="italics">Me</hi>: <hi rend="italics"
						>om. P rell.</hi></note>. <reg>nam</reg> qui ea quae numquam cara ac iucunda
				duxit animo aequo rei publicae causa deserit, nullam benivolentiam insignem in rem
				publicam declarat; qui autem ea relinquit rei publicae causa a quibus cum summo
				dolore divellitur, ei cara patria est, cuius salutem caritati anteponit suorum.
					<reg>qua</reg> re dirumpatur<note>disrumpatur <hi rend="italics">GM</hi></note>
				licet ista furia<note><hi rend="italics">Cf.</hi> fax ac furia patriae § 102</note>
				atque <add>pestis</add><note>pestis <hi rend="italics">scripsi</hi>: pestis patriae
						<hi rend="italics">Bait.</hi>: <hi rend="italics">om. codd.</hi></note>,
					<milestone n="99" unit="section"/>audiet<note>audiet <hi rend="italics"
						>Madv.</hi>: audiat <hi rend="italics">codd.</hi></note> haec ex me, quoniam
				lacessivit: bis servavi <add>rem publicam</add><note>rem pub. <hi rend="italics">hic
						add. Kays., ante</hi> servavi <hi rend="italics">Garat.</hi></note>,
					qui<note>qui <hi rend="italics">Garat.</hi>: ut <hi rend="italics">codd. praeter
						w</hi> (qui ut): cum <hi rend="italics">Halm</hi></note> consul togatus
				armatos vicerim, privatus consulibus armatis cesserim. Vtriusque temporis fructum
				tuli maximum: superioris, quod ex senatus auctoritate et senatum et omnis bonos meae
				salutis causa mutata veste vidi, posterioris, quod et senatus et populus Romanus et
				omnes mortales et privatim et publice iudicarunt sine meo reditu rem publicam salvam
				esse non posse. <milestone n="100" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> hic meus reditus, pontifices, vestro iudicio continetur.
					<reg>nam</reg> si vos me in meis aedibus conlocatis, id quod in omni mea causa
				semper studiis consiliis auctoritatibus sententiisque fecistis, video me plane ac
				sentio restitutum; sin mea domus non modo mihi non redditur, sed etiam monumentum
				praebet inimico doloris mei, sceleris sui, publicae calamitatis, quis erit qui hunc
				reditum potius quam poenam sempiternam putet? <reg>in</reg> conspectu
					prope<note>prope <hi rend="italics">GM</hi>: propter <hi rend="italics"
						>PBte</hi>: praeterea <hi rend="italics">Hb<foreign xml:lang="grc"
							>s</foreign></hi></note> totius urbis domus est mea, pontifices; in qua
				si manet illud non monumentum virtutis<note>virtutis <hi rend="italics">Muell.</hi>:
					urbis <hi rend="italics">codd.</hi>: libertatis <hi rend="italics"
						>Naegelsb.</hi></note>, sed sepulcrum inimico nomine inscriptum,
						demigrandum<note><hi rend="italics">pos</hi> demigrandum <hi rend="italics"
						>add.</hi> mihi <hi rend="italics">Halm</hi>: i <hi rend="italics">P1</hi>
						(<hi rend="italics">del. eadem manus</hi>): <hi rend="italics">om.
						rell.</hi></note> potius aliquo est quam habitandum in ea urbe in qua
				tropaea de me et de<note>et de me <hi rend="italics">ed. R.</hi></note> re publica
				videam constituta. <milestone n="38" unit="chapter"/><milestone n="101"
					unit="section"/><reg>an</reg> ego tantam aut animi duritiam habere aut oculorum
				impudentiam possim ut, cuius urbis servatorem me esse senatus omnium adsensu totiens
				iudicarit, in ea possim intueri domum meam eversam, non ab inimico meo sed ab hoste
				communi, et ab eodem <add>aedem</add><note>aedem <hi rend="italics">add.
					Lamb.</hi></note> exstructam et positam in oculis civitatis, ne umquam
				conquiescere possit fletus bonorum? Sp. Maeli regnum adpetentis domus est
				complanata, et, quia illud<note>et quia illud <hi rend="italics">L. Spengel</hi>: et
					qui (si quid <hi rend="italics">k</hi>) aliud <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> 'aequum' accidisse populus Romanus 'Maelio' iudicavit, nomine
				ipso 'Aequimaeli' iustitia poenae<note>iustitia poenae <hi rend="italics">Halm</hi>:
					stultitia poena <hi rend="italics">codd.</hi></note> comprobata est. Sp. Cassi
				domus ob eandem causam <add>est</add><note>est <hi rend="italics">add. Bait.,
						post</hi> eo (eodem <hi rend="italics">Mbke</hi>) <hi rend="italics"
						>Klotz</hi></note> eversa atque in eo loco aedis posita <reg>telluris</reg>.
					<reg>in</reg> Vacci pratis domus fuit M. Vacci, quae publicata est et<note>est
					et <hi rend="italics">ut `cod. w solus' ita PBHkbt</hi></note> eversa ut illius
				facinus memoria et<note>memoria et <hi rend="italics">codd. praeter P1</hi>
					(memoriae): facinoris memoria nomine <hi rend="italics">Bait.</hi></note> nomine
				loci notaretur. M. Manlius cum ab ascensu Capitoli Gallorum impetum reppulisset, non
				fuit contentus benefici sui gloria; regnum adpetisse est iudicatus; ergo eius domum
				eversam duobus lucis convestitam videtis. <reg>quam</reg> igitur maiores nostri
				sceleratis ac nefariis civibus maximam poenam constitui posse arbitrati sunt, eandem
				ego subibo ac sustinebo, ut apud posteros nostros non exstinctor coniurationis et
				sceleris sed auctor et dux<note>auctores et duces <hi rend="italics">P1G</hi></note>
				fuisse videar<note>videantur <hi rend="italics">P1</hi>: videamur <hi rend="italics"
						>G</hi></note>? <milestone n="102" unit="section"/><reg>hanc</reg> vero,
				pontifices, labem turpitudinis et inconstantiae poterit populi Romani dignitas
				sustinere, vivo senatu, vobis principibus publici consili, ut domus M. Tulli
				Ciceronis cum domo Fulvi<note>M. Fulvi <hi rend="italics">Momms.</hi></note> Flacci
				ad memoriam poenae publice constitutae coniuncta esse videatur? M. Flaccus quia cum
				C. Graccho contra salutem rei publicae fecerat ex senatus sententia est interfectus;
				eius domus eversa et publicata est; in qua porticum post aliquanto Q. Catulus de
				manubiis Cimbricis fecit. <reg>ista</reg> autem fax ac furia patriae cum urbem
				Pisone et Gabinio ducibus cepisset, occupasset, teneret, uno eodemque tempore et
				clarissimi viri mortui monumenta delebat et meam<note>et meam <hi rend="italics"
						>Hbk</hi>: meam et <hi rend="italics">P et pler.</hi>: meam etiam <hi
						rend="italics">G</hi></note> domum cum Flacci domo coniungebat, ut, qua
				poena senatus adfecerat eversorem civitatis, eadem iste oppresso senatu adficeret
				eum quem patres conscripti custodem patriae iudicassent. <milestone n="39"
					unit="chapter"/><milestone n="103" unit="section"/><reg>hanc</reg> vero in
				Palatio atque in pulcherrimo urbis loco porticum esse patiemini, furoris tribunici,
				sceleris consularis, crudelitatis coniuratorum, calamitatis rei publicae, doloris
				mei defixum indicium ad memoriam omnium gentium sempiternam? quam porticum, pro
				amore quem habetis in rem publicam et semper habuistis, non modo sententiis sed, si
				opus esset, manibus vestris disturbare cuperetis, nisi quem forte illius castissimi
				sacerdotis superstitiosa dedicatio deterret. <milestone n="104" unit="section"/></p>
			<p>O rem quam homines soluti<note>soluti <hi rend="italics">Manutius</hi>: soluti a (et
						<hi rend="italics">k</hi>) cura liberati <hi rend="italics">PHb2 et
						pler.</hi>: sol. a cura et lib. <hi rend="italics">Angelius</hi></note>
				ridere non desinant, tristiores autem sine maximo dolore audire non possint!
				Publiusne Clodius, qui ex pontificis maximi domo religionem eripuit, is in<note>is
					in <hi rend="italics">ut Halm ita Hbk</hi>: is <hi rend="italics">codd. praeter
						b</hi> (in)</note> meam intulit? Huncin<note>Huncin <hi rend="italics">codd.
						praeter G</hi> (huncine), <hi rend="italics">t</hi> (hunc) <hi
						rend="italics">kb2</hi> (hunc inq~ in)</note> vos, qui estis antistites
				caerimoniarum et sacrorum, auctorem habetis et magistrum publicae religionis? O di
				immortales!—vos enim haec audire cupio—P. Clodius vestra sacra curat, vestrum numen
				horret, res omnis humanas religione vestra contineri putat? <reg>hic</reg> non
				inludit auctoritati horum omnium qui adsunt summorum virorum, non vestra,
				pontifices, gravitate abutitur? <reg>ex</reg> isto ore religionis verbum excidere
				aut elabi potest? quam<note>quam <hi rend="italics">Lamb.</hi>: cum <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> tu eodem ore, accusando senatum quod severe
				de religione decerneret, impurissime taeterrimeque violasti.
					<reg>aspicite</reg><note>Aspicite <hi rend="italics">bis GMb2</hi></note>,
					<milestone n="40" unit="chapter"/><milestone n="105" unit="section"/>pontifices,
				hominem religiosum et, si vobis videtur, quod est bonorum pontificum, monete eum
				modum quendam esse religionis: nimium esse superstitiosum non oportere.
					<reg>quid</reg> tibi necesse fuit anili superstitione, homo fanatice,
				sacrificium quod alienae domi fieret invisere? quae autem te tanta mentis
				imbecillitas tenuit ut non putares deos satis posse placari nisi etiam muliebribus
				religionibus te implicuisses<note><hi rend="italics">fort.</hi> implicavisses <hi
						rend="italics">Zielinski</hi></note>? <reg>quem</reg> umquam audisti maiorum
				tuorum, qui et sacra privata coluerunt et publicis sacerdotiis praefuerunt, cum
				sacrificium <reg>bonae</reg>
				<reg>deae</reg> fieret interfuisse? neminem, ne illum quidem qui caecus est factus.
					<reg>ex</reg> quo intellegitur multa in vita falso homines opinari, cum ille,
				qui nihil viderat sciens quod nefas esset, lumina amisit<note>cum ... amisit <hi
						rend="italics">codd.</hi>: quoniam ... amisit <hi rend="italics"
						>Naegelsb.</hi>: cum ... amiserit <hi rend="italics">Hoffmann</hi> (<hi
						rend="italics">Verr.</hi> iv, § 123)</note>, istius, qui non solum aspectu
				sed etiam incesto flagitio et stupro caerimonias polluit, poena omnis
					oculorum<note>ab oculorum <hi rend="italics">Jeep</hi></note> ad caecitatem
				mentis est conversa. <reg>hoc</reg> auctore tam casto, tam religioso, tam sancto,
				tam pio potestis, pontifices, non commoveri, cum suis dicat se manibus domum civis
				optimi evertisse et eam isdem manibus consecrasse<note>non potestis non ...
					consecrasse (<hi rend="italics">sine signo interrog.</hi>) <hi rend="italics"
						>Halm</hi></note>? <milestone n="106" unit="section"/></p>
			<p><reg>quae</reg> tua fuit consecratio? '<reg>tuleram</reg>,' inquit, 'ut mihi
				liceret.' <reg>quid</reg>? non exceperas ut, si quid ius non esset
					rogari<note>rogari <hi rend="italics">Brissonius</hi>: rogare <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, ne esset rogatum? <reg>ius</reg> igitur statuetis esse
				unius cuiusque vestrum sedis, aras, focos, deos penatis subiectos<note>subiectos <hi
						rend="italics">b2 et ed. R.</hi>: sublatos <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note> esse libidini tribuniciae? in quem quisque per homines
				concitatos inruerit, quem impetu perculerit, huius domum non solum adfligere, quod
				est praesentis insaniae quasi tempestatis repentinae, sed etiam in posterum tempus
				sempiterna religione obligare? <milestone n="41" unit="chapter"/><milestone n="107"
					unit="section"/><reg>equidem</reg> sic accepi, pontifices, in religionibus
				suscipiendis caput esse interpretari quae voluntas deorum immortalium esse videatur;
				nec est ulla erga deos pietas <add>nisi sit</add><note>nisi sit <hi rend="italics"
						>scripsi</hi>: si <hi rend="italics">codd.</hi> (nisi <hi rend="italics"
						>bkt</hi>): si honesta deest (de&#x1EBD;) <hi rend="italics">Bait.</hi>:
					sine honesta ... opinione <hi rend="italics">Halm</hi></note> honesta de numine
				eorum ac mente opinio, ut expeti nihil ab iis, quod sit iniustum atque inhonestum,
					<add>iustum aut honestum</add> arbitrere<note>ut ... iustum aut honestum
					arbitrere <hi rend="italics">scripsi</hi> (<hi rend="italics">Cl. Qu.</hi> iv.
					173): ut ... fas esse arbitrere <hi rend="italics">Muell.</hi>: cum ...
					arbitrare (-ere <hi rend="italics">b</hi>) <hi rend="italics">codd.</hi>: cum
					... arbitramur oportere <hi rend="italics">Halm</hi></note>. <reg>hominem</reg>
				invenire ista labes, tum cum omnia tenebat, neminem potuit cui meas aedis addiceret,
				cui traderet, cui donaret. <reg>ipse</reg> cum loci illius, cum<note>cum <hi
						rend="italics">k</hi>: tum <hi rend="italics">P et pler.</hi></note> aedium
				cupiditate flagraret ob eamque causam unam funesta<note>funesta <hi rend="italics"
						>Muell.</hi> (§ 42): una (<hi rend="italics">om. Ge</hi>) iusta <hi
						rend="italics">codd.</hi>: universa <hi rend="italics">Lamb.</hi>: iniusta
						<hi rend="italics">Ern.</hi>: inusta <hi rend="italics">Halm</hi></note>
				illa rogatione sua vir bonus dominum se in meis bonis esse voluisset, tamen illo
				ipso in furore suo non est ausus meam domum, cuius cupiditate inflammatus erat,
				possidere: deos immortalis existimatis, cuius labore et consilio sua ipsi templa
				tenuerunt, in eius domum adflictam et eversam per <del>vim<note>vim <hi
							rend="italics">secl. Momms.</hi>: unius <hi rend="italics"
						>Hbk</hi></note></del> hominis sceleratissimi nefarium latrocinium inmigrare
				voluisse? <milestone n="108" unit="section"/><reg>civis</reg> est nemo tanto in
				populo, extra contaminatam illam et cruentam P. Clodi manum, qui rem ullam de meis
				bonis attigerit, qui non pro suis opibus in illa tempestate me defenderit.
					<reg>at</reg> qui aliqua se<note>se <hi rend="italics">om. P1</hi>: <hi
						rend="italics">post</hi> emptionis <hi rend="italics">conl. Halm</hi></note>
				contagione praedae, societatis, emptionis contaminaverunt, nullius neque privati
				neque publici iudici poenam effugere potuerunt. <reg>ex</reg> his igitur bonis,
					<add>ex</add><note>ex <hi rend="italics">cod. Lamb.</hi>: <hi rend="italics">om.
						rell.</hi> (quorum <hi rend="italics">Hbk edd. R. et V.</hi>)</note> quibus
				nemo rem ullam attigit qui non omnium iudicio sceleratissimus haberetur, di
				immortales domum meam concupiverunt? <reg>ista</reg> tua pulchra <reg>libertas</reg>
				deos penatis et familiaris meos lares expulit, ut se<note>se <hi rend="italics"
						>Garat.</hi>: te <hi rend="italics">codd.</hi> (a te ... conlocaretur <hi
						rend="italics">Hk</hi>)</note> ipsa tamquam in captivis sedibus conlocaret?
					<milestone n="109" unit="section"/><reg>quid</reg> est sanctius, quid omni
				religione munitius quam domus unius cuiusque civium? <reg>hic</reg> arae sunt, hic
				foci, hic di penates, hic sacra, religiones, caerimoniae continentur; hoc perfugium
				est ita sanctum omnibus ut inde abripi neminem fas sit. <milestone n="42"
					unit="chapter"/><reg>quo</reg><note>Quo <hi rend="italics">Hbk</hi>: quod <hi
						rend="italics">P et pler.</hi></note> magis est istius furor ab auribus
				vestris repellendus qui, quae maiores nostri religionibus tuta nobis et sancta esse
				voluerunt, ea iste non solum contra religionem labefactavit, sed etiam ipsius
				religionis nomine evertit. <milestone n="110" unit="section"/></p>
			<p><reg>at</reg> quae dea est? <reg>bonam</reg> esse oportet, quoniam quidem est abs te
				dedicata. '<reg>libertas</reg>,' inquit, 'est<note>est (<hi rend="italics">post</hi>
					inquit) <hi rend="italics">om. Hbk</hi></note>.' <reg>tu</reg><note>Tu <hi
						rend="italics">P rell. praeter HGMbke</hi> (Eam tu)</note> igitur domi meae
				conlocasti, quam ex urbe tota<note>totam <hi rend="italics">ut Halm ita
					b</hi></note> sustulisti? <reg>tu</reg> cum conlegas tuos summa potestate
				praeditos negares<note>vetares <hi rend="italics">Halmio auct. Bait.</hi></note>
				liberos esse, cum in templum Castoris aditus esset apertus nemini, cum hunc
				clarissimum virum, summo genere natum, summis populi beneficiis usum, pontificem et
				consularem et singulari bonitate et modestia praeditum, quem satis mirari quibus
				oculis aspicere audeas non queo, audiente populo Romano a pedisequis conculcari
				iuberes, cum indemnatum <add>me</add><note>me <hi rend="italics">add.
					Bait.</hi></note> exturbares privilegiis tyrannicis inrogatis, cum principem
				orbis terrae virum inclusum domi contineres, cum forum armatis catervis perditorum
				hominum possideres<note>obsideres (ops.) <hi rend="italics">Graev.</hi> (<hi
						rend="italics">Balb.</hi> § 5)</note>, <reg>libertatis</reg> simulacrum in
				ea domo conlocabas, quae domus erat ipsa indicium<note>indicium <hi rend="italics"
						>Nielaendr. auct. Muell.</hi>: indicio <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				crudelissimi tui dominatus et miserrimae populi Romani servitutis? Eumne potissimum
					<reg>libertas</reg> domo sua debuit pellere, qui nisi fuisset in servorum
				potestatem civitas tota venisset? <milestone n="43" unit="chapter"/><milestone
					n="111" unit="section"/><reg>at</reg> unde est ista inventa<note>est ista
					inventa <hi rend="italics">ut Ge ita PB<foreign xml:lang="grc"
					>S</foreign>t</hi>: inventa est ista <hi rend="italics">Hb<foreign
							xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>
				<reg>libertas</reg>? quaesivi enim diligenter. Tanagraea quaedam meretrix fuisse
				dicitur. <reg>eius</reg> non longe a Tanagra simulacrum e marmore in sepulcro
				positum fuit. <reg>hoc</reg> quidam homo nobilis, non alienus ab hoc religioso
					<reg>libertatis</reg> sacerdote, ad ornatum aedilitatis suae deportavit; etenim
				cogitarat omnis superiores muneris splendore superare. <reg>itaque</reg> omnia
				signa, tabulas, ornamentorum quod superfuit in fanis et locis<note>locis <hi
						rend="italics">Hk</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi></note> communibus
					in<note>in <hi rend="italics">Hb2</hi>: <hi rend="italics">om. rell.</hi> (tota
					e Gr. <hi rend="italics">bk</hi>)</note> tota Graecia atque insulis omnibus
				honoris populi Romani causa sane frugaliter domum suam deportavit. <milestone
					n="112" unit="section"/><reg>is</reg> postea quam intellexit posse se interversa
				aedilitate a L. Pisone consule praetorem renuntiari, si modo eadem prima littera
				competitorem habuisset aliquem, aedilitatem duobus in locis, partim in arca, partim
				in hortis suis conlocavit: signum de busto meretricis ablatum isti dedit, quod esset
				signum magis istorum<note>istorum licentiae <hi rend="italics">Markland</hi> (<hi
						rend="italics">cf.</hi> § 131)</note> quam publicae libertatis.
					<reg>hanc</reg> deam quisquam violare audeat<note>audeat <hi rend="italics"
						>k</hi>: audeat et <hi rend="italics">Pb et pler.</hi></note>, imaginem
				meretricis, ornamentum sepulcri, a fure sublatam, a sacrilego conlocatam? haec me
				domo mea pellet? haec victrix<note>victrix <hi rend="italics">Ern.</hi>: ultrix <hi
						rend="italics">codd.</hi></note> adflictae civitatis rei publicae spoliis
				ornabitur? haec erit in eo monumento quod positum est ut esset indicium oppressi
				senatus ad memoriam sempiternae<note>sempiternae <hi rend="italics">ut GMe ita
							PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign>t</hi>: -am <hi rend="italics"
						>Hbk</hi> (<hi rend="italics">cf.</hi> § 87)</note> turpitudinis? <milestone
					n="113" unit="section"/>O Q. Catule!—patremne appellem <add>ante</add>
					an<note>ante an <hi rend="italics">Momms.</hi>: an ante <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: an <hi rend="italics">codd.</hi></note> filium? recentior enim
				memoria fili est et cum meis rebus gestis coniunctior—tantumne te fefellit, cum mihi
				summa et cotidie maiora praemia in re publica fore putabas? <reg>negabas</reg> fas
				esse duo consules esse in hac civitate inimicos rei publicae: sunt inventi qui
				senatum tribuno furenti constrictum traderent, qui pro me patres conscriptos
				deprecari et populo supplices esse edictis atque imperio vetarent, quibus
				inspectantibus domus mea disturbaretur, diriperetur, qui denique ambustas fortunarum
				mearum reliquias suas<note>tuas <hi rend="italics">PHGe</hi>: suas in <hi
						rend="italics">k</hi>: in suas <hi rend="italics">Halm</hi></note> domos
				comportari iuberent. <milestone n="114" unit="section"/><reg>venio</reg> nunc ad
				patrem. <reg>tu</reg>, Q. Catule, M. Fulvi domum, cum is fratris tui socer fuisset,
				monumentum tuarum manubiarum esse voluisti, ut eius qui perniciosa rei publicae
				consilia cepisset omnis memoria funditus ex oculis hominum ac mentibus tolleretur.
					<reg>hoc</reg> si quis tibi aedificanti illam porticum diceret, fore tempus cum
				is tribunus plebis, qui auctoritatem senatus, iudicium bonorum omnium neglexisset,
				tuum monumentum consulibus non modo inspectantibus verum adiuvantibus disturbaret,
					everteret<note>disturbaret everteret <hi rend="italics">b2k</hi>: -are -ere <hi
						rend="italics">PH rell. praeter G</hi> (disturbaret evertere): disturbare,
					evertere auderet <hi rend="italics">Naegelsb.</hi></note>, idque cum eius civis
				qui rem publicam ex senatus auctoritate consul defendisset domo coniungeret, nonne
				responderes id nisi eversa civitate accidere non posse? <milestone n="44"
					unit="chapter"/><milestone n="115" unit="section"/></p>
			<p><reg>at</reg> videte hominis intolerabilem audaciam cum proiecta quadam et effrenata
				cupiditate. <reg>monumentum</reg> iste umquam aut religionem ullam
					excogitavit<note>cogitavit <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>?
					<reg>habitare</reg> laxe et magnifice voluit duasque et magnas et nobilis domos
				coniungere. <reg>eodem</reg> puncto temporis quo meus discessus isti causam caedis
				eripuit, a Q. Seio contendit ut sibi domum venderet: cum ille id negaret, primo se
				luminibus eius esse obstructurum minabatur. <reg>adfirmabat</reg> Postumus se vivo
				illam domum istius numquam futuram. <reg>acutus</reg> adulescens ex ipsius sermone
				intellexit quid fieri oporteret; hominem veneno apertissime sustulit; emit domum
					licitatoribus<note>licitatoribus <hi rend="italics">Pantagathus</hi>:
					litigatoribus <hi rend="italics">P rell.</hi></note> defatigatis prope dimidio
				carius quam aestimabatur<note>aestimabat <hi rend="italics">codd.</hi></note>.
					<reg>quorsum</reg> igitur haec oratio pertinet? <milestone n="116"
					unit="section"/><reg>domus</reg> illa mea prope tota vacua est; vix pars aedium
				mearum decima ad Catuli porticum accessit. <reg>causa</reg> fuit ambulatio et
				monumentum et ista Tanagraea oppressa libertate <reg>libertas</reg>. <reg>in</reg>
				Palatio pulcherrimo prospectu porticum cum conclavibus pavimentatam trecentum pedum
				concupierat, amplissimum peristylum, cetera eius modi facile ut omnium domos et
				laxitate et dignitate superaret. <reg>et</reg> homo religiosus cum aedis meas idem
				emeret et venderet, tamen illis<note>in illis <hi rend="italics">coni.
					Baiter</hi></note> tantis tenebris non est ausus suum nomen emptioni illi
				adscribere. <reg>posuit</reg> Scatonem illum, hominem sua virtute egentem, ut is qui
				in Marsis, ubi natus est, tectum quo<note>quo <hi rend="italics">Lamb.</hi>: quod
						<hi rend="italics">Hbk</hi>: qui <hi rend="italics">P rell.</hi>: cui <hi
						rend="italics">Leon. Vsterio auct. Baiter</hi></note> imbris vitandi causa
				succederet iam<note>iam <hi rend="italics">om. Hk</hi></note> nullum haberet, aedis
				in Palatio nobilissimas emisse se<note>emisse se <hi rend="italics">bk all.</hi>:
					emisisse <hi rend="italics">P1</hi>: emisisse se <hi rend="italics">P2</hi> (<hi
						rend="italics">Verr.</hi> iv, § 133, emisisse <hi rend="italics">R,</hi>
					emisse <hi rend="italics">p,</hi> emisse se <hi rend="italics"
					>vulg.</hi>)</note> diceret. <reg>inferiorem</reg> aedium partem adsignavit non
				suae genti Fonteiae, sed Clodiae, quam reliquit, quem in numerum ex multis Clodiis
				nemo nomen dedit nisi aut egestate aut scelere perditus. <reg>hanc</reg> vos,
				pontifices, tam variam, tam<note>tam <hi rend="italics">codd. praeter P1</hi>
					(tantam): tantam, tam var. <hi rend="italics">Halm</hi></note> novam in omni
				genere voluntatem<note>voluntatum <hi rend="italics">Madv.</hi></note>, impudentiam,
				audaciam, cupiditatem comprobabitis? <milestone n="45" unit="chapter"/><milestone
					n="117" unit="section"/></p>
			<p>'Pontifex,' inquit, 'adfuit.' <reg>non</reg> te pudet, cum apud pontifices res
				agatur, pontificem dicere et<note>et <hi rend="italics">om. P1</hi></note> non
				conlegium pontificum adfuisse, praesertim cum tribunus plebis vel denuntiare
				potueris vel etiam cogere? <reg>esto</reg>, conlegium non adhibuisti: quid? de
				conlegio quis tandem adfuit? <reg>opus</reg> erat enim auctoritate<note>Opus erat
					enim auctoritate <hi rend="italics">L. Spengel</hi>: opus enim erat auct. <hi
						rend="italics">Markland</hi>: posuerat enim auctoritatem <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, quae est in his omnibus, sed tamen auget et aetas et
				honos dignitatem; opus erat etiam scientia, quam si omnes consecuti sunt, tamen
				certe peritiores vetustas facit. <milestone n="118" unit="section"/><reg>quis</reg>
				ergo adfuit? '<reg>frater</reg>,' inquit, 'uxoris meae.' <reg>si</reg> auctoritatem
				quaerimus, etsi id est aetatis ut nondum<note>nondum magnam <hi rend="italics"
						>Lehmann</hi></note> consecutus sit, tamen, quanta est in adulescente
				auctoritas, ea propter tantam coniunctionem adfinitatis minor est putanda; sin autem
				scientia est quaesita, quis erat minus peritus quam is qui paucis illis diebus in
				conlegium venerat? qui etiam tibi erat magis obstrictus beneficio recenti, cum se
				fratrem uxoris tuae fratri tuo germano antelatum videbat. <reg>etsi</reg> in eo
				providisti ne frater te accusare possit. <reg>hanc</reg> tu igitur dedicationem
				appellas, ad quam non conlegium, non honoribus populi Romani ornatum pontificem, non
				denique adulescentem quemquam<note>quemquam <hi rend="italics">obelo notavi</hi>:
					quemquam alium <hi rend="italics">Muell.</hi>: qu. scientem <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi>: <hi rend="italics">num</hi> qu. nobilem? <hi rend="italics"
						>Coni. Momms.</hi> non denique alium praeter illum adolescentem</note>†, cum
				haberes in conlegio familiarissimos, adhibere potuisti? <reg>adfuit</reg> is, si
				modo adfuit, quem tu impulisti, soror rogavit, mater coegit. <milestone n="119"
					unit="section"/><reg>videte</reg> igitur, pontifices, quid statuatis in mea
				causa de omnium fortunis: verbone pontificis putetis, si is postem tenuerit et
				aliquid dixerit, domum unius cuiusque consecrari posse, an istae dedicationes et
				templorum et delubrorum religiones ad honorem deorum immortalium sine ulla civium
				calamitate a maioribus nostris constitutae sint. <reg>est</reg> inventus tribunus
				plebis qui, consularibus copiis instructus, omni impetu furoris in eum civem
				inruerit quem perculsum ipsa res publica suis manibus extolleret. <milestone n="46"
					unit="chapter"/><milestone n="120" unit="section"/><reg>quid</reg>? si qui
				similis istius —neque enim iam deerunt qui imitari velint—aliquem<note>aliquem <hi
						rend="italics">codd. praeter P1</hi> (quem)</note> mei dissimilem, cui res
				publica non tantum debeat, per vim adflixerit, domum eius per pontificem
				dedicaverit, id vos ista auctoritate constituetis ratum esse oportere?
					<reg>dicitis</reg><note>Dicitis <hi rend="italics">Angelius</hi>: dicis <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>: '<reg>quem</reg> reperiet<note>repperit
						<hi rend="italics">P1HG</hi>: reppererit <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note> pontificem?' <reg>quid</reg>? pontifex et
					tribunus<note>pontifex et trib. <hi rend="italics">ut coni. Bait.</hi> (et pont.
					et trib.) <hi rend="italics">ita t</hi>: pontifex <hi rend="italics">om.
						rell.</hi></note> plebis idem esse non potest? M. Drusus, ille clarissimus
				vir, tribunus plebis, pontifex fuit. <reg>ergo</reg> si is Q. Caepionis, inimici
				sui, postem aedium tenuisset et pauca verba fecisset, aedes Caepionis essent
				dedicatae? <milestone n="121" unit="section"/><reg>nihil</reg> loquor de pontificio
				iure, nihil de ipsius<note>ipsis <hi rend="italics">Halm</hi></note> verbis
				dedicationis, nihil de religione, caerimoniis<note>et caerim. <hi rend="italics"
						>Lamb.</hi>: de caerim. <hi rend="italics">Halm</hi></note>; non dissimulo
				me nescire ea quae, etiam si scirem, dissimularem, ne aliis molestus, vobis etiam
				curiosus viderer; etsi effluunt multa ex vestra disciplina quae etiam ad nostras
				auris saepe permanant. <reg>postem</reg> teneri in dedicatione oportere videor
				audisse templi; ibi enim postis est ubi templi aditus et<note>et <hi rend="italics"
						>k</hi>: est <hi rend="italics">rell.</hi>: est et <hi rend="italics"
						>vulg.</hi> (sunt et <hi rend="italics">Halm</hi>)</note> valvae.
					<reg>ambulationis</reg> postis nemo umquam tenuit in dedicando; simulacrum autem
				aut aram si dedicasti, sine religione loco moveri potest. <reg>sed</reg> iam hoc
				dicere tibi non licebit, quoniam pontificem postem tenuisse dixisti. <milestone
					n="47" unit="chapter"/><milestone n="122" unit="section"/></p>
			<p><reg>quamquam</reg> quid ego de dedicatione loquor, aut quid de vestro iure et
				religione contra quam proposueram disputo<note>loquor ... disputo <hi rend="italics"
						>Manut.</hi>: loquar ... disputabo <hi rend="italics">codd.</hi></note>?
					<reg>ego</reg> vero, si omnia sollemnibus verbis, veteribus et
					traditis<note>traditis <hi rend="italics">Madv.</hi>: praeditis <hi
						rend="italics">codd.</hi> (proditis <hi rend="italics">k, Naegelsb.</hi>):
					priscis <hi rend="italics">in mg. t</hi></note> institutis acta esse dicerem,
				tamen me rei publicae iure defenderem. <reg>an</reg> cum tu, eius civis discessu
				cuius unius opera senatus atque omnes boni civitatem esse incolumem totiens
				iudicassent, oppressam taeterrimo latrocinio cum duobus sceleratissimis consulibus
				rem publicam teneres, domum eius qui patriam a se servatam perire suo nomine
				noluisset per pontificem aliquem dedicasses, posset recreata res publica sustinere?
					<milestone n="123" unit="section"/><reg>date</reg><note><lemma>Date</lemma> de
						<hi rend="italics">P et pler.</hi></note> huic religioni aditum, pontifices:
				iam nullum fortunis communibus exitum reperietis. <reg>an</reg> si postem tenuerit
				pontifex et verba ad religionem deorum immortalium composita ad perniciem civium
				transtulerit, valebit in<note>in <hi rend="italics">om. codd. praeter</hi>
					<foreign xml:lang="grc">s</foreign> (in iniuriam)</note> iniuria nomen
				sanctissimum religionis: si tribunus plebis verbis non minus priscis et
					aeque<note>aeque <hi rend="italics">coni. Bait.</hi>: paene <hi rend="italics"
						>codd.</hi>: plane <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> sollemnibus bona
					cuiuspiam<note>civis cuiuspiam <hi rend="italics">Hbk</hi></note> consecrarit,
				non valebit? <reg>atqui</reg> C. Atinius patrum memoria bona Q. Metelli, qui eum ex
				senatu censor eiecerat, avi tui, Q. Metelle, et tui, P. Servili, et proavi tui, P.
				Scipio, consecravit foculo posito in rostris adhibitoque tibicine. <reg>quid</reg>
				tum? num ille furor tribuni plebis ductus ex non nullis perveterum temporum exemplis
				fraudi Metello fuit, summo illi et clarissimo viro? <milestone n="124"
					unit="section"/><reg>certe</reg> non fuit. <reg>vidimus</reg> hoc idem Cn.
				Lentulo censori tribunum plebis facere: num qua<note>num qua <hi rend="italics"
						>Bait.</hi>: numquam <hi rend="italics">codd. praeter k</hi> (num quae):
					numquid <hi rend="italics">ed R.</hi></note> igitur is bona Lentuli religione
				obligavit? <reg>sed</reg> quid ego ceteros? <reg>tu</reg>, tu, inquam, capite
				velato, contione advocata, foculo posito bona tui Gabini, cui regna omnia Syrorum
				Arabum Persarumque donaras, consecrasti. <reg>quod</reg> si tum nihil est actum,
				quid in meis bonis agi potuit? sin est ratum, cur ille gurges, helluatus tecum simul
				rei publicae sanguine, ad caelum tamen exstruit villam in Tusculano visceribus
				aerari, mihi meas ruinas, quarum ego similem totam urbem esse passus non sum,
				aspicere non licuit? <milestone n="48" unit="chapter"/><milestone n="125"
					unit="section"/><reg>omitto</reg> Gabinium; quid? exemplo tuo bona tua nonne L.
					Ninnius<note>Ninnius <hi rend="italics">Garat.</hi>: Nunnius <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, vir omnium fortissimus atque optimus, consecravit?
					<reg>quod</reg> si, quia ad te pertinet, ratum esse negas oportere, ea<note>ea
						<hi rend="italics">G2k</hi>: ei <hi rend="italics">rell.</hi></note> iura
				constituisti in praeclaro tribunatu<note>tribunatuo <hi rend="italics">PB</hi>: <hi
						rend="italics">cf.</hi> § 42</note> tuo quibus in te conversis recusares,
				alios everteres; sin ista consecratio legitima est, quid est quod profanum in tuis
				bonis esse possit? <reg>an</reg> consecratio nullum habet ius<note>ius <hi
						rend="italics">k solus e meis</hi>: nullam habet religionem <hi
						rend="italics">Lamb.,</hi> nullam vim habet <hi rend="italics"
					>Garat.</hi></note>, dedicatio est religiosa? <reg>quid</reg> ergo illa tua tum
				obtestatio tibicinis, quid foculus, quid preces, quid <add>verba</add><note>verba
						<hi rend="italics">add. Halm</hi></note> prisca valuerunt<note>valuerunt <hi
						rend="italics">in mg. t</hi>: voluerunt <hi rend="italics"
				>rell.</hi></note>? ementiri, fallere, abuti deorum immortalium numine ad hominum
				timorem quid<note>metum timoremque <hi rend="italics">Halm</hi> quid <hi
						rend="italics">Hbk</hi>: qui <hi rend="italics">rell.</hi> (-que <hi
						rend="italics">P1</hi>): <hi rend="italics">om. Manut.</hi></note> voluisti?
					<reg>nam</reg> si est illud ratum—mitto Gabinium—tua domus certe et quicquid
				habes aliud Cereri est consecratum; sin ille ludus fuit, quid te impurius, qui
				religiones omnis pollueris aut ementiundo aut stuprando? <milestone n="126"
					unit="section"/>'<reg>iam</reg> fateor,' inquit, 'me in Gabinio nefarium
				fuisse.' <reg>quippe</reg> vides poenam illam a te in alium institutam in te ipsum
				esse conversam. <reg>sed</reg>, homo omnium scelerum flagitiorumque documentum, quod
				in Gabinio fateris, cuius impudicitiam pueritiae, libidines adulescentiae, dedecus
				et egestatem reliquae vitae, latrocinium consulatus vidimus, cui ne ista quidem ipsa
				calamitas iniuria<note>calamitas iniuria <hi rend="italics">Hbk</hi>: calamitas
					iuria <hi rend="italics">P1</hi>: calamitatis iniuria <hi rend="italics">P2
						rell.</hi></note> potuit accidere, id in me infirmas, et gravius esse dicis
				quod uno adulescente quam quod contione tota teste fecisti? <milestone n="49"
					unit="chapter"/><milestone n="127" unit="section"/></p>
			<p>'<reg>dedicatio</reg> magnam,' inquit, 'habet religionem.' <reg>nonne</reg> vobis
				Numa Pompilius videtur loqui? <reg>discite</reg> orationem, pontifices, et vos,
				flamines; etiam tu, rex, disce a gentili tuo, quamquam ille gentem istam reliquit,
				sed tamen disce ab homine religionibus dedito ius totum omnium religionum.
					<reg>quid</reg>? in dedicatione nonne et quis dedicet<note>dedicet <hi
						rend="italics">Bait.</hi>: dicit <hi rend="italics">codd.</hi></note> et
				quid et<note>et quid et <hi rend="italics">Hkt</hi>: et qui <hi rend="italics">P
						rell. praeter w</hi> (et quid)</note> quo modo quaeritur? <reg>an</reg> tu
				haec ita confundis et perturbas ut, quicumque velit, quod velit quo modo velit
				possit dedicare? <reg>quis</reg> eras tu qui dedicabas? <reg>quo</reg> iure? qua
				lege? quo exemplo? qua potestate? Vbi te isti rei populus Romanus praefecerat?
					<reg>video</reg> enim esse legem veterem tribuniciam quae vetet iniussu plebis
				aedis, terram, aram consecrari<note>consecrare <hi rend="italics">codd.</hi></note>;
				neque tum hoc ille Q. Papirius, qui hanc legem rogavit, sensit, neque suspicatus est
				fore periculum ne domicilia aut possessiones indemnatorum civium consecrarentur.
					<reg>neque</reg> enim id fieri fas erat, neque quisquam fecerat, neque erat
				causa cur prohibendo non tam deterrere videretur quam admonere. <milestone n="128"
					unit="section"/><reg>sed</reg> quia consecrabantur aedes, non privatorum
				domicilia, sed quae sacrae nominantur, consecrabantur agri, non ita ut nostra
				praedia, si qui vellet, sed ut imperator agros de hostibus captos consecraret,
				statuebantur arae, quae religionem adferrent ipsi <add>ei</add> loco
					<add>quo</add><note>ipsi ei loco quo <hi rend="italics">Madv.</hi>: ipsi loco
					quo <hi rend="italics">Baiter</hi>: ipsi (ipso <hi rend="italics">b2</hi>) si
					loco <hi rend="italics">codd.</hi>: ipsi loco, si <hi rend="italics">Klotz</hi>:
					ipsae, si loco <hi rend="italics">Naegelsb.</hi></note> essent consecratae, haec
				nisi plebs<note>plebes <hi rend="italics">GMw</hi></note> iussisset fieri vetuit.
					<reg>quae</reg> si tu interpretaris de nostris aedibus atque agris scripta esse,
				non repugno; sed quaero quae lex lata sit ut tu aedis meas consecrares, ubi tibi
				haec potestas data sit, quo iure feceris. <reg>neque</reg> ego nunc de religione sed
				de bonis omnium nostrum, nec de pontificio sed de iure publico disputo. <milestone
					n="50" unit="chapter"/><reg>lex</reg> Papiria vetat aedis iniussu plebis
				consecrari. <reg>sit</reg> sane hoc de nostris aedibus ac non de publicis templis:
				unum ostende verbum consecrationis in ipsa tua lege, si illa lex est ac non vox
				sceleris et crudelitatis tuae. <milestone n="129" unit="section"/><reg>quod</reg> si
				tibi tum in illo rei publicae naufragio omnia in mentem venire potuissent, aut si
				tuus scriptor in illo incendio civitatis non syngraphas cum Byzantiis exsulibus et
				cum legatis Brogitari<note>Brogitari <hi rend="italics">Halm</hi> (<hi
						rend="italics">Har. Resp.</hi> § 28; <hi rend="italics">Sest.</hi> § 56):
					rogitatis (rogatis <hi rend="italics">Hk</hi>) <hi rend="italics">codd. praeter
						P1</hi> (rogitaris)</note> faceret, sed vacuo animo tibi ista non scita sed
				portenta conscriberet, esses omnia, si minus re, at verbis legitimis consecutus.
					<reg>sed</reg> uno tempore cautiones fiebant pecuniarum, foedera feriebantur
				provinciarum, regum appellationes venales erant, servorum<note>servorum <hi
						rend="italics">Angelius</hi>: sermones <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				omnium vicatim celebrabatur tota urbe discriptio<note>descriptio <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note>, inimici in gratiam reconciliabantur, imperia
					scribebantur<note>scribebantur <hi rend="italics">Lamb.</hi>: adscrib. <hi
						rend="italics">codd.</hi> (imperi adscr. <hi rend="italics">P1</hi>):
					describ. <hi rend="italics">Garat.</hi></note> nova iuventuti, Q. Seio venenum
				misero parabatur, de Cn. Pompeio, propugnatore et custode imperi, interficiendo
				consilia inibantur, senatus ne quid esset, ut lugerent semper boni, ut capta res
				publica consulum proditione vi tribunicia teneretur. <reg>haec</reg> cum tot
				tantaque agerentur, non mirum est, praesertim in furore animi et caecitate, multa
				illum et te fefellisse. <milestone n="130" unit="section"/></p>
			<p><reg>at</reg> videte quanta sit vis huius Papiriae legis in re tali, non qualem tu
				adfers sceleris plenam et furoris. Q. Marcius<note>Q. <hi rend="italics">om.
					Bt</hi></note> censor signum Concordiae fecerat idque in publico conlocarat.
					<reg>hoc</reg> signum C. Cassius censor cum in curiam transtulisset, conlegium
				vestrum consuluit num quid esse causae videretur quin id signum curiamque Concordiae
				dedicaret. <milestone n="51" unit="chapter"/><reg>quaeso</reg>, pontifices, et
				hominem cum homine et tempus cum tempore et rem cum re comparate. <reg>ille</reg>
				erat summa modestia et gravitate censor: hic tribunus plebis scelere et audacia
				singulari. <reg>tempus</reg> illud erat tranquillum et in libertate populi et
				gubernatione positum senatus: tuum porro tempus libertate populi Romani oppressa,
				senatus auctoritate deleta. <milestone n="131" unit="section"/><reg>res</reg> illa
				plena iustitiae, sapientiae, dignitatis (censor enim, penes quem maiores nostri, id
				quod tu sustulisti, iudicium senatus de dignitate<note>senatus de dignitate <hi
						rend="italics">ut GMw ita PBHbkt</hi>: senatoriae dignitatis <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note> esse<note>his esse <hi rend="italics"
						>P1</hi>: his <hi rend="italics">del. P2</hi></note> voluerunt, Concordiae
				signum volebat in curia curiamque ei deae dedicare), praeclara voluntas atque omni
				laude digna<note>digna <hi rend="italics">om. PH all.</hi></note>; praescribere enim
				se arbitrabatur ut sine studiis dissensionis sententiae dicerentur, si sedem ipsam
				ac templum publici consili religione Concordiae devinxisset. <reg>tu</reg> cum
				ferro, cum metu, cum edictis, cum privilegiis, cum praesentibus copiis perditorum,
				absentis exercitus terrore et minis, consulum societate et nefario foedere servitute
				oppressam civitatem teneres, <reg>libertatis</reg> signum posuisti magis ad
				ludibrium impudentiae quam ad simulationem religionis. <reg>ille</reg> in curia quae
				poterat sine cuiusquam incommodo dedicari, tu in civis<note>dedicarit uin civis <hi
						rend="italics">P</hi>: dedicari tu in civis <hi rend="italics">BHk</hi>:
					dedicavit: tu <hi rend="italics">Klotz</hi>: dedicari, signum concordiae, tu <hi
						rend="italics">Naegelsb.</hi></note> optime de re publica meriti cruore ac
				paene ossibus simulacrum non libertatis publicae, sed licentiae conlocasti.
					<milestone n="132" unit="section"/><reg>atque</reg> ille tamen ad conlegium
				rettulit, tu ad quem rettulisti? <reg>si</reg> quid deliberares, si quid tibi aut
				piandum aut instituendum fuisset religione domestica, tamen instituto
					ceterorum<note>tamen inst. ceterorum <hi rend="italics">mg. P2</hi>: †tamen <hi
						rend="italics">Bait. quia `post</hi> domestica <hi rend="italics">in P unum
						verbum erasum est'</hi>: domestica, more vetere ad pontificem detulisses:
					nunc novum del. <hi rend="italics">Halm</hi></note> vetere<note>vetere <hi
						rend="italics">bk</hi> (-em <hi rend="italics">M</hi>): uterere <hi
						rend="italics">rell.</hi> retulisses <hi rend="italics">Muell.</hi></note>
				ad pontificem detulisses: novum delubrum cum in urbis clarissimo loco nefando quodam
				atque inaudito<note>quodam atque inaudito <hi rend="italics">s. l. P2</hi></note>
				instituto inchoares, referendum ad sacerdotes publicos non putasti? <reg>at</reg> si
				conlegium pontificum adhibendum non videbatur, nemone horum tibi idoneus visus est,
				qui aetate honore auctoritate antecellunt, cum quo<note>cum quo <hi rend="italics"
						>Muell.</hi>: cum eo <hi rend="italics">codd.</hi> (ut cum eo <hi
						rend="italics">Hbk</hi>)</note>
				<add>de</add> dedicatione<note>de dedicatione <hi rend="italics">Halm</hi>:
					dedicationem <hi rend="italics">codd.</hi></note> communicares?
					<reg>quorum</reg> quidem tu non contempsisti sed pertimuisti dignitatem.
					<milestone n="52" unit="chapter"/><reg>an</reg> tu auderes quaerere ex P.
				Servilio aut ex M. Lucullo, quorum ego consilio atque auctoritate rem publicam
				consul ex vestris manibus ac faucibus<note>faucibus <hi rend="italics">b ed.
					R.</hi>: facibus <hi rend="italics">codd. pler.</hi></note> eripui, quibusnam
				verbis aut quo ritu— primum hoc dico—civis domum consecrares, deinde civis eius cui
				princeps senatus, tum autem ordines omnes, deinde Italia tota, post cunctae gentes
				testimonium huius urbis atque imperi conservati dedissent? <milestone n="133"
					unit="section"/><reg>quid</reg> diceres, o nefanda et perniciosa labes
				civitatis? '<reg>ades</reg>, Luculle, ades Servili<note>Ades Luc. ades Serv. <hi
						rend="italics">bk</hi>: Ades, ades, Luc. Serv. <hi rend="italics"
					>P2BHw</hi></note>, dum dedico domum Ciceronis, ut mihi praeeatis postemque
				teneatis!' <reg>es</reg> tu quidem cum audacia tum impudentia singulari, sed tibi
				tamen oculi, vultus, verba cecidissent, cum te viri, qui sua dignitate personam
					populi<note>populi <hi rend="italics">codd.</hi>: populi Romani <hi
						rend="italics">ed. R.</hi> (P.R.)</note>
				<add>Romani</add> atque auctoritatem imperi sustinerent, verbis gravissimis
				proterruissent, neque sibi fas esse dixissent furori interesse tuo atque in patriae
				parricidio exsultare<note>exsultare <hi rend="italics">Koch. auct. Muell.</hi>: et
					scelere <hi rend="italics">codd.</hi>: excellere <hi rend="italics"
					>Bait.</hi></note>. <milestone n="134" unit="section"/><reg>quae</reg> cum
				videres, tum te ad tuum adfinem non delectum a te, sed relictum a ceteris
				contulisti. <reg>quem</reg> ego tamen credo, si est ortus ab illis quos memoriae
				proditum est ab ipso <reg>hercule</reg> perfuncto iam laboribus sacra
					didicisse<note>didicisse <hi rend="italics">k Serv. ad Aen.</hi> viii. 269:
					dedisse <hi rend="italics">rell.</hi></note>, in viri fortis aerumnis non ita
				crudelem fuisse ut in vivi etiam<note>in vivi etiam <hi rend="italics">codd.</hi>:
					in viventis etiam <hi rend="italics">Arusianus</hi></note> et spirantis<note>et
					spirantis <hi rend="italics">M, Arus.</hi>: et iam sp. <foreign xml:lang="grc"
						>s</foreign>: spirantis <hi rend="italics">P rell. praeter G</hi> (si
					irantis) <hi rend="italics">e</hi> (surantis)</note> capite bustum<note>capite
					bustum <hi rend="italics">Garat.</hi> (caput bustum <hi rend="italics">bk</hi>):
					capitibus tum <hi rend="italics">codd.</hi></note> suis manibus
					imponeret<note>imponeretur <hi rend="italics">k</hi></note>; qui aut nihil dixit
				nec fecit omnino, poenamque hanc maternae temeritatis tulit ut mutam<note>mutam <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1): mutuam <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> in delicto<note>in alieno delicto <hi rend="italics"
						>Koch</hi></note> personam nomenque praeberet, aut, si dixit aliquid verbis
				haesitantibus postemque tremebunda manu tetigit, certe nihil rite, nihil caste,
				nihil more institutoque perfecit. <reg>viderat</reg> ille Murenam, vitricum suum,
				consulem designatum, ad me consulem cum Allobrogibus communis exiti indicia adferre,
				audierat ex illo se a me bis salutem accepisse, separatim semel, iterum cum
				universis. <milestone n="135" unit="section"/><reg>qua</reg> re quis est qui
				existimare possit huic novo pontifici, primam hanc post sacerdotium initum
				religionem instituenti vocemque mittenti, non et linguam obmutuisse et manum
				obtorpuisse et mentem debilitatam metu concidisse, praesertim cum ex conlegio tanto
				non regem, non flaminem, non pontificem videret, fierique particeps invitus alieni
				sceleris cogeretur, et gravissimas poenas adfinitatis impurissimae sustineret?
					<milestone n="53" unit="chapter"/><milestone n="136" unit="section"/></p>
			<p><reg>sed</reg> ut revertar ad ius publicum dedicandi<note>dedicandi <hi
						rend="italics">M Muell.</hi> (§ 138) iudicandi <hi rend="italics"
					>rell.</hi></note>, quod ipsi pontifices semper non solum ad suas caerimonias
				sed etiam ad populi iussa adcommodaverunt, habetis in commentariis vestris C.
				Cassium censorem de signo Concordiae dedicando ad pontificum conlegium rettulisse,
				eique M. Aemilium pontificem maximum pro conlegio respondisse, nisi eum populus
				Romanus nominatim praefecisset atque eius iussu faceret, non videri eam<note>eam <hi
						rend="italics">Bait.</hi>: ea <hi rend="italics">codd.</hi></note> posse
					recte<note>recte posse <hi rend="italics">Hbk Klotz, improb.
					Zielinsk.</hi></note> dedicari. <reg>quid</reg>? cum Licinia, virgo Vestalis
				summo loco nata, sanctissimo sacerdotio praedita, T. Flaminio Q. Metello consulibus
				aram et aediculam et pulvinar sub <reg>saxo</reg> dedicasset, nonne eam rem ex
				auctoritate senatus ad hoc conlegium Sex. Iulius praetor rettulit? cum P. Scaevola
				pontifex maximus pro conlegio respondit, <quote>Qvod in loco pvblico Licinia, Gai
					filia, </quote>
				<quote>inivssv popvli dedicasset, sacrvm non viderier.</quote>
				<reg>quam</reg> quidem rem quanta <add>tractaverit</add> severitate<note>tractaverit
					severitate <hi rend="italics">Drechsler</hi>: sustulerit <hi rend="italics"
						>post</hi> sen. consulto <hi rend="italics">add. Hbk edd. R. et V.,
						post</hi> senatus <hi rend="italics">Naugerius</hi> (1) (egerit <hi
						rend="italics">Halm,</hi> persecutus sit <hi rend="italics">Lamb.</hi>): qua
					quidem in re ... sen. fuerit <hi rend="italics">coni. Muell.</hi></note>
				quantaque diligentia senatus, ex ipso senatus consulto<note>SENATVS CONSVLTVM. <hi
						rend="italics">Et potest quidem excidisse littera. R.</hi> (= <hi
						rend="italics">Recita</hi>)</note> facile cognoscetis<note><hi
						rend="italics">post</hi> cognoscetis <hi rend="italics">suppl. Lamb.</hi>
					Recita senatus consultum.</note>. <milestone n="137" unit="section"/></p>
			<p><reg>videtisne</reg> praetori urbano negotium datum ut curaret ne id sacrum esset, et
				ut, si quae essent incisae aut inscriptae litterae, tollerentur? O tempora, o mores!
					<reg>tum</reg> censorem, hominem sanctissimum, simulacrum Concordiae dedicare
				pontifices in templo inaugurato prohibuerunt, post autem senatus in loco augusto
				consecratam iam<note>iam <hi rend="italics">Bait.</hi>: eam <hi rend="italics"
						>codd.</hi></note> aram tollendam ex auctoritate pontificum censuit neque
				ullum est passus ex ea dedicatione litterarum exstare monumentum: tu, procella
				patriae, turbo ac tempestas pacis atque oti, quod in naufragio rei publicae,
				tenebris offusis, demerso populo Romano, everso atque eiecto senatu dirueris,
				aedificaris, religione omni violata religionis<note>religionis <hi rend="italics"
						>Markland</hi>: rei <hi rend="italics">PB</hi>: rei p. <hi rend="italics">k
						et corr. c</hi>: res <hi rend="italics">GMe</hi> visceribus eius qui <hi
						rend="italics">Jeep</hi> (§ 23): hisce (eiusce <hi rend="italics">k</hi>)
					rebus ut (et <hi rend="italics">k</hi>) in <hi rend="italics">codd.</hi>: eius
					civis aedibus qui <hi rend="italics">Madv., fort. recte</hi></note> tamen nomine
				contaminaris, in visceribus eius qui urbem<note>urbem <hi rend="italics">P1</hi>:
					urbe quam (quod <hi rend="italics">w</hi>) <hi rend="italics">rell.</hi></note>
				suis laboribus ac periculis conservasset monumentum deletae rei publicae conlocaris,
				†ab aequitum nota doloris<note>ab aequitum (equitum <hi rend="italics">B</hi>) nota
					doloris <hi rend="italics">P</hi>: ab (ob <hi rend="italics">M</hi>) equitum
					notam doloris <hi rend="italics">HGMe</hi>: ac nequitiae nota, dolore <hi
						rend="italics">Jeep</hi> (<hi rend="italics">Verr.</hi> ii, § 115): ad
					perpetuam notam doloris <hi rend="italics">Koch</hi>: ad equitum notam, ad
					dolorem <hi rend="italics">all.</hi></note> bonorum omnium sublato Q. Catuli
				nomine incideris, id sperasti rem publicam diutius quam quoad mecum simul expulsa
				careret his moenibus esse laturam? <milestone n="54" unit="chapter"/><milestone
					n="138" unit="section"/></p>
			<p><reg>ac</reg> si, pontifices, neque is cui licuit, neque id quod fas fuit dedicavit,
				quid me attinet iam illud tertium quod proposueram docere, non iis<note>iis <hi
						rend="italics">k</hi>: his <hi rend="italics">rell.</hi></note> institutis
				ac verbis quibus caerimoniae postulant dedicasse? <reg>dixi</reg> a principio nihil
				me de scientia vestra, nihil de sacris, nihil de abscondito pontificum iure
				dicturum. <reg>quae</reg> sunt adhuc a me de iure dedicandi disputata, non sunt
				quaesita ex occulto aliquo genere litterarum, sed sumpta de medio, ex rebus palam
				per magistratus actis ad conlegiumque delatis, ex senatus consulto, ex lege<note>ex
					sen. cons. ex lege <hi rend="italics">del. D. Serruys</hi></note>.
					<reg>illa</reg> interiora iam vestra sunt, quid dici, quid praeiri<note>praeiri
						<hi rend="italics">Halm</hi> (§ 133): praere <hi rend="italics">P1</hi>:
					praecipere <hi rend="italics">P2 rell.</hi>: praeberi <hi rend="italics"
						>Momms.</hi></note>, quid tangi, quid teneri ius fuerit. <milestone n="139"
					unit="section"/><reg>quae</reg> si omnia e Ti. Coruncani<note>e Ti. Coruncanii
						<hi rend="italics">Bait.</hi>: ex corruncani <hi rend="italics">c</hi> (-ana
						<hi rend="italics">k</hi>): et coruncanis (-ani <hi rend="italics">b</hi>)
						<hi rend="italics">PB<foreign xml:lang="grc">S</foreign></hi>: et quorum
					canis <hi rend="italics">H</hi> (canii <hi rend="italics">G</hi>)</note>
				scientia, qui peritissimus pontifex fuisse dicitur, acta esse
					constaret<note>constaret <hi rend="italics">Lamb.</hi>: constarent <hi
						rend="italics">codd.</hi></note>, aut si M. Horatius ille
					<reg>pulvillus</reg>, qui, cum eum<note>eum <hi rend="italics">cod. Car.
						Steph.</hi>: eus <hi rend="italics">p1</hi>: eius <hi rend="italics"
						>P2BHc</hi> (eius dedicationem <hi rend="italics">k</hi>)</note> multi
				propter invidiam fictis religionibus impedirent, restitit et constantissima mente
				Capitolium dedicavit, huius modi alicui dedicationi praefuisset, tamen in scelere
				religio non valeret, ne<note>valeret, ne (nedum <hi rend="italics">Naugerius</hi>
					(1) ... dicatur <hi rend="italics">codd.</hi>: valeret; nunc ... dicatur? <hi
						rend="italics">Mueller</hi></note> valeat id quod imperitus adulescens,
				novus sacerdos, sororis precibus, matris minis adductus, ignarus, invitus, sine
				conlegis, sine libris, sine auctore, sine fictore, furtim, mente ac lingua titubante
				fecisse dicatur: praesertim cum iste impurus atque impius hostis omnium religionum,
				qui contra fas et inter viros saepe mulier et inter mulieres vir fuisset, ageret
				illam rem ita raptim et turbulente uti neque mens neque vox neque lingua
				consisteret? <milestone n="55" unit="chapter"/><milestone n="140" unit="section"
					/><reg>delata</reg> tum sunt <add>ea</add> ad vos, pontifices, et post omnium
				sermone celebrata<note>ea <hi rend="italics">addidi</hi>: delata tum sunt ad ...
					celebrata <hi rend="italics">P rell. praeter GMe</hi> (Delatum est ad ...
					celebratum): delata tum res est ... celebrata <hi rend="italics"
					>Muell.</hi></note>, quem ad modum iste praeposteris verbis, ominibus obscenis,
				identidem se ipse revocans<note>revocans <hi rend="italics">Madv.</hi>: revocando
						<hi rend="italics">codd.</hi></note>, dubitans, timens, haesitans omnia
				aliter ac vos in monumentis habetis et pronuntiarit et fecerit. <reg>quod</reg>
				quidem minime mirum est, in tanto scelere tantaque dementia ne audaciae quidem locum
				ad timorem comprimendum fuisse. <reg>etenim</reg> si nemo umquam praedo tam barbarus
				atque immanis fuit, qui cum fana spoliasset, deinde aram aliquam in litore deserto
				somniis stimulatus aut religione aliqua consecraret, non horreret animo cum divinum
				numen scelere violatum placare precibus cogeretur, qua tandem istum perturbatione
				mentis omnium templorum atque tectorum totiusque urbis praedonem fuisse censetis,
				cum pro detestatione tot scelerum unam aram nefarie consecraret? <milestone n="141"
					unit="section"/><reg>non</reg> potuit ullo modo—quamquam et insolentia dominatus
				extulerat animos et erat incredibili armatus audacia—non in agendo ruere ac saepe
				peccare, praesertim illo pontifice et<note>et <hi rend="italics">del.
					Bait.</hi></note> magistro qui cogeretur docere ante quam ipse didicisset. Magna
				vis est cum in<note>in <hi rend="italics">k sol.</hi></note> deorum immortalium
				numine tum vero in ipsa re publica. <reg>di</reg> immortales, suorum templorum
				custodem ac praesidem sceleratissime pulsum cum viderent, ex suis templis in eius
					aedis<note>sedes <hi rend="italics">PBG1ek</hi></note> immigrare nolebant,
				itaque istius vaecordissimi mentem cura<note>cura metusque <hi rend="italics"
					>M</hi>: curameque <hi rend="italics">P et pler.</hi></note> metuque terrebant;
				res vero publica quamquam erat exterminata mecum, tamen obversabatur ante oculos
				exstinctoris sui, et ab istius inflammato atque indomito<note>indomito <hi
						rend="italics">Halm</hi>: inito <hi rend="italics">codd.</hi>: ignito <hi
						rend="italics">Naugerius</hi> (1)</note> furore iam tum se meque repetebat.
					<reg>qua</reg> re quid est mirum si iste metu <add>exagitatus</add><note>metu
					exagitatus <hi rend="italics">scripsi</hi> (exanimatus <hi rend="italics"
						>Halm,</hi> actus <hi rend="italics">Clark.</hi> territus <hi rend="italics"
						>Koch</hi>): metus <hi rend="italics">codd.</hi> (victus <hi rend="italics"
						>k</hi>: <hi rend="italics">num</hi> metu victus?): mentis <hi
						rend="italics">Madv.</hi></note>, furore instinctus, scelere praeceps, neque
				institutas caerimonias persequi neque verbum ullum sollemne potuit effari?
					<milestone n="56" unit="chapter"/><milestone n="142" unit="section"/></p>
			<p><reg>quae</reg> cum ita sint, pontifices, revocate iam animos vestros ab hac subtili
				nostra disputatione ad universam rem publicam, quam antea cum viris fortibus multis,
				in hac vero causa solis<note>soli <hi rend="italics">Lamb.</hi></note> vestris
				cervicibus sustinetis. <reg>vobis</reg> universi senatus perpetua auctoritas, cui
				vosmet ipsi praestantissime semper in mea causa praefuistis, vobis Italiae
				magnificentissimus ille motus municipiorumque concursus, vobis campus centuriarumque
				una vox omnium, quarum vos principes atque auctores fuistis, vobis omnes societates,
				omnes ordines, omnes qui aut re aut spe denique sunt bona, omne suum<note>omne suum
						<hi rend="italics">Garat.</hi>: omnes tum <hi rend="italics">codd.</hi>
					(omnes hi tamen <hi rend="italics">k</hi>)</note> erga meam dignitatem studium
				et iudicium non modo commissum verum etiam commendatum esse
					arbitrabuntur<note>arbitrantur <hi rend="italics">Lamb.</hi></note>. <milestone
					n="143" unit="section"/><reg>denique</reg> ipsi di immortales qui hanc urbem
				atque hoc imperium tuentur, ut esset omnibus gentibus posteritatique perspicuum
				divino me numine esse rei publicae redditum<note>redditum <hi rend="italics">b2 et
						ed. R.</hi>: reductum <hi rend="italics">codd.</hi></note>, idcirco mihi
				videntur fructum<note>fructum ipsum <hi rend="italics">HGbke</hi></note> reditus et
				gratulationis meae ad suorum sacerdotum potestatem iudiciumque revocasse.
					<reg>hic</reg> est enim reditus, pontifices, haec restitutio in domo, in
				sedibus, in aris, in focis, in dis penatibus reciperandis; quorum si iste suis
				sceleratissimis manibus tecta sedisque convellit, ducibusque consulibus tamquam urbe
				capta hanc unam domum quasi acerrimi propugnatoris sibi delendam putavit,
					iam<note>iam <hi rend="italics">Madv.</hi>: tamen <hi rend="italics"
					>codd.</hi></note> illi di penates ac familiares mei per vos in meam domum mecum
				erunt restituti. <milestone n="57" unit="chapter"/><milestone n="144" unit="section"
				/>Quocirca te, Capitoline, quem propter beneficia populus Romanus
				<reg>optimum</reg>, propter vim <reg>maximum</reg> nominavit, teque, Iuno Regina, et
				te, custos urbis, Minerva, quae semper adiutrix consiliorum meorum, testis laborum
				exstitisti, precor atque quaeso, vosque qui maxime <add>me</add><note>me (<hi
						rend="italics">post</hi> maxime) <hi rend="italics">suppl. Naugerius</hi>
					(1): <hi rend="italics">om. codd.</hi> (me maxime <hi rend="italics"
					>k</hi>)</note> repetistis atque revocastis, quorum de sedibus haec mihi est
				proposita contentio, patrii penates familiaresque, qui huic urbi et rei publicae
					praesidetis<note>praesidetis <hi rend="italics">GMe</hi>: praesides <hi
						rend="italics">PB</hi>: praesides estis <hi rend="italics">ut Halm ita
							Hb<foreign xml:lang="grc">s</foreign></hi></note>, vos obtestor, quorum
				ego a templis atque delubris pestiferam illam et nefariam flammam depuli, teque,
				Vesta mater, cuius castissimas sacerdotes ab hominum amentium<note>amentium <hi
						rend="italics">Momms.</hi>: amentia <hi rend="italics">codd.</hi></note>
				furore et scelere defendi, cuiusque ignem illum sempiternum non sum passus aut
				sanguine civium restingui aut cum totius urbis incendio commisceri, <milestone
					n="145" unit="section"/>ut, si in illo paene fato rei publicae obieci meum caput
				pro vestris caerimoniis atque templis perditissimorum civium furori atque ferro, et
				si iterum, cum ex mea contentione interitus bonorum omnium quaereretur, vos sum
				testatus, vobis me ac meos commendavi, meque atque meum caput ea condicione devovi
				ut, si et eo ipso tempore et ante in consulatu meo commodis meis omnibus,
				emolumentis, praemiis praetermissis cura, cogitatione, vigiliis omnibus nihil nisi
				de salute meorum civium laborassem, tum mihi re publica aliquando restituta liceret
				frui, sin autem mea consilia patriae non profuissent, ut perpetuum dolorem avulsus a
				meis sustinerem: hanc ego devotionem capitis mei, cum ero in meas sedis restitutus,
				tum denique convictam esse et commissam putabo. <milestone n="146" unit="section"
					/><reg>nam</reg> nunc quidem, pontifices, non solum domo, de qua cognostis, sed
				tota urbe careo, in quam videor esse restitutus. Vrbis enim celeberrimae et maximae
				partes adversum illud non monumentum, sed vulnus patriae contuentur. <reg>quem</reg>
				cum mihi conspectum morte magis vitandum fugiendumque esse videatis, nolite, quaeso,
				eum cuius reditu restitutam rem publicam fore putastis non solum dignitatis
				ornamentis, sed etiam urbis patriae usu<note>patriae usu <hi rend="italics"
						>Halm</hi>: patriae visu <hi rend="italics">Jeep</hi>: patribus <hi
						rend="italics">PBw</hi>: partibus <hi rend="italics">Hb rell.</hi>:
					parietibus <hi rend="italics">k</hi> (urbe et parietibus <hi rend="italics"
						>Karsten</hi>)</note> velle esse privatum. <milestone n="58" unit="chapter"
					/><reg>non</reg> me bonorum direptio, non tectorum excisio, non depopulatio
				praediorum, non praeda consulum ex meis fortunis crudelissime capta permovet: caduca
				semper et mobilia haec esse duxi, non virtutis atque ingeni, sed fortunae et
				temporum munera, quorum ego non tam facultatem umquam et copiam expetendam putavi
				quam et in utendo rationem et in carendo patientiam. <milestone n="147"
					unit="section"/><reg>etenim</reg> ad nostrum usum prope modum iam est definita
				moderatio rei familiaris, liberis autem nostris satis amplum patrimonium paterni
				nominis ac memoriae nostrae relinquemus: domo per scelus erepta, per latrocinium
				occupata, per religionis<note>religionis <hi rend="italics">bk</hi>: legionis <hi
						rend="italics">P1</hi>: religiones <hi rend="italics">Ge</hi></note>
					vim<note>vim <hi rend="italics">PBHbk</hi>: sum <hi rend="italics">Ge</hi>:
					speciem <hi rend="italics">Momms.</hi></note> sceleratius etiam aedificata quam
				eversa, carere sine maxima ignominia rei publicae, meo dedecore ac dolore non
				possum. <reg>quapropter</reg> si dis immortalibus, si senatui, si populo Romano, si
				cunctae Italiae, si provinciis, si exteris nationibus, si vobismet ipsis, qui in mea
				salute principem semper locum auctoritatemque tenuistis, gratum et iucundum meum
				reditum intellegitis esse, quaeso obtestorque vos, pontifices, ut me, quem
				auctoritate studio sententiis restituistis, nunc, quoniam senatus ita vult, manibus
				quoque vestris in sedibus meis conlocetis. </p>
		</body>
	</text>
</TEI>
