<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader xml:lang="eng">
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="lat">De domo sua ad pontifices</title>
				<author xml:lang="lat">M. Tullius Cicero</author>
				<editor>William Peterson</editor>
				<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
				<funder n="org:NEH">National Endowment For The Humanities (NEH)</funder>
				<principal>Gregory Crane</principal>
				<respStmt>
					<resp>Prepared under the supervision of</resp>
					<name>Bridget Almas</name>
					<name>Lisa Cerrato</name>
					<name>William Merrill</name>
					<name>David Mimno</name>
					<name>Rashmi Singhal</name>
					<name>David Smith</name>
				</respStmt>
				
				<respStmt>
					<persName>Michael Konieczny</persName>
					<orgName/>
					<resp>Digital editor</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
				<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
				<authority>Perseus Project</authority>
				<date type="release">1997-10-28</date>
			</publicationStmt>

			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>M. Tullius Cicero</author>
						<title xml:lang="lat">M. Tulli Ciceronis Orationes</title>
						<title type="sub" xml:lang="lat">Cum Senatui gratias egit-Cum populo gratias egit-De domo sua-De
							haruspicum responso-Pro Sestio-In Vatinium-De provinciis consularibus-Pro
							Balbo</title>
						<editor>William Peterson</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Oxford</pubPlace>
							<publisher>Clarendon Press</publisher>
							<date>1909</date>
						</imprint>
						<biblScope unit="volume">5</biblScope>
					</monogr>
					<series>
						<title xml:lang="lat">Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis</title>
						<title type="alternative">Oxford Classical Texts</title>
					</series>
					<ref target="https://archive.org/details/orationesrecogno05ciceuoft/page/25/mode/2up">HathiTrust</ref>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>

		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<quotation marks="none"/>
			</editorialDecl>
			<editorialDecl>
				<p>Notes may contain errors</p>
			</editorialDecl>
			<refsDecl n="CTS">
				<cRefPattern matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])" n="section">
					<p>This pointer pattern extracts section</p>
				</cRefPattern>
			</refsDecl>
		</encodingDesc>

		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latin</language>
				<language ident="grc">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>

		<revisionDesc>
			
<change who="Michael Konieczny" when="2021-01-19">Additional revisions for EpiDoc compliance</change> 
<change who="Thibault Clérice" when="2021-01-19">Capitains + Epidoc markup</change> 
<change who="Stella Dee" when="2014-08-01">edited markup</change> 
<change who="Stella Dee" when="2014-07">split composite text and converted to unicode</change> 
<change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged version</change> 
<change who="gcrane" when="2011-07-19">removed tHe earlier persname/placeName tags</change> 
<change who="gcrane" when="2011-07-09">fixed problems with capitalization</change> 
<change who="Gcrane" when="2011-01-15">base SDL file</change> 
<change who="rsingh04" when="2009-10-09">more reorganizing of texts module by collection</change> 
<change who="gcrane" when="2006-04-21">these now have the app crit entered as notes</change> 
<change who="packel" when="2005-08-01">removed stray item tags</change> 
<change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change> 
<change who="mimno" when="2005-04-08">added default chunks</change> 
<change who="mimno" when="2004-12-23">typo: `cDE harus` to `De harus`</change> 
<change who="yorkc" when="2003-07-01">upDATeD texts to tei P4 and perseus p4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)</change> 
<change who="amahoney" when="2002-12-02">correCt spelling of quirites, improperly 'regularized'</change> 
<change who="dasmith" when="2000-03-04">added separate fuNDEr entity to TEI header.</change> 
<change who="dasmith" when="1999-10-14">added explanatory subTitles to titleStmt</change> 
<change who="dasmIth" when="1999-08-12">Fixed refsDecl</change> 
<change who="textgod" when="1999-08-04">random changes over a period of months.</change> 
<change who="TEXTGod" when="1997-10-31">added quotE tags to verse.</change> 
<change who="CJsu" when="1997-05-13">passed SGML validation</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

	<text xml:lang="lat">
		<body>
			<div xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi0474.phi020.perseus-lat2" type="edition">
				<head>DE DOMO SVA AD PONTIFICES ORATIO</head>
				
<div subtype="section" type="textpart" n="1"> <milestone unit="chapter" n="1" resp="editor"/> <p rend="indent">Cum multa divinitus, pontifices, a<note>a <hi rend="italic">om. PB</hi></note> maioribus nostris inventa atque instituta sunt, tum nihil praeclarius quam quod<note><w type="lemma">quod</w> quod vos <hi rend="italic">c</hi></note> eosdem et religionibus deorum immortalium et summae rei publicae praeesse voluerunt, ut amplissimi et clarissimi cives rem publicam bene gerendo<note>re p. bene gerenda <hi rend="italic">Muell.</hi> (<hi rend="italic">ut ad Quir.</hi> § 21)</note> religiones<note>religiones <hi rend="italic">scripsi ante</hi> sapienter: religionibus <hi rend="italic">codd.</hi> (<hi rend="italic">ut pro</hi> omnis <hi rend="italic">l.</hi> 8 <hi rend="italic">habent PB</hi> omnibus): religionum ius <hi rend="italic">Halm</hi>: religionibus sap. interpretandis <hi rend="italic">ut Lange ita k</hi></note>, religiones sapienter interpretando rem publicam conservarent. <reg>quod</reg> si ullo tempore magna causa in<note>in <hi rend="italic">ut Baiter ita k</hi>: <hi rend="italic">ante</hi> iudicio <hi rend="italic">conl. Lange</hi></note> sacerdotum populi Romani iudicio ac potestate versata est, haec profecto tanta est ut omnis rei publicae dignitas, omnium civium salus, vita, libertas, arae, foci, di penates, bona, fortunae, domicilia vestrae sapientiae, fidei, potestati commissa creditaque esse videantur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="2"> <p><reg>vobis</reg> hodierno die constituendum est utrum posthac amentis ac perditos magistratus improborum ac sceleratorum civium praesidio nudare, an etiam deorum immortalium religione armare malitis. <reg>nam</reg> si illa labes ac flamma rei publicae suum illum pestiferum et funestum tribunatum, quem aequitate humana tueri non potest, divina religione defenderit, aliae caerimoniae nobis erunt, alii antistites deorum immortalium, alii interpretes religionum requirendi; sin autem vestra auctoritate sapientiaque, pontifices, ea quae furore improborum<note><hi rend="italic" >post</hi> improborum <hi rend="italic">habent PB<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi> amore bonorum (timore bonorum <hi rend="italic">M</hi>): <hi rend="italic">om. Hbk</hi></note> in re publica<note>in re p. <hi rend="italic">ut Orelli ita Hbc</hi>: rei p. <hi rend="italic">P et pler.</hi>: re p. <hi rend="italic" >GMK</hi></note> ab aliis oppressa, ab aliis deserta, ab aliis prodita gesta sunt rescinduntur<note>rescidentur <hi rend="italic">Rueck</hi>: -antur <hi rend="italic">Ernesti</hi></note>, erit causa cur consilium maiorum in amplissimis viris ad sacerdotia deligendis iure ac merito laudare possimus. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="3"> <p><reg>sed</reg> quoniam ille demens, si ea quae per hos dies ego in senatu de re publica<note>pub. <hi rend="italic">om. PB<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi></note> sensi vituperasset, aliquem se aditum ad auris vestras esse habiturum putavit, omittam ordinem dicendi meum: respondebo hominis furiosi non orationi, qua ille uti non potest, sed convicio, cuius exercitationem cum intolerabili petulantia tum etiam diuturna impunitate munivit. </p> <p rend="indent"><milestone unit="chapter" n="2" resp="editor"/><reg>ac</reg> primum illud a te, homine vesano ac furioso, requiro, quae te tanta poena tuorum scelerum flagitiorumque vexet ut hos talis viros,—qui non solum consiliis suis sed etiam specie ipsa dignitatem rei publicae<note>dignitatem rei p. <hi rend="italic">P rell. praeter M</hi> (et dignitate rem publicam)</note> sustinent,—quod ego in sententia dicenda salutem civium cum honore Cn. Pompei coniunxerim mihi esse iratos, et aliud<note>aliud <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign> et in P man. rec.</hi>: aliter <hi rend="italic">M, fort. recte</hi> (§ 31): alios <hi rend="italic">P rell.</hi> (alias <hi rend="italic" >Ge</hi>)</note> de summa religione hoc tempore sensuros ac me absente senserint arbitrere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="4"> <p><q><reg>fuisti</reg>,</q> inquit, <q>tum<note>tum <hi rend="italic" >Hotom.</hi>: tu <hi rend="italic">codd.</hi> (tu inquit <hi rend="italic">Hbk</hi>)</note> apud pontifices superior, sed iam, quoniam te ad populum contulisti, sis inferior necesse est.</q> <reg>itane</reg> vero? quod in imperita multitudine est vitiosissimum, varietas et inconstantia et crebra tamquam tempestatum sic sententiarum commutatio, hoc tu<note>tu <hi rend="italic">Hbk</hi>: tune <hi rend="italic">coni. Halm</hi>: tum <hi rend="italic">PB</hi>: tamen <hi rend="italic">tw</hi>: totum <hi rend="italic">GMe</hi></note> ad hos transferas, quos ab inconstantia gravitas, a libidinosa sententia certum et definitum ius religionum, vetustas exemplorum, auctoritas litterarum monumentorumque deterret? <q><reg>tune</reg> es ille,</q> inquit, <q>quo senatus carere non potuit, quem boni luxerunt, quem res publica desideravit, quo restituto senatus auctoritatem restitutam putabamus quam primum adveniens prodidisti?</q> <reg>nondum</reg> de mea sententia dico: impudentiae primum<note>primam <hi rend="italic">PBt</hi></note> respondebo tuae. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="5"> <milestone unit="chapter" n="3" resp="editor"/> <p><reg>hunc</reg> igitur, funesta rei publicae pestis, hunc tu civem ferro et armis et exercitus terrore et consulum scelere et audacissimorum hominum minis, servorum dilectu, obsessione templorum, occupatione fori, oppressione curiae domo et patria, ne cum improbis boni ferro dimicarent, cedere coegisti<note>coegisti <hi rend="italic">Lamb.</hi>: curisti <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: curasti <hi rend="italic">rell.</hi></note>, quem a senatu, quem a bonis omnibus, quem a cuncta Italia desideratum, arcessitum, revocatum conservandae rei publicae causa confiteris? <q><reg>at</reg> enim in senatum venire in Capitolium turbulento illo die non debuisti.</q> </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="6"> <p><reg>ego</reg> vero neque veni et domo me tenui quam diu turbulentum tempus fuit, cum servos tuos, a te iam pridem ad bonorum caedem paratos, cum illa tua consceleratorum ac perditorum manu armatos in Capitolium tecum venisse constabat; quod cum mihi nuntiaretur, scito<note>scito <hi rend="italic" >Lg.</hi> 9: scio <hi rend="italic">P rell.</hi></note> me domi mansisse et tibi et gladiatoribus tuis instaurandae caedis potestatem non fecisse. <reg>postea</reg> quam mihi nuntiatum est populum Romanum in Capitolium propter metum atque inopiam rei frumentariae convenisse, ministros autem scelerum tuorum perterritos partim amissis gladiis, partim ereptis diffugisse, veni non solum sine ullis copiis ac manu, verum etiam cum paucis amicis. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="7"> <p><reg>an</reg> ego, cum P. Lentulus consul optime de me ac de re publica meritus, cum Q. Metellus, qui cum meus inimicus esset, frater tuus, et dissensioni nostrae et precibus tuis salutem ac dignitatem meam praetulisset, me arcesserent in senatum, cum tanta multitudo civium tam recenti officio suo me ad referendam gratiam nominatim vocaret, non venirem, cum praesertim te iam illinc cum tua fugitivorum manu discessisse constaret? <reg>hic</reg> tu me etiam, custodem defensoremque Capitoli templorumque omnium, <q>hostem Capitolinum</q> appellare ausus es, quod, cum in Capitolio senatum duo consules haberent, eo venerim<note>venerim <hi rend="italic">ut Lehmann ita b</hi>: venirem <hi rend="italic">codd.</hi></note>? Vtrum<note>Vtrum <hi rend="italic">PBt</hi>: utrumne <hi rend="italic" >rell.</hi></note> est tempus aliquod quo in senatum venisse<note>venire <hi rend="italic">Garat.</hi>: venistis <hi rend="italic">P</hi></note> turpe sit, an ea res erat illa<note>ea res erat illa <hi rend="italic">Halm</hi>: aures regatila <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (<hi rend="italic">corr.</hi> aures re illa): aures erigere illa <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> et pler.</hi> (an res illa talis erat ut <hi rend="italic">Hbk</hi>)</note> de qua agebatur ut rem ipsam repudiare et eos<note><w type="lemma">eos</w> cos. (consules <hi rend="italic">coni. Lange</hi></note> qui agebant condemnare deberem? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="8"> <p> <milestone unit="chapter" n="4" resp="editor"/><reg>primum</reg> dico senatoris esse boni semper in senatum venire, nec cum his<note>his <hi rend="italic">P rell. praeter Gk</hi> iis, <hi rend="italic">e</hi> is</note> sentio qui statuunt minus bonis temporibus in senatum ipsum non venire<note>statuerunt ... ipsi non venire <hi rend="italic">Lange</hi> ipsum <hi rend="italic">t</hi>: ipsi <hi rend="italic" >rell.</hi></note><note>venire ni <hi rend="italic">codd. praeter PHGMe</hi> (venirent): ipsis non venire licere <hi rend="italic" >Jeep</hi></note>, non intellegentes<note>intellegent <hi rend="italic">P et pler., corr. Hbk</hi></note> hanc suam nimiam perseverantiam vehementer iis quorum animum offendere voluerint et gratam<note>et gratam <hi rend="italic">ut GMe ita PBt</hi>: gratam <hi rend="italic">Hbk</hi></note> et iucundam fuisse. <reg>at</reg> enim non nulli propter timorem, quod se in senatu tuto non esse arbitrabantur, discesserunt. <reg>non</reg> reprehendo, nec quaero fueritne aliquid pertimescendum: puto suo quemque arbitratu timere oportere. <reg>cur</reg> ego non timuerim quaeris? quia te illinc abisse constabat. <reg>cur</reg>, cum viri boni non nulli putarint tuto se in senatu esse non posse, ego non idem senserim? <reg>cur</reg>, cum ego me existimassem<note>existimassem <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1) (-avissem <hi rend="italic" >ek</hi>): <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: extimassem <hi rend="italic" >ed. V.</hi>: aestimavissem <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>H rell.</hi> (-assem <hi rend="italic">w</hi>) <hi rend="italic">praeter GMe</hi> (sensissem): putarim <hi rend="italic">vel</hi> senserim <hi rend="italic">coni. Halm</hi></note> tuto omnino in civitate esse non posse, illi remanserunt<note>remanserunt <hi rend="italic">Mueller, prob. Zielinski</hi> (§ 10): rerunt <hi rend="italic">PB<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>w</hi>: senserunt <hi rend="italic" >GMe</hi>: non idem senserunt <hi rend="italic">Lange</hi>: restiterunt <hi rend="italic">A. C. Clark</hi>: <hi rend="italic" >num</hi> renuerunt? <hi rend="italic">Habent edd. R. et V.</hi> illuc irem (<hi rend="italic">et ita b</hi>: illic ierim <hi rend="italic">t</hi>)</note>? <reg>an</reg> aliis<note>An aliis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell. praeter M</hi> (An eis) <hi rend="italic">et G</hi> (an meis): <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note> licet, et recte licet, in meo metu sibi nihil timere: mihi uni necesse erit et meam et aliorum vicem pertimescere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="9"> <p rend="indent"><reg>an</reg> quia non condemnavi sententia mea duo consules, sum reprehendendus? Eos igitur ego potissimum damnare debui quorum lege perfectum est ne ego, indemnatus atque optime de re publica meritus, damnatorum poenam sustinerem? <reg>quorum</reg> etiam delicta propter eorum egregiam in me conservando voluntatem non modo me sed omnis bonos ferre oporteret, eorum optimum consilium ego potissimum per eos in meam pristinam dignitatem<note>dignitatem <hi rend="italic">om. PB<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi></note> restitutus meo consilio repudiarem? <reg>at</reg> quam sententiam dixi? <reg>primum</reg> eam quam populi sermo in animis nostris iam ante defixerat, deinde eam quae erat superioribus diebus agitata in senatu, denique<note>denique <hi rend="italic">Halm</hi>: de <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: deinde <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi>: <hi rend="italic">om. G</hi></note> eam quam senatus frequens tum cum mihi est adsensus secutus est: ut neque adlata sit a me res inopinata ac recens, nec, si quod in sententia vitium est, maius sit eius qui dixerit quam omnium qui probarint. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="10"> <p><reg>at</reg> enim liberum senatus iudicium propter metum non fuit. <reg>si</reg> timuisse eos facis qui discesserunt, concede non timuisse eos qui remanserunt; sin autem sine iis<note>his <hi rend="italic">P rell.</hi></note> qui tum afuerunt nihil decerni libere potuit, cum omnes adessent, coeptum est referri de inducendo senatus consulto; ab universo senatu reclamatum est. <milestone unit="chapter" n="5" resp="editor"/><reg>sed</reg> quaero in ipsa sententia, quoniam princeps ego sum eius atque auctor, quid reprendatur<note>reprendatur <hi rend="italic">P</hi>: reprehendatur <hi rend="italic">HBt, edd. R. et V.</hi></note>. Vtrum causa novi consili capiendi non fuit, an meae partes in ea causa non praecipuae fuerunt, an alio potius confugiendum fuit nobis<note>fuit nobis <hi rend="italic">Mueller, prob. Zielinski</hi>: fuit vis <hi rend="italic">codd.</hi> (<hi rend="italic">unde</hi> Quae vis, quae causa <hi rend="italic">k Naugerius</hi> (2)): fuisse vis <hi rend="italic">ut coni. Lange ita t</hi></note>? <reg>quae</reg> causa maior quam fames esse potuit, quam seditio, quam consilia tua tuorumque, qui facultate oblata ad imperitorum animos incitandos renovaturum te tua illis funesta latrocinia ob annonae<note>binum <hi rend="italic" >post</hi> latroc. <hi rend="italic">add. codd. praeter H</hi>: <hi rend="italic">del. edd.</hi> ob annonae <hi rend="italic">Hbk</hi>: per annonae <hi rend="italic">Madv.</hi>: nonae <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note> causam<note><hi rend="italic">Num</hi> biduum annonae causa <hi rend="italic">ex marg. insertum</hi>? § 14 <hi rend="italic">ad fin.</hi></note> putasti<note>putasti <hi rend="italic">Muell.</hi>: putavisti <hi rend="italic">k vulg.</hi>: putavit <hi rend="italic">rell.</hi> (putarunt <hi rend="italic" >b<hi rend="superscript">2</hi></hi>)</note>? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="11"> <p><reg>frumentum</reg> provinciae frumentariae partim non habebant, partim in alias terras, credo, propter avaritiam<note>avaritiam <hi rend="italic" >Graev.</hi>: varietatem <hi rend="italic">codd.</hi>: aviditatem <hi rend="italic">Halm</hi></note> venditorum<note>credo ... venditorum <hi rend="italic">del. Karsten</hi></note> miserant, partim, quo gratius esset tum cum in ipsa fame subvenissent, custodiis suis clausum continebant, ut subito novum<note>sub novum <hi rend="italic" >Arusianus</hi></note> mitterent. <reg>res</reg> erat non in opinione dubia, sed in praesenti<note>praesenti <hi rend="italic">Manutius</hi>: praesentia <hi rend="italic">codd.</hi>: praesenti iam <hi rend="italic" >A. C. Clark</hi></note> atque ante oculos proposito periculo, neque id coniectura prospiciebamus, sed iam experti videbamus. <reg>nam</reg> cum ingravesceret annona, ut iam plane inopia ac fames non caritas timeretur, concursus est ad templum Concordiae factus, senatum illuc vocante Metello consule. <reg>qui</reg> si verus fuit ex dolore hominum et fame, certe consules causam suscipere, certe senatus aliquid consili capere potuit<note>senatum ... oportuit <hi rend="italic">Madv.</hi></note>; sin causa fuit annona, seditionis quidem instimulator et concitator tu fuisti, nonne id agendum nobis omnibus fuit ut materiem subtraheremus furori tuo? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="12"> <p><reg>quid</reg>? si utrumque fuit, ut et fames stimularet homines et tu in hoc ulcere<note>ulcere <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign> all.</hi>: vicere <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: viscere <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>Bt</hi></note> tamquam inguen exsisteres, nonne fuit eo maior adhibenda medicina quae et illud nativum et hoc inlatum<note>inlatum <hi rend="italic">scripsi</hi>: delictum <hi rend="italic">codd.</hi>: oblatum <hi rend="italic">Iw. Mueller</hi> (§ 62; <hi rend="italic">Acad.</hi> ii. § 48: <hi rend="italic">cf.</hi> sublatos <hi rend="italic">pro</hi> subiectos § 106): a te fictum <hi rend="italic">Jeep</hi>: delicatum <hi rend="italic">Koch</hi>: adiectum <hi rend="italic">Madv.</hi></note> malum sanare posset? <reg>erat</reg> igitur et praesens caritas et futura fames; non est satis; facta lapidatio est. <reg>si</reg> ex dolore plebei<note>plebei <hi rend="italic">PBHb<hi rend="superscript">2</hi></hi>: plebem <hi rend="italic">G</hi>: plebeio <hi rend="italic">b<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>t</hi></note> nullo incitante, magnum malum; si P. Clodi impulsu, usitatum hominis facinerosi<note>facinerosi <hi rend="italic">P</hi>: -orosi <hi rend="italic">B rell.</hi> (<hi rend="italic">cf.</hi> §§ 25, 89; <hi rend="italic">Sest.</hi> §§ 81, 95)</note> scelus; si utrumque, ut et res esset ea quae sua sponte multitudinis animos incitaret, et parati atque armati seditionis duces, videturne ipsa res publica et consulis auxilium implorasse et senatus fidem? atquin utrumque fuisse perspicuum est; difficultatem annonae summamque inopiam rei frumentariae, ut homines non iam diuturnam caritatem, sed ut famem plane timerent, nemo negat: hanc istum oti et pacis hostem causam arrepturum fuisse ad incendia caedis rapinas nolo, pontifices, suspicemini, nisi videritis. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="13"> <p><reg>qui</reg> sunt homines a Q. Metello, fratre tuo, consule in senatu palam nominati, a quibus ille se lapidibus adpetitum, etiam percussum esse dixit? L. Sergium et M. Lollium nominavit. <reg>quis</reg> est iste Lollius? qui sine ferro ne nunc quidem tecum est, qui te tribuno plebis, nihil de me dicam, sed qui Cn. Pompeium interficiendum depoposcit. <reg>quis</reg> est Sergius? armiger Catilinae, stipator tui corporis, signifer seditionis, concitator tabernariorum, damnatus iniuriarum, percussor, lapidator, fori depopulator, obsessor curiae. <reg>his</reg> atque eius modi ducibus cum tu in annonae caritate in consules, in senatum, in bona fortunasque locupletium per causam inopum atque imperitorum repentinos impetus comparares, cum tibi salus esse in otio nulla posset<note>possit <hi rend="italic" >Lehmann</hi></note>, cum desperatis ducibus decuriatos ac descriptos haberes exercitus perditorum, nonne providendum senatui fuit ne in hanc tantam materiem<note>in hac tanta materie <hi rend="italic" >Savels</hi></note> seditionis ista<note><w type="lemma">ista</w> iacta <hi rend="italic">Rueck</hi>: iacta ista <hi rend="italic" >Muell.</hi> (§ 63)</note> funesta fax adhaeresceret? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="14"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="6" resp="editor"/><reg>fuit</reg> igitur causa capiendi novi consili: videte nunc fuerintne partes meae paene praecipuae. <reg>quem</reg> tum Sergius ille tuus, quem Lollius, quem ceterae pestes in lapidatione illa nominabant? quem annonam praestare oportere dicebant? nonne me? <reg>quid</reg>? operarum<note>operarum <hi rend="italic" >Lehmann</hi> (§§ 14, 15): puerorum <hi rend="italic" >codd.</hi></note> illa concursatio nocturna non a te ipso instituta me frumentum flagitabat? quasi vero ego aut rei frumentariae praefuissem, aut compressum aliquod frumentum tenerem, aut in isto genere omnino quicquam aut curatione aut potestate valuissem. <reg>sed</reg> homo ad caedem imminens meum nomen operis ediderat, imperitis iniecerat. Cum<note><w type="lemma" >Cum</w> Nam cum <hi rend="italic">aut</hi> Cum enim <hi rend="italic">Lehmann</hi></note> de mea dignitate in templo Iovis <reg>optimi</reg> <reg>maximi</reg> senatus frequentissimus uno isto dissentiente decrevisset, subito illo ipso die carissimam annonam necopinata vilitas consecuta est. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="15"> <p><reg>erant</reg> qui deos immortalis—id quod ego sentio—numine suo reditum meum dicerent comprobasse; non nulli autem illam rem<note><w type="lemma" >illam rem</w> vilitatem <hi rend="italic">Jeep</hi>: illam <hi rend="italic">del. Ern.</hi></note> ad illam<note>illam (<hi rend="italic">ante</hi> rationem) <hi rend="italic">codd.</hi>: ipsam <hi rend="italic">Muell.</hi>: aliam <hi rend="italic" >Gesner.</hi></note> rationem coniecturamque revocabant, qui, quod in meo reditu spes oti et concordiae sita videbatur, in discessu autem cotidianus seditionis timor, iam paene belli depulso metu commutatam annonam esse dicebant; quae quia rursus in meo reditu facta erat durior, a me, cuius adventu fore vilitatem boni viri dictitabant, annona flagitabatur. <milestone unit="chapter" n="7" resp="editor"/><reg>ego</reg> denique non solum ab operis tuis impulsu tuo nominabar, sed etiam, depulsis ac dissipatis tuis copiis, a populo Romano universo, qui tum in Capitolium convenerat, cum illo die minus valerem, in senatum nominatim vocabar. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="16"> <p><reg>veni</reg> exspectatus; multis iam sententiis dictis rogatus sum sententiam; dixi rei publicae saluberrimam, mihi necessariam. <reg>petebatur</reg> a me frumenti copia, annonae vilitas: possem aliquid in ea re necne ratio<note>in ea re necne ratio <hi rend="italic">ut coni. Garat ita t</hi>: in ea regeneratio <hi rend="italic" >PB<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi>: in ea re ... ratio <hi rend="italic">G</hi>: in ea re gerenda <hi rend="italic" >Hb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi></note> non habebatur. <reg>flagitabar</reg> bonorum expostulatione: improborum convicia sustinere non poteram. <reg>delegavi</reg> amico locupletiori, non quo illi ita de me merito onus illud imponerem—succubuissem enim potius ipse—sed quia videbam id quod omnes, quod nos de Cn. Pompeio polliceremur, id illum fide consilio virtute auctoritate felicitate denique sua facillime perfecturum. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="17"> <p><reg>itaque</reg> sive hunc di immortales fructum mei reditus populo Romano tribuunt<note>tribuerunt <hi rend="italic">Lange</hi></note>, ut, quem ad modum discessu meo frugum inopia, fames, vastitas, caedes, incendia, rapinae, scelerum impunitas, fuga, formido, discordia fuisset, sic reditu ubertas agrorum, frugum copia, spes oti, tranquillitas animorum, iudicia, leges, concordia populi, senatus auctoritas mecum simul reducta videantur<note>videatur <hi rend="italic">G</hi></note>, sive egomet aliquid adventu meo, consilio, auctoritate<note>meo consilio auctoritate <hi rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note>, diligentia pro tanto beneficio populi Romani<note>populi Romani <hi rend="italic">b Lamb.</hi>: -o -o <hi rend="italic">Hk</hi>: p. r. <hi rend="italic">aut</hi> PR. <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note> praestare debui: praesto, promitto, spondeo,—nihil dico amplius, hoc quod satis est huic tempori dico,—rem publicam annonae nomine in id discrimen quo<note>quo <hi rend="italic">G<hi rend="superscript">1</hi></hi>: quod <hi rend="italic">P rell.</hi></note> vocabatur non esse venturam. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="18"> <p> <milestone unit="chapter" n="8" resp="editor"/><reg>num</reg> igitur in hoc officio, quod fuit praecipue meum, sententia mea reprehenditur? <reg>rem</reg> maximam fuisse<note><w type="lemma">fuisse</w> potuisse <hi rend="italic">PBt</hi></note> summi<note><w type="lemma" >summi</w> summique <hi rend="italic">Muell.</hi>: et summi <hi rend="italic">Momms.</hi></note><add>que</add> periculi, non solum a fame<note>a fame <hi rend="italic">Halm</hi> (§ 25): ea me <hi rend="italic">PBt</hi>: eam <hi rend="italic">HGMke</hi></note>, sed etiam a caede<note>cedibus <hi rend="italic">GMe</hi></note> incendiis vastitate, nemo negat, cum ad causam caritatis accederet iste speculator communium miseriarum, qui semper ex<note>ex <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: in <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> rei publicae malis sceleris sui faces inflammaret. <reg>negat</reg><note><w type="lemma">Negat</w> <hi rend="italic">et</hi> negas <hi rend="italic">et</hi> negant <hi rend="italic">coni. Halm</hi>: negatis <hi rend="italic" >Lahmeyer</hi>: <hi rend="italic">num</hi> Sed negas?</note> oportuisse quicquam uni extra ordinem decerni<note>decerni dari <hi rend="italic">D. Serruys</hi>: decerna <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note>. <reg>non</reg> iam tibi sic respondebo ut ceteris, Cn. Pompeio plurima, periculosissima, maxima mari terraque bella extra ordinem esse commissa: quarum rerum si quem paeniteat, eum victoriae populi Romani paenitere. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="19"> <p><reg>non</reg> ita tecum ago; cum his<note><w type="lemma">his</w> iis <hi rend="italic">Muell.</hi></note> haec a me haberi oratio potest<note>potest <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi>: est <hi rend="italic">P rell. praeter GMe</hi> (posset): habenda oratio est <hi rend="italic">cod. Car. Steph. et in mg t</hi></note> qui ita disputant, se, si qua res ad unum deferenda sit, ad Cn. Pompeium delaturos potissimum; sed se extra ordinem nihil cuiquam dare; cum<note><w type="lemma">cum</w> quod <hi rend="italic">Karsten</hi></note> Pompeio datum sit, id se pro dignitate hominis ornare et tueri solere. Horum ego sententiam ne laudem impedior Cn. Pompei triumphis, quibus ille, cum esset extra ordinem ad patriam defendendam vocatus, auxit nomen populi Romani imperiumque honestavit: constantiam probo, qua mihi quoque utendum fuit, quo ille auctore extra ordinem bellum cum Mithridate Tigraneque gessit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="20"> <p><reg>sed</reg> cum illis possum tamen aliquid disputare: tua vero quae tanta impudentia est ut audeas dicere extra ordinem dari nihil cuiquam oportere? qui cum lege nefaria Ptolomaeum<note>Ptolomaeum <hi rend="italic" >codd.</hi>: Ptolem. <hi rend="italic">k edd.</hi> (<hi rend="italic" >Sest.</hi> § 57)</note>, regem Cypri, fratrem regis Alexandrini, eodem iure regnantem causa incognita publicasses, populumque Romanum scelere obligasses, cum in eius regnum bona fortunas patrocinium<note>patrocinium <hi rend="italic">codd.</hi></note><note><hi rend="italic" ><quote>oxymori figura</quote> Lange</hi>): latrocinium <hi rend="italic">post Nauger. edd.</hi>: patrimonium, ⟨vim⟩ <hi rend="italic">A. C. Clark</hi></note> huius imperi inmisisses, cuius cum patre avo maioribus societas nobis et amicitia fuisset, huius pecuniae deportandae et, si ius<note>si ius <hi rend="italic">Halm</hi>: si quis <hi rend="italic">codd.</hi></note> suum defenderet, bello gerendo M. Catonem praefecisti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="21"> <p><reg>dices</reg>: <reg>quem</reg> virum! sanctissimum, prudentissimum, fortissimum, amicissimum rei publicae, virtute, consilio, ratione vitae mirabili ad laudem et prope singulari! <reg>sed</reg> quid ad te, qui negas esse verum quemquam ulli rei publicae<note>negotio rei pub. <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi></hi>: rei pub. parti <hi rend="italic">coni. Muell.</hi></note> extra ordinem praefici? <milestone unit="chapter" n="9" resp="editor"/><reg>atque</reg> in hoc solum inconstantiam redarguo tuam<note><hi rend="italic">post verba</hi> redarguo tuam <hi rend="italic">habent omnes codd.</hi> qui in ipso Catone: <hi rend="italic">del. Clark ut gloss. ad</hi> in hoc: <hi rend="italic" >qui</hi>= vi = videlicet (<hi rend="italic">Caec.</hi> § 88). Quid in ipso Catone <hi rend="italic">Mommsen</hi>: Neque in hoc ... sed etiam in ipso Catone <hi rend="italic">Muell.</hi>: Neque in hoc ... qui in ipso Catone ⟨<hi rend="italic">deligendo inconstans fueris</hi>; <hi rend="italic">nam</hi>⟩ quem tu, <hi rend="italic">etc. Rueck.</hi></note>: quem tu in ea re<note>in ea re <hi rend="italic" >scripsi</hi>: in eo <hi rend="italic">codd.</hi> (<hi rend="italic" >om. b</hi>): in eo negotio <hi rend="italic">Halm</hi> (§ 23)</note> non pro illius dignitate produceres, sed pro tuo scelere subduceres<note>produceres ... subduceres ⟨eum⟩ quem <hi rend="italic" >Reid</hi>: produxeras ... subduxeras quem <hi rend="italic" >codd.</hi></note>, quem tuis Sergiis, Lolliis, Titiis ceterisque caedis et incendiorum ducibus obieceras, quem carnificem civium, quem indemnatorum necis principem, quem crudelitatis auctorem fuisse dixeras, ad hunc<note>hunc ad <hi rend="italic">Reid</hi></note> honorem et imperium extra ordinem nominatim rogatione tua detulisti. <reg>et</reg> tanta fuisti intemperantia ut illius tui sceleris rationem occultare non posses: </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="22"> <p>litteras in contione recitasti quas tibi a C. Caesare missas diceres <quote><hi rend="smallcaps">Caesar Pvlchro</hi></quote>, cum etiam es argumentatus amoris esse hoc signum, <add>quod</add> cognominibus<note>quod cognominibus <hi rend="italic">Lamb.</hi>: cognominibus <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: cum nominibus <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">2</hi> rell. praeter GMe</hi> (cognominis)</note> tantum uteretur neque adscriberet <quote><hi rend="smallcaps">pro consvle</hi></quote><note>proconsuli <hi rend="italic">PB rell. praeter GMe</hi> (proconsul)</note> aut <quote><hi rend="smallcaps">tribvno plebi</hi></quote><note>plebis <hi rend="italic">Gt all.</hi> quod M. <hi rend="italic">ut Lamb. ita c</hi>: quod idem in posterum M. <hi rend="italic">P rell.</hi></note>; dein gratulari tibi quod M. Catonem <add>a</add><note>a <hi rend="italic">in mg. Lamb.</hi>: <hi rend="italic">om. codd.</hi></note> tribunatu tuo removisses, et quod ei dicendi<note>ei dicendi <hi rend="italic">Halm</hi>: dicendi <hi rend="italic">Madv.</hi>: eidem querendi <hi rend="italic">sive</hi> dicendi <hi rend="italic">Lange</hi>: idem <hi rend="italic" >codd.</hi></note> in posterum de extraordinariis potestatibus libertatem ademisses. <reg>quas</reg> aut numquam tibi ille litteras misit, aut, si misit, in contione recitari noluit. <reg>at</reg><note>At <hi rend="italic">Ernest</hi>: aut <hi rend="italic">codd.</hi></note>, sive ille misit sive tu finxisti<note>finxisti <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi> (<hi rend="italic">in ras.</hi>) <hi rend="italic">B rell. praeter M</hi> (misisti): protulisti <hi rend="italic">Rufinianus</hi>: fictas protulisti <hi rend="italic">D. Serruys</hi>: misisse finxisti <hi rend="italic">Lange</hi></note>, certe consilium tuum de Catonis honore illarum litterarum recitatione patefactum est. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="23"> <p><reg>sed</reg> omitto Catonem, cuius eximia virtus, dignitas, et in eo negotio quod gessit fides et continentia tegere videretur improbitatem et legis et actionis tuae: quid<note>quid <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi>t all.</hi>: quod <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note>? homini post homines natos turpissimo, sceleratissimo, contaminatissimo quis illam opimam fertilemque Syriam, quis bellum <add>cum</add><note>cum <hi rend="italic">add. Wesenberg</hi></note> pacatissimis gentibus, quis pecuniam ad emendos agros constitutam, ereptam ex visceribus aerari<note>visceribus aerarii <hi rend="italic">Savels, Madv.</hi> (§ 124): vi Caesaris rebus actis <hi rend="italic">codd.</hi>: sui (Gai <hi rend="italic" >Halm</hi>) Caesaris rebus actis <hi rend="italic">Niebuhr</hi></note>, quis imperium infinitum dedit? <reg>cui</reg> quidem cum Ciliciam dedisses, mutasti pactionem et Ciliciam ad praetorem item extra ordinem transtulisti: Gabinio pretio amplificato Syriam nominatim dedisti. <reg>quid</reg>? homini taeterrimo, crudelissimo, fallacissimo, omnium scelerum libidinumque maculis notatissimo, L. Pisoni, nonne nominatim populos liberos, multis senatus consultis, etiam recenti lege generi<note>generi <hi rend="italic" >Robortellus</hi>: soceri <hi rend="italic">codd.</hi></note> ipsius liberatos, vinctos et constrictos tradidisti? <reg>nonne</reg>, cum ab eo merces tui benefici pretiumque provinciae meo sanguine tibi esset persolutum, tamen aerarium cum eo partitus es? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="24"> <p><reg>itane</reg> vero? tu provincias consularis, quas C. Gracchus, qui unus maxime popularis fuit, non modo non abstulit a senatu, sed etiam ut necesse esset quotannis constitui per senatum lege<note>lege <hi rend="italic" >Hotom.</hi>: decreta lege <hi rend="italic">codd.</hi> (per senatum decretas <hi rend="italic">Lange</hi>: per senatus decreta <hi rend="italic">Klotz</hi>)</note> sanxit, eas lege Sempronia per senatum decretas rescidisti, extra ordinem sine sorte nominatim dedisti non consulibus, sed rei publicae pestibus: nos, quod nominatim rei maximae paene iam desperatae summum virum saepe ad extrema rei publicae discrimina delectum praefecimus, a te reprehendemur? <milestone unit="chapter" n="10" resp="editor"/><reg>quid</reg> tandem? si quae tum in illis rei publicae tenebris caecisque nubibus et procellis, cum senatum a gubernaculis deiecisses, populum e navi exturbasses, ipse archipirata cum grege praedonum impurissimo plenissimis velis navigares—si quae tum promulgasti constituisti promisisti vendidisti perferre potuisses, ecqui<note>ecqui <hi rend="italic" >Halm</hi>: sed qui <hi rend="italic">codd.</hi> (qui <hi rend="italic">Hk</hi>)</note> locus orbi terrarum vacuus extraordinariis fascibus atque imperio Clodiano fuisset? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="25"> <p rend="indent"><reg>sed</reg> excitatus aliquando Cn. Pompei—dicam ipso audiente quod sensi et sentio, quoquo animo<note>animo modo <hi rend="italic">codd. praeter M</hi> (an. meo) <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi> all.</hi> (an. me <hi rend="italic">et ita ed. V.</hi>)</note> auditurus est— excitatus, inquam, aliquando Cn. Pompei nimium diu reconditus et penitus abstrusus animi dolor subvenit subito rei publicae, civitatemque fractam malis, imminutam<note>imminutam <hi rend="italic">F. W. Schmidt</hi>: mutatam <hi rend="italic">codd.</hi>: mutam <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1): mutilatam <hi rend="italic" >Angelius</hi></note> ac debilitatam, abiectam metu ad aliquam spem libertatis et pristinae dignitatis erexit. <reg>hic</reg> vir extra ordinem rei frumentariae praeficiendus non fuit? <reg>scilicet</reg> tu helluoni spurcatissimo, praegustatori libidinum tuarum, homini egentissimo et facinerosissimo<note>facinor. <hi rend="italic">PBHt</hi></note>, Sex. Clodio, socio tui sanguinis, qui sua lingua etiam sororem tuam a te abalienavit, omne frumentum privatum et publicum, omnis provincias frumentarias, omnis mancipes, omnis horreorum clavis lege tua tradidisti; qua ex lege<note>ex lege <hi rend="italic">Halm</hi>: exige <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ex re <hi rend="italic">B rell.</hi></note> primum caritas nata est, deinde inopia. <reg>impendebat</reg><note>Impendebat <hi rend="italic">Ht all.</hi>: impediebat (inp.) <hi rend="italic">PG</hi></note> fames, incendia, caedes, direptio: imminebat tuus furor omnium fortunis et bonis. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="26"> <p><reg>queritur</reg> etiam importuna pestis ex ore impurissimo Sex. Clodi rem frumentariam esse ereptam, summisque in periculis eius viri auxilium implorasse rem publicam a quo saepe se et servatam et amplificatam esse meminisset! <reg>extra</reg> ordinem ferri nihil placet Clodio<note>Clodio ? <hi rend="italic">Mueller</hi></note>. <reg>quid</reg>? de me quod tulisse te dicis, patricida<note>parricida <hi rend="italic">PB et pler.</hi></note>, fratricida<note>fratricida <hi rend="italic">om. GM</hi></note>, sororicida<note>fratr. soror. <hi rend="italic">del. Lange</hi></note>, nonne extra ordinem tulisti? <reg>an</reg> de peste civis, quem ad modum omnes iam di atque homines iudicarunt, conservatoris rei publicae, quem ad modum autem tute ipse confiteris, non modo indemnati sed ne accusati quidem, licuit tibi ferre non legem sed nefarium privilegium, lugente senatu, maerentibus bonis omnibus, totius Italiae precibus repudiatis, oppressa captaque re publica: mihi populo Romano implorante, senatu poscente, temporibus rei publicae flagitantibus, non licuit de salute populi Romani sententiam dicere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="27"> <p><reg>qua</reg> quidem in<note>in <hi rend="italic">del. Wolf</hi></note> sententia si Cn. Pompei dignitas aucta est coniuncta<note>esset non coniuncta <hi rend="italic">Halm</hi></note> cum utilitate communi, certe laudandus essem si eius dignitati suffragatus viderer qui meae saluti opem et auxilium tulisset. <milestone unit="chapter" n="11" resp="editor" /><reg>desinant</reg>, desinant homines isdem machinis sperare me restitutum posse labefactari quibus antea stantem perculerunt. <reg>quod</reg> enim par<note>per <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note> amicitiae consularis<note>amicitia consulari <hi rend="italic" >Savels</hi></note> fuit umquam in hac civitate coniunctius quam fuimus inter nos ego et Cn. Pompeius? quis apud populum Romanum de illius dignitate inlustrius<note>illustrius <hi rend="italic">ut Lamb. ita b<hi rend="superscript">2</hi></hi>: industrius <hi rend="italic">codd.</hi></note>, quis <add>in</add><note>in <hi rend="italic">Lg.</hi> 9 <hi rend="italic">et Lamb.</hi>: <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (senatui <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">2</hi>B rell.</hi>)</note> senatu saepius dixit? qui tantus fuit labor, quae simultas, quae contentio, quam ego non pro illius dignitate susceperim? qui ab illo in me honos, quae praedicatio de mea laude, quae remuneratio benivolentiae praetermissa est? <reg>hanc</reg> nostram coniunctionem, </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="28"> <p>hanc conspirationem in re publica bene gerenda, hanc iucundissimam vitae atque officiorum omnium societatem certi homines fictis sermonibus et falsis criminibus diremerunt, cum idem illum ut me metueret, me caveret, monerent, idem apud me mihi illum uni esse inimicissimum dicerent, ut neque ego ab illo quae mihi petenda essent satis audaciter petere possem, neque ille, tot suspicionibus certorum hominum et scelere exulceratus, quae meum tempus postularet satis prolixe mihi polliceretur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="29"> <p><reg>data</reg> merces est erroris mei magna, pontifices, ut me non solum pigeat stultitiae meae sed etiam pudeat, qui, cum me non repentinum aliquod tempus meum, sed veteres multo ante suscepti et provisi labores cum viro fortissimo et clarissimo coniunxissent, sim passus a tali amicitia distrahi <add>me</add><note>me <hi rend="italic">add. Lahmeyer, post</hi> sim <hi rend="italic">Lange</hi></note>, neque intellexerim quibus aut ut apertis inimicis obsisterem aut ut insidiosis<note>invidiosis <hi rend="italic">Lange</hi></note> amicis non crederem. <reg>proinde</reg> desinant aliquando me isdem inflare verbis: <q><reg>quid</reg> sibi iste vult? nescit quantum auctoritate valeat, quas res gesserit, qua dignitate sit restitutus? <reg>cur</reg> ornat eum a<note>a <hi rend="italic">Hk</hi>: <hi rend="italic">om. PB all.</hi></note> quo desertus est?</q> </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="30"> <p><reg>ego</reg> vero neque me tum desertum puto sed paene deditum, nec quae sint in illa rei publicae flamma gesta contra me, neque quo modo, neque per quos, patefaciundum<note>patefaciundum <hi rend="italic">PHG</hi>: -endum <hi rend="italic">Bkt vulg.</hi></note> mihi esse arbitror. <reg>si</reg> utile rei publicae fuit haurire me unum pro omnibus illam indignissimam calamitatem, etiam hoc utile est, quorum id scelere conflatum sit, me occultare et tacere. <reg>illud</reg> vero est hominis ingrati tacere, itaque libentissime praedicabo Cn. Pompeium studio et auctoritate aeque <add>atque</add><note>atque <hi rend="italic">add. Klotz</hi>: ut <hi rend="italic">ed. V.</hi> (ut aeque unum <hi rend="italic" >k</hi>)</note> unum quemque vestrum, opibus, contentione, precibus, periculis denique praecipue pro salute mea laborasse. <milestone unit="chapter" n="12" resp="editor"/><reg>hic</reg> tuis, P. Lentule<note>Publi <hi rend="italic">PBHet</hi></note>, cum tu nihil aliud dies et noctes nisi de salute mea cogitares, consiliis omnibus interfuit; hic tibi gravissimus auctor ad instituendam, fidelissimus socius ad comparandam, fortissimus adiutor ad rem perficiendam fuit; hic municipia coloniasque adiit; hic Italiae totius auxilium cupientis imploravit, hic in senatu princeps sententiae fuit; idemque cum<note>cum <hi rend="italic">s. l. vetus manus in P.</hi></note> <add>sententiam</add><note>sententiam (causam ?) <hi rend="italic">supplet A. C. Clark. Confert Rueck Sest.</hi> § 129: cum vir is qui ... patriae conservatae dedit</note> dixisset, tum etiam pro salute mea populum Romanum obsecravit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="31"> <p><reg>qua</reg> re istam orationem qua es usus omittas licet, post illam sententiam quam dixeram de annona pontificum animos esse mutatos; proinde quasi isti aut de Cn. Pompeio aliter atque ego existimo sentiant, aut quid mihi pro exspectatione populi Romani, pro Cn. Pompei meritis erga me, pro ratione mei temporis faciendum fuerit ignorent, aut etiam, si cuius forte pontificis animum, quod certo scio aliter esse, mea sententia offendit, alio modo sit constituturus aut de religione pontifex<note>pontifex <hi rend="italic">Gulielmius</hi>: pontifices <hi rend="italic">codd. praeter kM</hi> (-um) <hi rend="italic">Hbc</hi> (-is)</note> aut de re publica civis quam eum aut caerimoniarum ius aut civitatis salus coegerit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="32"> <p rend="indent"><reg>intellego</reg>, pontifices, me plura extra causam dixisse quam aut opinio tulerit<note>tulerat <hi rend="italic">Graev.</hi></note> aut voluntas mea; sed cum me purgatum vobis esse cuperem, tum etiam vestra in me attente audiendo benignitas provexit orationem meam. <reg>sed</reg> hoc compensabo brevitate eius orationis quae pertinet ad ipsam causam<note>causam <hi rend="italic">ut cod. Car. Steph. ita t</hi>: rem <hi rend="italic">k</hi>: cognitionem remque vestram <hi rend="italic">b</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> cognitionemque vestram; quae cum sit in ius religionis et in ius rei publicae distributa, religionis partem, quae multo est verbosior, praetermittam<note>praetermittens <hi rend="italic">HGMek</hi></note>, de iure rei publicae dicam. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="33"> <p><reg>quid</reg> est enim aut tam adrogans quam de religione, de rebus divinis, caerimoniis, sacris pontificum conlegium docere conari, aut tam stultum quam, si quis quid in vestris libris invenerit, id narrare vobis, aut tam curiosum quam ea scire velle de quibus maiores nostri vos solos et consuli et scire voluerunt? <milestone unit="chapter" n="13" resp="editor" /><reg>nego</reg> potuisse iure publico, legibus iis quibus haec civitas utitur, quemquam civem ulla eius modi calamitate adfici sine iudicio: hoc iuris in hac civitate etiam tum cum reges essent dico fuisse, hoc nobis esse a maioribus traditum, hoc esse denique proprium liberae civitatis, ut nihil de capite civis aut de bonis sine iudicio senatus aut populi aut eorum qui de quaque re constituti iudices sint detrahi possit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="34"> <p><reg>videsne</reg> me non<note>non <hi rend="italic">om. tw Lamb.</hi> (radicitus ... meque illud <hi rend="italic">Osiander</hi>: radicitus ... atque illud <hi rend="italic">Kayser</hi>)</note> radicitus evellere omnis actiones tuas neque illud agere, quod apertum est, te omnino nihil gessisse iure, non fuisse tribunum plebis, hodie<note><w type="lemma" >hodie</w> hoc <hi rend="italic">G,</hi> hunc <hi rend="italic">M, om. e</hi> (<hi rend="italic">Balb.</hi> § 51)</note> esse patricium? <reg>dico</reg> apud pontifices, augures adsunt: versor in medio iure publico. </p> <p rend="indent"><reg>quod</reg> est, pontifices, ius adoptionis? <reg>nempe</reg> ut is adoptet qui neque procreare iam liberos possit, et cum potuerit sit expertus. <reg>quae</reg> deinde causa cuique sit adoptionis, quae ratio generum ac dignitatis, quae sacrorum, quaeri a pontificum conlegio solet. <reg>quid</reg> est horum in ista adoptione quaesitum? <reg>adoptat</reg> annos viginti natus, etiam minor, senatorem. <reg>liberorumne</reg> causa? <reg>at</reg> procreare potest; habet uxorem, suscipiet<note>suscepit <hi rend="italic">b<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi></note> ex ea<note>ex ea <hi rend="italic" >Ge</hi>: ab ea <hi rend="italic">M</hi>: iam <hi rend="italic">P rell. praeter bc</hi> (etiam)</note> liberos; exheredabit igitur pater filium<note>filium ? <hi rend="italic">Baiter</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="35"> <p><reg>quid</reg>? sacra Clodiae gentis cur intereunt, quod in te est? quae omnis notio pontificum, cum adoptarere<note>adoptarere <hi rend="italic" >Lamb.</hi>: adoptare <hi rend="italic">PBe</hi>: -aret <hi rend="italic">HGMb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>t</hi></note>, esse debuit: nisi forte ex te ita quaesitum est, num perturbare<note>perturbare <hi rend="italic">Bt</hi>: -ari <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi> rell.</hi></note> rem publicam seditionibus velles et ob eam causam adoptari, non ut eius filius esses, sed ut tribunus plebis fieres et funditus everteres civitatem. <reg>respondisti</reg>, credo, te ita velle. Pontificibus bona causa visa est: adprobaverunt. <reg>non</reg> aetas eius qui adoptabat est quaesita, ut in<note>in <hi rend="italic" >Manutius</hi>: <hi rend="italic">om. codd.</hi></note> Cn. Aufidio, M. Pupio, quorum uterque nostra memoria summa senectute alter Oresten, alter Pisonem adoptavit, quas adoptiones sicut alias innumerabilis hereditates nominis pecuniae sacrorum secutae sunt. <reg>tu</reg> neque Fonteius es, qui esse debebas, neque patris heres, neque amissis sacris paternis in haec adoptiva venisti. <reg>ita</reg> perturbatis sacris, contaminatis gentibus, et quam deseruisti et quam polluisti, iure Quiritium legitimo tutelarum et hereditatium<note>hereditatium <hi rend="italic">PBGt</hi>: -tum <hi rend="italic">HMe<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi></note> relicto, factus es eius filius contra fas cuius per aetatem pater esse potuisti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="36"> <p> <milestone unit="chapter" n="14" resp="editor"/><reg>dico</reg> apud pontifices: nego istam adoptionem pontificio iure esse factam: primum quod eae vestrae sunt<note>sunt <hi rend="italic">GM</hi>: sint <hi rend="italic" >P rell.</hi></note> aetates ut is qui te adoptavit vel fili<note>fili <hi rend="italic">Par.</hi> 7774: illi <hi rend="italic" >P rell. praeter M</hi> (filio): <hi rend="italic">cf. ad Quir.</hi> § 6</note> tibi loco<note>adopt. loco patris <hi rend="italic">Hc</hi> (<hi rend="italic">ed. V.</hi>).</note><note>vel ipse tibi loco filii <hi rend="italic">k</hi> (<hi rend="italic">et ita Manutius, om.</hi> ipse)</note> per aetatem<note>per aetatem <hi rend="italic" >susp. D. Serruys</hi> vel eo quo fuit <hi rend="italic">del. Jordan</hi></note> esse potuerit, vel eo quo fuit: deinde quod causa quaeri solet adoptandi, ut et is adoptet qui quod natura iam adsequi non potest legitimo et pontificio iure quaerat, et ita adoptet ut ne quid aut de dignitate generum aut de sacrorum religione minuatur: illud in primis, ne qua calumnia, ne qua fraus, ne qui dolus adhibeatur: ut haec simulata adoptio<note>adoptio <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>Hb<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign>M</hi>: adeptio <hi rend="italic">Pantagathus</hi>: adipio (?) <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: aditio <hi rend="italic">Ge</hi>: adiectio <hi rend="italic">B<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>t et in mg. P</hi></note> fili quam maxime veritatem illam suscipiendorum liberorum imitata esse videatur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="37"> <p><reg>quae</reg> maior calumnia est quam venire imberbum<note>imberbum <hi rend="italic">PG Charisius</hi>: -em <hi rend="italic" >BbHMek</hi></note> adulescentulum, bene valentem ac maritum, dicere<note>diceres <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>GbMe</hi>: dicere <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>Bt</hi> (dici eius <hi rend="italic">k</hi>): dicere se <hi rend="italic">Baiter</hi> (<hi rend="italic">Vat.</hi> § 38)</note> filium senatorem populi Romani sibi velle adoptare; id autem scire et videre omnis, non ut ille filius instituatur, sed ut e patriciis exeat <add>et</add><note>et <hi rend="italic">om. codd. et ed. R.</hi>: ut <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1) (ut, si e patr. exeat, trib. <hi rend="italic">Halm</hi>)</note> tribunus plebis fieri possit, idcirco adoptari? neque id obscure<note>obscurari, iam <hi rend="italic" >Lange</hi></note>; nam adoptatum emancipari statim, ne sit eius filius qui adoptarit. <reg>cur</reg> ergo adoptabat<note><w type="lemma" >adoptabat</w> adoptat <hi rend="italic">Mb<hi rend="superscript">2</hi>t</hi>: adoptabatur <hi rend="italic">e</hi></note>? <reg>probate</reg> genus adoptionis: iam omnium sacra interierint, quorum custodes vos esse debetis, iam patricius nemo relinquetur. <reg>cur</reg> enim quisquam vellet tribunum plebis se fieri non licere, angustiorem sibi esse petitionem consulatus, in sacerdotium cum possit venire, quia patricio non sit is locus, non venire? Vt cuique aliquid acciderit qua re commodius sit esse plebeium, simili ratione adoptabitur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="38"> <p><reg>ita</reg> populus Romanus brevi tempore neque regem sacrorum neque flamines nec Salios habebit, nec ex parte dimidia reliquos sacerdotes neque auctores centuriatorum et curiatorum comitiorum, auspiciaque populi Romani, si magistratus patricii creati non sint, intereant necesse est, cum interrex nullus sit, quod et ipsum patricium esse et a patriciis<note>a patriciis <hi rend="italic">Bait.</hi>: a patricii <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: a patricio <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>b rell.</hi> (<hi rend="italic">om.</hi> a <hi rend="italic">G</hi>)</note> prodi necesse est. <reg>dixi</reg> apud pontifices istam adoptionem nullo decreto huius conlegi probatam, contra omne pontificum ius factam, pro nihilo esse habendam; qua sublata intellegis totum tribunatum tuum concidisse. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="39"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="15" resp="editor"/><reg>venio</reg> ad augures, quorum ego libros, si qui sunt reconditi, non scrutor; non sum in exquirendo iure augurum curiosus; haec quae una cum populo didici, quae saepe in contionibus responsa sunt, novi. <reg>negant</reg> fas esse agi cum populo cum de caelo servatum sit. <reg>quo</reg> die de te lex curiata lata esse dicatur, audes negare de caelo esse servatum? <reg>adest</reg> praesens vir singulari virtute, constantia, gravitate praeditus, M. Bibulus: hunc consulem illo ipso die contendo servasse de caelo. <q><reg>infirmas</reg> igitur tu<note>Infirmas igitur tu <hi rend="italic">Madv.</hi>: infirma sunt igitur tua <hi rend="italic">codd.</hi> (tua <hi rend="italic" >om. G</hi>: tua sententia <hi rend="italic">k</hi>)</note> acta C. Caesaris, viri fortissimi?</q> <reg>minime</reg>; neque enim mea<note>enim me mea <hi rend="italic">P et pler.</hi>: me <hi rend="italic">om. bk</hi></note> iam quicquam interest, exceptis iis telis quae ex illius actionibus in meum corpus inmissa sunt. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="40"> <p><reg>sed</reg> haec de auspiciis, quae ego nunc perbreviter attingo, acta sunt a te. <reg>tu</reg> tuo praecipitante iam et debilitato tribunatu auspiciorum patronus subito exstitisti; tu M. Bibulum in contionem, tu augures produxisti; tibi interroganti<note>tibi interroganti <hi rend="italic">ut coni. Lahmeyer ita t</hi>: te interroganti (-ante <hi rend="italic">HGMb<hi rend="superscript">2</hi>k</hi>) <hi rend="italic">P rell. praeter e</hi> (te interrogati): a te interrogati <hi rend="italic" >Momms.</hi></note> augures responderunt, cum de caelo servatum sit, cum populo agi non posse; tibi M. Bibulus quaerenti se de caelo servasse respondit, idemque in contione dixit, ab Appio tuo fratre productus, te omnino, quod contra auspicia adoptatus esses, tribunum non fuisse. <reg>tua</reg> denique omnis actio posterioribus mensibus fuit, omnia quae C. Caesar egisset, quod<note>quod <hi rend="italic">et</hi>: quo <hi rend="italic">PB</hi>: quae <hi rend="italic">HGMb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi>: <hi rend="italic"><quote>fort. quoniam</quote> Baiter</hi></note> contra auspicia essent acta, per senatum rescindi oportere; quod si fieret, dicebas te tuis umeris me custodem urbis in urbem relaturum. <reg>videte</reg> hominis amentiam <gap reason="lost"/> per suum<note>ut suum <hi rend="italic">b et ed. V.</hi>: ubi per suum <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1): quasi non ipse per <hi rend="italic">suppl. Halm</hi>: cum tamen ipse per <hi rend="italic">Lahmeyer</hi></note> tribunatum Caesaris actis inligatus teneretur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="41"> <p><reg>si</reg> et sacrorum iure pontifices et auspiciorum religione augures totum evertunt tribunatum tuum, quid quaeris amplius? an etiam apertius aliquod ius populi atque legum? <milestone unit="chapter" n="16" resp="editor"/>Hora fortasse sexta diei questus sum in iudicio, cum C. Antonium, conlegam meum, defenderem, quaedam de re publica, quae mihi visa sunt ad illius miseri causam pertinere. <reg>haec</reg> homines improbi ad quosdam viros fortis longe aliter atque a me dicta erant detulerunt. Hora nona illo ipso die tu es adoptatus. <reg>si</reg> quod in ceteris legibus trinum nundinum esse oportet, id in adoptione satis est trium esse horarum, nihil reprehendo; sin eadem observanda sunt, iudicavit senatus M. Drusi legibus, quae contra legem Caeciliam et Didiam latae essent, populum non teneri. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="42"> <p><reg>iam</reg> intellegis omni genere iuris, quod in sacris, quod in auspiciis, quod in legibus sit, te tribunum plebis non fuisse. <reg>at</reg> ego hoc totum non<note>non <hi rend="italic">k</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> sine causa relinquo. <reg>video</reg> enim quosdam clarissimos viros, principes civitatis, aliquot locis iudicasse te cum plebe iure agere potuisse; qui etiam de me ipso, cum tua rogatione funere elatam rem publicam esse dicerent<note>dicerent <hi rend="italic">ut Naugerius</hi> (1) <hi rend="italic">ita k</hi>: dicerem <hi rend="italic" >codd.</hi></note>, tamen id funus, etsi miserum atque acerbum fuisset, iure indictum esse dicebant; quod de me civi ita<note>ita <hi rend="italic" >Baiter</hi>: a <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ac <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> et pler.</hi> (ac ... bene merito <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi>)</note> de re publica merito tulisses, funus te<note>funus te <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi>e et mg. P</hi>: funeste <hi rend="italic">P rell. praeter Hbk</hi> (funeste funus te): funestum funus te <hi rend="italic">Lamb.</hi></note> indixisse rei publicae, quod salvis auspiciis tulisses, iure egisse dicebant. <reg>qua</reg> re licebit, ut opinor, nobis eas actiones non infirmare, quibus illi actionibus constitutum tribunatum tuum<note>tuum <hi rend="italic">Hb<hi rend="superscript">2</hi>k, om. P et pler.</hi> (§§ 38, 40, 41)</note> comprobaverunt. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="43"> <p rend="indent"><reg>fueris</reg> sane tribunus plebis tam iure legeque<note>tam iure legeque <hi rend="italic">Car. Steph., D. Serruys</hi> (<hi rend="italic">Aul. Gell.</hi> v. 19; <hi rend="italic">Leg. Agrar.</hi> ii. 11, § 29): tam in iure quam lege <hi rend="italic">PHb et pler.</hi> (quam in lege <hi rend="italic" >w</hi>): tam iure quam lege <hi rend="italic">Gb<hi rend="superscript">2</hi>kt</hi>: tam iure atque (etiam) lege <hi rend="italic">Halm</hi>: tam fueris inquam lege <hi rend="italic">Koch</hi>: optimo iure, tam fueris inquam lege <hi rend="italic">Lange</hi>: tam iure quam lege quam ⟨tulit⟩ hic <hi rend="italic">etc. Jordan</hi>: tam iure quam ⟨qui⟩ lege <hi rend="italic">K. Busche</hi> (<hi rend="italic">Har. Resp.</hi> § 14; <hi rend="italic">Sulla</hi> § 87)</note>, quam fuit hic ipse <add>P. Ser</add>vilius<note>P. Servilius <hi rend="italic">Halm, Lange</hi> (§ 132; <hi rend="italic">Har. Resp.</hi> § 12): ullius <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: rullius <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>GH</hi>: tullius <hi rend="italic">Btw</hi>: tulius <foreign xml:lang="grc" >ς</foreign> <hi rend="italic">ed. V.</hi>: Rullus <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi> ed. R.</hi></note>, vir omnibus rebus clarissimus atque amplissimus: quo iure, quo more, quo exemplo legem nominatim de capite civis indemnati tulisti? <milestone unit="chapter" n="17" resp="editor"/><reg>vetant</reg> leges sacratae, vetant <num>xii</num> tabulae leges privatis hominibus<note><w type="lemma">privatis hominibus</w> privatis in hom. <hi rend="italic">PBHebk</hi>: privatis * hom. <hi rend="italic" >G</hi>: de privatis hom. <hi rend="italic">c</hi>: privatis vim hom. <hi rend="italic">t</hi>: privis hom. <hi rend="italic" >Scaliger</hi></note> inrogari; id est enim privilegium. <reg>nemo</reg> umquam tulit; nihil est crudelius, nihil perniciosius, nihil quod minus haec civitas ferre possit. <reg>proscriptionis</reg> miserrimum nomen illud et omnis acerbitas Sullani temporis quid habet quod maxime sit insigne ad memoriam crudelitatis? opinor, poenam in civis Romanos nominatim sine iudicio constitutam. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="44"> <p><reg>hanc</reg> vos igitur, pontifices, iudicio atque auctoritate vestra tribuno plebis potestatem dabitis, ut proscribere possit quos velit? <reg>quaero</reg> enim quid sit aliud<note>sit aliu* <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (aliud <hi rend="italic">H</hi>): si tali vi <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> <add>nisi</add><note>nisi <hi rend="italic">suppl. Landgraf</hi> (§§ 53, 54): ac <hi rend="italic">Halm</hi> (§ 51)</note> proscribere<note>proscribere <hi rend="italic">del. Lange</hi></note> <quote><hi rend="smallcaps"><reg>velitis</reg> ivbeatis vt M. Tvllivs in civitate ne sit bonaqve eivs vt mea sint</hi></quote>: ita enim re, etsi<note>re etsi <hi rend="italic">Momms.</hi>: fecit si <hi rend="italic">codd.</hi> (fecit etsi <hi rend="italic" >Hbk</hi>)</note> aliis verbis, tulit. <reg>hoc</reg> plebei scitum<note>plebiscitum <hi rend="italic">HGbe et in mg. t</hi></note> est? haec lex, haec rogatio est? hoc vos pati potestis, hoc ferre civitas, ut singuli cives singulis versiculis e civitate tollantur? <reg>equidem</reg> iam perfunctus sum; nullam vim, nullum impetum metuo; explevi animos invidorum, placavi odia improborum, saturavi etiam perfidiam et scelus proditorum; denique de mea causa, quae videbatur perditis civibus ad invidiam esse proposita, iam omnes urbes, omnes ordines, omnes di atque homines iudicaverunt. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="45"> <p><reg>vobismet</reg> ipsis, pontifices, et vestris liberis ceterisque civibus pro vestra auctoritate et sapientia consulere debetis. <reg>nam</reg> cum tam moderata iudicia populi sint a maioribus constituta, primum ut ne poena capitis cum pecunia coniungatur, deinde ne improdicta<note>improdicta <hi rend="italic">Momms.</hi>: in prodicta <hi rend="italic">PG</hi>: in praedicta <hi rend="italic">BtM</hi>: pro indicta <hi rend="italic" >Hbc</hi>: indicta <hi rend="italic">k</hi></note> die quis accusetur, ut ter ante magistratus accuset intermissa die quam multam inroget aut iudicet<note>capitis iudicet <hi rend="italic" >Lange</hi></note>, quarta sit accusatio trinum nundinum prodicta die, quo die iudicium sit futurum, tum<note><w type="lemma">tum</w> cum <hi rend="italic">Lange</hi></note> multa etiam ad placandum atque ad misericordiam reis concessa sunt<note>sunt <hi rend="italic">Me Klotz</hi>: sint <hi rend="italic">codd.</hi></note>, deinde exorabilis populus, facilis suffragatio pro salute, denique etiam, si qua res illum diem aut auspiciis aut excusatione sustulit<note>sustulerit <hi rend="italic">ut Halm ita k</hi></note>, tota causa iudiciumque sublatum est<note>est <hi rend="italic">codd.</hi>: sit <hi rend="italic">Naegelsbach</hi> in iure <hi rend="italic">Muell.</hi>: in re <hi rend="italic">codd.</hi> (iure <hi rend="italic">k</hi>): in reo <hi rend="italic" >Madv.</hi></note>: haec cum ita sint in iure, ubi crimen est, ubi accusator, ubi testes, quid indignius quam, qui neque adesse sit iussus neque citatus neque accusatus, de eius capite, liberis, fortunis omnibus conductos et sicarios et egentis<note>et egentis <hi rend="italic" >Halm</hi>: et gentis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: egentis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell. praeter Bw</hi> (gentis)</note> et perditos suffragium ferre et eam legem putari<note>putari <hi rend="italic" >Madv.</hi>: putare <hi rend="italic">codd.</hi></note>? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="46"> <p> <milestone unit="chapter" n="18" resp="editor"/> <reg>ac</reg><note>At <hi rend="italic">GMe</hi></note> si hoc de me potuit, quem honos, quem dignitas, quem causa, quem res publica tuebatur, cuius denique pecunia non expetebatur, cui nihil oberat praeter conversionem status et inclinationem communium temporum, quid tandem futurum est iis quorum vita remota ab honore populari et ab hac inlustri gratia est, pecuniae autem tantae sunt ut eas nimium multi egentes sumptuosi nobiles<note>nobiles <hi rend="italic">susp. Lange, qui et</hi> nobiles ignobiles <hi rend="italic">coni.</hi></note> concupiscant? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="47"> <p><reg>date</reg> hanc tribuno plebis licentiam, et intuemini paulisper animis iuventutem et eos maxime qui inminere iam cupiditate videntur in tribuniciam potestatem: conlegia medius fidius tribunorum plebis tota reperientur, hoc iure firmato, quae coeant de hominum locupletissimorum bonis, praeda praesertim populari et spe largitionis oblata. </p> <p rend="indent"><reg>at</reg> quid tulit legum scriptor peritus et callidus? <quote><hi rend="smallcaps"><reg>velitis</reg> ivbeatis vt M. Tvllio aqva et igni<note>igni <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>M</hi>: ignis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>B et pler.</hi></note> interdicatvr?</hi></quote> <reg>crudele</reg>, nefarium, ne in sceleratissimo quidem civi sine iudicio ferundum<note>ferendum <hi rend="italic">Btw</hi></note>! <reg>non</reg> tulit <quote><hi rend="smallcaps">vt interdicatvr.</hi></quote> <reg>quid</reg> ergo? <quote><hi rend="smallcaps">vt interdictvm sit.</hi></quote> O caenum<note>O cenum <hi rend="italic">BHt</hi>: oceanum <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ocenum <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note>, o portentum, o scelus! hanc tibi legem Clodius scripsit spurciorem lingua sua, ut interdictum sit cui non sit interdictum? Sexte noster, bona venia, quoniam iam dialecticus <add>es</add> et haec quoque liguris, quod factum non est, ut sit factum, ferri ad populum aut verbis ullis sanciri aut suffragiis confirmari potest? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="48"> <p><reg>hoc</reg> tu scriptore, hoc consiliario, hoc ministro omnium non bipedum solum sed etiam quadrupedum<note>quadrip. <hi rend="italic">Htw</hi></note> impurissimo<note><w type="lemma">impurissimo</w> spurcissimo <hi rend="italic">Oberdick</hi> (<hi rend="italic">Ael. Lamprid. Alex. Sever.</hi> 9. 4 <hi rend="italic">omnium non solum bipedum sed etiam quadrupedum spurcissimo</hi>)</note>, rem publicam perdidisti; neque tu eras tam excors tamque demens ut nescires Clodium<note>hunc <hi rend="italic">ante</hi> Clodium <hi rend="italic">Hbk</hi></note> esse qui contra leges faceret<note>facere <hi rend="italic" >Momms.</hi></note>, alios qui leges scribere solerent; sed neque eorum neque ceterorum, in quibus esset aliquid modestiae, cuiusquam tibi potestas fuit; neque tu legum scriptoribus isdem potuisti uti quibus ceteri, neque operum architectis, neque pontificem adhibere quem velles, postremo ne in praedae quidem societate mancipem aut praedem<note>praedem <hi rend="italic" >Garat., Bait.</hi>: praedem socium <hi rend="italic">codd. praeter GM</hi> (praedae socium) <hi rend="italic">Hb</hi> (praedonum socium)</note> extra tuorum gladiatorum numerum aut denique suffragi latorem in ista tua proscriptione quemquam nisi furem ac sicarium reperire potuisti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="49"> <p> <milestone unit="chapter" n="19" resp="editor"/><reg>itaque</reg> cum tu florens ac potens per medium forum<note>forum <hi rend="italic">ed. V.</hi> (<hi rend="italic">om.</hi> scortum): fori <hi rend="italic">b</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> scortum populare volitares, amici illi tui te uno amico tecti et beati, qui se populo commiserant, ita repellebantur ut etiam Palatinam tuam perderent; qui in iudicium venerant, sive accusatores erant sive rei, te deprecante damnabantur. <reg>denique</reg> etiam ille novicius Ligus, venalis adscriptor et subscriptor tuus, cum M. Papiri, sui fratris, esset testamento et iudicio improbatus, mortem eius se velle persequi dixit: nomen Sex. Properti detulit: accusare alienae dominationis<note>dominae dominationes <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>GM</hi></note> scelerisque socius propter calumniae metum non est ausus. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="50"> <p><reg>de</reg> hac igitur lege dicimus, quasi<note>quasi <hi rend="italic" >Madv.</hi>: quae <hi rend="italic">codd.</hi></note> iure rogata videatur, cuius quam quisque partem tetigit digito voce praeda<note>praeda <hi rend="italic">del. Jordan</hi>: praedicatione <hi rend="italic" >coni. Halm</hi></note> suffragio, quocumque venit, repudiatus convictusque discessit? </p> <p rend="indent"><reg>quid</reg> si iis verbis scripta est ista proscriptio ut se ipsa dissolvat? est enim: <quote><hi rend="smallcaps"><reg>qvod</reg> M. Tvllivs falsvm senatvs consvltvm rettvlerit.</hi></quote> <reg>si</reg> igitur rettulit falsum senatus consultum, tum est rogatio: si non rettulit, nulla est<note><w type="lemma">est</w> <hi rend="italic"><quote>fort. praestat est?</quote> Mueller</hi></note>. <reg>satisne</reg> tibi videtur a senatu iudicatum me non modo non ementitum esse auctoritatem eius ordinis, sed etiam unum post urbem conditam diligentissime senatui paruisse? <reg>quot</reg> modis doceo legem istam, quam vocas, non esse legem? <reg>quid</reg>? si etiam pluribus de rebus uno sortitore tulisti<note>sortitore tulisti <hi rend="italic" >Madv.</hi>: sortitu retulisti (retulis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>) <hi rend="italic">codd.</hi>: una sortitione tulisti <hi rend="italic">Halm, fort. recte</hi></note>, tamenne arbitraris id quod M. Drusus in legibus suis<note>suis <hi rend="italic">bk</hi>: tuis <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note> plerisque, perbonus<note>perbonus <hi rend="italic">scripsi</hi>: bonus <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1): in bonis <hi rend="italic">P rell. praeter HGMk</hi> (bonis): clarissimus <hi rend="italic" >Lahmeyer,</hi> innocens <hi rend="italic">Muell.,</hi> nobilissimus <hi rend="italic">Klotz</hi></note> ille vir, M. Scauro et L. Crasso consiliariis<note>consiliariis <hi rend="italic">Madv.</hi>: consularis <hi rend="italic">codd.</hi></note> non obtinuerit, id te posse, omnium facinorum et stuprorum hominem<note>omnium fac. et stup. hominem <hi rend="italic">scripsi</hi>: hominum (omnium <hi rend="italic" >HM<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>,</hi> hominem <hi rend="italic">G</hi>) fac. et stup. omnium <hi rend="italic">P rell.</hi>: hominem fac. et stup. omnium <hi rend="italic" >Bait.</hi></note>, <reg>decumis</reg> et Clodiis auctoribus obtinere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="51"> <p><reg>tulisti</reg> de me ne reciperer, non ut exirem, quem tu ipse non poteras dicere non licere esse Romae. <milestone unit="chapter" n="20" resp="editor"/><reg>quid</reg> enim diceres? <reg>damnatum</reg>? certe non. <reg>expulsum</reg>? qui licuit? <reg>sed</reg> tamen ne id quidem est scriptum, ut exirem; poena est, qui receperit, quam omnes neglexerunt; eiectio nusquam est. <reg>verum</reg> sit: quid? operum publicorum exactio, quid? nominis inscriptio tibi num aliud videtur esse ac meorum bonorum direptio? praeterquam quod ne id quidem per legem Liciniam, ut ipse tibi curationem ferres, facere potuisti. <reg>quid</reg>? hoc ipsum quod nunc apud pontifices agis, te meam domum consecrasse, te monumentum fecisse in meis aedibus, te signum dedicasse, eaque te ex una rogatiuncula fecisse, unum et idem videtur esse atque id quod de me ipso nominatim tulisti? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="52"> <p><reg>tam</reg> hercule<note>hercule <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>Hk</hi>: hercle <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>Bt</hi></note> est unum quam quod idem tu lege una tulisti, ut Cyprius rex, cuius maiores huic populo socii atque amici semper fuerunt, cum bonis omnibus sub praeconem subiceretur et exsules Byzantium reducerentur. <q><reg>eidem</reg>,</q> inquit, <q>utraque de re negotium dedi.</q> <reg>quid</reg>? si eidem negotium dedisset<note>dedisset <hi rend="italic" >k ed. R.</hi>: dedisses <hi rend="italic">rell.</hi></note> ut in Asia cistophorum flagitaret, inde iret in Hispaniam, cum Romam<note>Romam <hi rend="italic">Garat.</hi>: Romae <hi rend="italic">codd.</hi> (Roma <hi rend="italic">k</hi>): inde <hi rend="italic" >Lamb.</hi></note> decessisset, consulatum ei petere liceret, cum factus esset, provinciam Syriam obtineret,—quoniam de uno homine scriberet, una res esset? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="53"> <p><reg>quod</reg> si iam populus Romanus de ista re consultus esset et non omnia per servos latronesque gessisses, nonne fieri poterat ut populo de Cyprio rege placeret, de exsulibus Byzantiis displiceret? <reg>quae</reg> est, quaeso, alia vis, quae<note>quaeso <hi rend="italic">mg. Lamb.</hi>: quasi <hi rend="italic">codd. praeter t</hi> (enim)</note> sententia Caeciliae legis et Didiae nisi haec, ne populo necesse sit in coniunctis rebus compluribus aut id quod nolit accipere aut id quod velit repudiare? </p> <p rend="indent"><reg>quid</reg>? si per vim tulisti, tamenne lex est? aut quicquam iure gestum videri potest quod per vim gestum esse constet? <reg>an</reg>, si in ipsa latione tua capta iam urbe lapides iacti, si manus conlata non est, idcirco tu ad illam labem atque eluviem<note>eluiem <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: luem <hi rend="italic" >Georges</hi></note> civitatis sine summa vi pervenire potuisti? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="54"> <p> <milestone unit="chapter" n="21" resp="editor"/><reg>cum</reg> in tribunali Aurelio conscribebas palam non modo liberos sed etiam servos, ex omnibus vicis concitatos, vim tum videlicet non parabas<note><hi rend="italic">signa interrog. post</hi> parabas <hi rend="italic">et reliqua auct. Wolf. del. Muell.</hi></note>; cum edictis tuis tabernas claudi iubebas, non vim imperitae multitudinis, sed hominum honestorum modestiam prudentiamque quaerebas; cum arma in aedem Castoris comportabas, nihil aliud nisi uti ne quid per vim agi posset machinabare; cum vero gradus Castoris convellisti ac removisti, tum, ut modeste tibi agere liceret, homines audacis ab eius templi aditu atque ascensu reppulisti; cum eos qui <add>in</add><note>in <hi rend="italic">add. Momms.</hi></note> conventu virorum bonorum verba de salute mea fecerant adesse iussisti, eorumque advocationem manibus ferro lapidibus discussisti, tum profecto ostendisti vim tibi maxime displicere. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="55"> <p><reg>verum</reg> haec furiosa vis vaesani tribuni plebis facile superari frangique potuit virorum bonorum vel virtute vel multitudine. <reg>quid</reg>? cum Gabinio Syria dabatur, Macedonia Pisoni, utrique infinitum imperium, ingens pecunia, ut tibi omnia permitterent, te adiuvarent, tibi manum, copias, tibi suos spectatos<note>spectatos <hi rend="italic">auct. Koch, Muell.</hi>: speratos <hi rend="italic" >codd. praeter Hbk</hi> (paratos): perditos <hi rend="italic" >Lahmeyer</hi></note> centuriones, tibi pecuniam, tibi familias compararent, te suis sceleratis contionibus sublevarent, senatus auctoritatem inriderent, equitibus Romanis mortem proscriptionemque minitarentur, me terrerent minis, mihi caedem et dimicationem denuntiarent, meam domum refertam viris bonis per amicos suos complerent proscriptionis metu, me frequentia nudarent virorum bonorum, me praesidio spoliarent senatus, pro me non modo pugnare amplissimum ordinem, sed etiam plorare et supplicare mutata veste prohiberent, ne tum quidem vis erat? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="56"> <p> <milestone unit="chapter" n="22" resp="editor"/><reg>quid</reg> igitur ego cessi<note>gessi <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note>, aut qui timor fuit? non dicam in me: fac me timidum esse natura: quid? illa tot virorum fortissimorum milia, quid? nostri equites Romani, quid? senatus, quid? denique omnes boni, si nulla erat vis, cur me flentes potius prosecuti sunt quam aut increpantes retinuerunt aut irati reliquerunt? <reg>an</reg> hoc timebam, si mecum ageretur more institutoque maiorum, ut possem praesens sustinere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="57"> <p><reg>utrum</reg>, si dies dicta esset, iudicium mihi fuit pertimescendum an sine iudicio privilegium? <reg>iudiciumne</reg><note>Iudiciumne? <hi rend="italic">etc. scripsi cum Muellero</hi>: Iudicium in causa tam turpi? scil. homo <hi rend="italic">codd.</hi> (scil. is homo sum qui etiam si causa esset ignota <hi rend="italic">k</hi>) Iudicium? in causa tam turpi scil.: an is homo <hi rend="italic">Garat.</hi></note>? <reg>causa</reg> tam turpis scilicet, homo qui<note>qui causam <hi rend="italic">Klotz</hi></note> eam, si iam esset ignota, dicendo non possem explicare. <reg>an</reg> quia causam probare non poteram? cuius tanta bonitas est ut ea ipsa non modo se, sed etiam me absentem<note>apsentem <hi rend="italic">P</hi>: absente <hi rend="italic">ut Madv. ita Bt</hi></note> per se probarit. <reg>an</reg> senatus, an ordines <add>omnes</add><note>omnes <hi rend="italic">add. Garat.</hi></note>, an ii<note>ii <hi rend="italic">k</hi>: hi <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note> qui cuncta ex Italia ad me revocandum convolaverunt, segniores me praesente ad me retinendum et conservandum fuissent, in ea causa quam ipse iam parricida talem dicat fuisse ut me ab omnibus ad meam pristinam dignitatem exspectatum atque revocatum queratur? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="58"> <p><reg>an</reg> vero<note>At vero <hi rend="italic">Madv.</hi>: <hi rend="italic">sed cf.</hi> § 79</note> in iudicio periculi nihil fuit: privilegium pertimui, ne, mihi praesenti si multa inrogaretur, nemo intercederet? <reg>tam</reg> inops autem ego eram ab amicis aut tam nuda res publica a magistratibus? <reg>quid</reg>? si vocatae tribus essent, proscriptionem non dicam in me, ita de sua salute merito, sed omnino in ullo civi comprobavissent? <reg>an</reg><note>At <hi rend="italic" >Lehmann</hi></note>, si ego praesens fuissem, veteres illae copiae coniuratorum tuique perditi milites atque egentes et nova manus<note>nova manus <hi rend="italic">ut Graevius ita k</hi>: nova *nus <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (novanos <hi rend="italic">H</hi>): nova <hi rend="italic">B<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>t</hi>: nova vis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>GMb<hi rend="superscript">2</hi></hi></note> sceleratissimorum consulum corpori meo pepercissent? qui cum eorum omnium crudelitati scelerique cessissem, ne absens quidem luctu meo mentis eorum satiare potui. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="59"> <p> <milestone unit="chapter" n="23" resp="editor"/><reg>quid</reg> enim vos uxor mea misera violarat, quam vexavistis, raptavistis, omni crudelitate lacerastis? quid mea filia, cuius fletus adsiduus sordesque lugubres vobis erant iucundae, ceterorum omnium mentis oculosque flectebant? quid parvus filius, quem, quam diu afui, nemo nisi lacrimantem confectumque vidit: quid fecerat quod eum totiens per insidias interficere voluistis? quid frater meus? qui cum aliquanto post meum discessum ex provincia venisset neque sibi vivendum nisi me restituto putaret, cum eius maeror, squalor incredibilis et inauditus omnibus mortalibus miserabilis videbatur, quotiens est ex vestro ferro ac manibus elapsus! </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="60"> <p><reg>sed</reg> quid ego vestram crudelitatem exprobro<note>exprobro <hi rend="italic">Ernesti</hi>: expromo <hi rend="italic" >codd.</hi></note> quam in ipsum me ac meos adhibuistis, qui parietibus, qui tectis, qui columnis ac postibus meis hostificum quoddam et nefarium omni imbutum odio bellum intulistis? <reg>non</reg> enim te arbitror, cum post meum discessum omnium locupletium fortunas, omnium provinciarum fructus, tetrarcharum ac regum bona spe atque avaritia devorasses, argenti et supellectilis meae cupiditate esse caecatum: non existimo Campanum illum consulem cum saltatore conlega, cum alteri totam Achaiam, Thessaliam, Boeotiam, Graeciam, Macedoniam omnemque barbariam, bona civium Romanorum condonasses, alteri Syriam, Babylonem, Persas, integerrimas pacatissimasque gentis, ad diripiendum tradidisses, illos tam cupidos liminum meorum et columnarum et valvarum fuisse. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="61"> <p><reg>neque</reg> porro illa manus copiaeque Catilinae caementis ac testis tectorum meorum se famem suam expleturas putaverunt; sed ut hostium urbes, nec omnium hostium, verum eorum quibuscum acerbum bellum internecivumque<note>internecivumque <hi rend="italic">Graev.</hi> (<hi rend="italic">Phil.</hi> xiv, § 7): innocivomque <hi rend="italic" >P</hi>: intestinumque <hi rend="italic">B<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign>t et rell.</hi></note> suscepimus, non praeda adducti sed odio solemus exscindere<note>exscindere <hi rend="italic" >Manut.</hi>: excipere <hi rend="italic">codd.</hi></note>, quod, in quos propter eorum crudelitatem inflammatae mentes nostrae fuerunt, cum horum etiam tectis et sedibus residere aliquod bellum semper videtur<note>videtur <hi rend="italic">Angelius</hi>: videretur <hi rend="italic">codd.</hi></note> <gap reason="lost"/> </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="62"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="24" resp="editor"/><reg>nihil</reg> erat latum de me; non adesse eram iussus, non citatus afueram; eram etiam tuo iudicio civis incolumis, cum domus in Palatio, villa in Tusculano, altera ad alterum consulem transferebatur—scilicet eos consules vocabant<note>scilicet eos consules vocabant <hi rend="italic">scripsi</hi> (§ 9 <hi rend="italic" >Cl. Qu.</hi> iv. 173): sic enim vocabantur <hi rend="italic" >Reid</hi>: senatus consules vocabant <hi rend="italic">P rell. praeter GM</hi> (senatus consulta volabant): senatum consules vocabant (non vocab. <hi rend="italic">Naegelsb.</hi>) <hi rend="italic" >edd. recc.</hi> (<hi rend="italic">Sest.</hi> § 41): sectores advolabant <hi rend="italic">Rau</hi>: sarraca convolabant <hi rend="italic">Madv.</hi>: cenatum consules vocabant <hi rend="italic">Halm</hi></note>—columnae marmoreae ex aedibus meis inspectante populo Romano ad socrum consulis portabantur, in fundum autem vicini consulis non instrumentum aut ornamenta villae, sed etiam arbores transferebantur, cum ipsa villa non praedae cupiditate —quid enim erat praedae?—sed odio et crudelitate funditus everteretur. <reg>domus</reg> ardebat in Palatio non fortuito, sed oblato incendio; consules epulabantur et in coniuratorum gratulatione versabantur, cum alter se Catilinae delicias, alter Cethegi consobrinum fuisse diceret. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="63"> <p><reg>hanc</reg> ego vim, pontifices, hoc scelus, hunc furorem meo corpore opposito ab omnium bonorum cervicibus depuli, omnemque impetum discordiarum, omnem diu conlectam vim improborum, quae inveterata compresso odio atque tacito iam erumpebat nancta<note>nanctã <hi rend="italic">P</hi>: nactam <hi rend="italic">G</hi>: in actum <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BHkt</hi></note> tam audacis duces, excepi meo corpore. <reg>in</reg> me uno consulares faces iactae manibus tribuniciis, in me omnia, quae ego quondam rettuderam<note>retuderam <hi rend="italic">Mt</hi> (rotud. <hi rend="italic">H,</hi> contud. <hi rend="italic">k</hi>): retunderam <hi rend="italic">PB</hi></note>, coniurationis nefaria tela adhaeserunt. <reg>quod</reg> si, ut multis fortissimis viris placuit, vi et armis contra vim decertare voluissem, aut vicissem cum magna internecione improborum, sed tamen civium, aut interfectis bonis omnibus, quod illis optatissimum erat<note>erat <hi rend="italic">k</hi>: fuisset <hi rend="italic">Lg.</hi> 9: <hi rend="italic">om. rell.</hi></note>, una cum re publica concidissem. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="64"> <p><reg>videbam</reg> vivo senatu populoque Romano celerem mihi summa cum dignitate reditum, nec intellegebam fieri diutius posse ut mihi non liceret esse in ea re publica quam ipse servassem. <reg>quod</reg> si non liceret, audieram et legeram clarissimos nostrae civitatis viros se in medios hostis ad perspicuam mortem pro salute exercitus iniecisse: ego pro salute universae rei publicae dubitarem<note>dubitarem ⟨me devovere qui⟩ hoc mel. cond. essem <hi rend="italic">coni. Halm</hi></note> hoc meliore condicione esse quam Decii, quod illi ne auditores quidem suae gloriae, ego etiam spectator meae laudis esse potuissem? <milestone unit="chapter" n="25" resp="editor"/><reg>itaque</reg> infractus furor tuus inanis faciebat impetus; omnem enim vim omnium sceleratorum acerbitas mei casus exceperat; non erat in tam immani iniuria tantisque ruinis novae crudelitati locus. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="65"> <p>Cato fuerat proximus. <reg>quid</reg> ageres? non erat ut, qui modus <add>a</add>moribus<note>amoribus <hi rend="italic">scripsi</hi>: moribus <hi rend="italic">codd.</hi>: odiis <hi rend="italic">A. C. Clark.</hi></note> fuerat, idem esset iniuriae<note><hi rend="italic">Locus varie emendatus</hi>: quod ageres non erat nisi ut qui mihi dux omnibus in rebus fuerat idem socius esset iniuriae <hi rend="italic">Lamb.</hi>: Quid ageres? non erat ut qui mihi socius laboris fuerat idem esset iniuriae <hi rend="italic">Muell.</hi></note>. <reg>quid</reg> posses<note>Quid? posses <hi rend="italic">etc. Bait.</hi></note>? extrudere ad Cypriam pecuniam? <reg>praeda</reg> perierit. Alia non deerit; hinc modo amandandus est<note>hinc modo amandandus est <hi rend="italic">Muell.</hi>: hunc modo amandatum esse <hi rend="italic">in mg. b</hi>: hanc modo amandas esse <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>H</hi>: hanc modo amandatas (-is, -o, -am) esse <hi rend="italic">rell.</hi> (amandandam <hi rend="italic">k, et mg. c</hi>): hunc modo amandemus <hi rend="italic">Madv.</hi> invisus] invitus <hi rend="italic">Lamb.</hi></note>. <reg>sic</reg> M. Cato invisus quasi per beneficium Cyprum relegatur. <reg>eiciuntur</reg> duo, quos videre improbi non poterant, alter per honorem turpissimum, alter per honestissimam calamitatem. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="66"> <p><reg>atque</reg> ut sciatis non hominibus istum sed virtutibus hostem semper fuisse, me expulso, Catone amandato, in eum ipsum se convertit quo auctore, quo adiutore in contionibus ea quae gerebat omnia quaeque gesserat se et fecisse<note>et fecisse <hi rend="italic">Gulielm.</hi>: effecisse <hi rend="italic">codd. praeter M</hi> (fecisse)</note> et facere dicebat: Cn. Pompeium, quem omnium iudicio longe principem esse civitatis videbat, diutius furori suo veniam daturum non arbitrabatur. <reg>qui</reg> ex eius custodia per insidias regis<note>regis Armenii <hi rend="italic" >Lahmeyer</hi></note> amici filium hostem captivum surripuisset, et ea iniuria virum fortissimum lacessisset, speravit isdem se copiis cum illo posse confligere quibuscum ego noluissem bonorum periculo dimicare, et primo quidem adiutoribus consulibus; postea fregit foedus Gabinius, Piso tamen in fide mansit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="67"> <p><reg>quas</reg> iste tum caedis, quas lapidationes, quas fugas fecerit, quam facile ferro cotidianisque insidiis, cum iam a firmissimo robore copiarum suarum relictus esset, Cn. Pompeium foro curiaque privarit domique continuerit<note>domique (domuique?) continuerit <hi rend="italic" >scripsi</hi> (§ 110): domumque <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>HBbt<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi> (domiumque <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi>,</hi> omniumque <hi rend="italic">GM</hi>) coniecerit <hi rend="italic">codd.</hi> (<hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi>): compulerit <hi rend="italic">Halm</hi> (<hi rend="italic">Har. Resp.</hi> § 58)</note>, vidistis: ex quo iudicare potestis quanta vis illa fuerit oriens et congregata, cum haec Cn. Pompeium terruerit iam distracta et exstincta. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="68"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="26" resp="editor"/><reg>haec</reg> vidit in sententia dicenda Kalendis Ianuariis vir prudentissimus et cum rei publicae, cum mihi, tum etiam veritati amicissimus, L. Cotta, qui legem de meo reditu ferendam non censuit; qui me consuluisse rei publicae, cessisse tempestati, amiciorem vobis ceterisque civibus quam mihi<note><w type="lemma">mihi</w> mihi acta est <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>BtHG</hi>: <hi rend="italic">in P verba</hi> acta est <hi rend="italic">deleta sunt</hi>: mihi ac meis <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1): mihi ac te me <hi rend="italic">k ed. V.</hi>: <hi rend="italic">num</hi> mihi hac (<hi rend="italic">s.</hi> ea) tempestate? exstitisse <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: expetiisse <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>Bt</hi> (-isse <hi rend="italic">b</hi>)</note> exstitisse, vi, armis, dissensione<note>dissensione <hi rend="italic">codd.</hi>: discriptione <hi rend="italic">Muell.</hi> (descript. <hi rend="italic" >Madv.</hi>), <hi rend="italic">cf.</hi> § 129</note> hominum et<note>et <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi>: aut <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (ad caedem <hi rend="italic">vulg.</hi>)</note> caede instituta<note><w type="lemma">instituta</w> instaurata <hi rend="italic">Reid, cf.</hi> § 6</note> novoque dominatu pulsum esse dixit; nihil de meo capite potuisse ferri, nihil esse iure scriptum<note>iure scriptum <hi rend="italic">Lamb.</hi>: inscriptum <hi rend="italic">P rell. praeter GM</hi> (proscriptum)</note> aut posse valere, omnia contra leges moremque maiorum temere, turbulente, per vim, per furorem esse gesta. <reg>quod</reg> si illa lex esset, nec referre ad senatum consulibus<note>consulibus <hi rend="italic">mg. Lamb.</hi>: consules <hi rend="italic">codd.</hi></note> nec sententiam dicere sibi licere; quorum utrumque cum fieret, non oportere ut de me lex ferretur decerni, ne illa quae nulla esset esse lex iudicaretur. <reg>sententia</reg> verior, gravior, melior, utilior rei publicae nulla esse potuit; hominis enim scelere et furore notato similis a re publica labes in posterum demovebatur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="69"> <p><reg>neque</reg> hoc Cn. Pompeius, qui ornatissimam de me sententiam dixit, vosque, pontifices, qui me vestris sententiis auctoritatibusque defendistis, non vidistis, <add>legem</add><note>legem <hi rend="italic">hic suppl. Muell.</hi>: <hi rend="italic">post</hi> illam <hi rend="italic" >Lamb.</hi></note> illam esse nullam, atque esse potius flammam temporis, interdictum sceleris, vocem furoris; sed prospexistis ne quae<note>ne quae <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: ne qua <hi rend="italic">B rell.</hi> (neque <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>)</note> popularis in nos aliquando invidia redundaret, si sine populi iudicio restituti videremur. <reg>eodemque</reg> consilio M. Bibuli, fortissimi viri, senatus sententiam secutus est, ut vos de mea domo statueretis, non quo dubitaret quin ab isto nihil legibus, nihil religionibus, nihil iure esset actum, sed ne quis oreretur<note>oreretur <hi rend="italic">Halm</hi>: ororetur <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: oriretur <hi rend="italic">rell.</hi></note> aliquando in tanta ubertate improborum qui in meis aedibus aliquam religionem residere diceret. <reg>nam</reg> legem quidem istam nullam esse, quotienscumque de me senatus sententiam dixit, totiens iudicavit<note><w type="lemma">iudicavit</w> <hi rend="italic">sic distinxi, Halmium secutus, prob. Zielinski</hi>: iudicavit, quoniam ... dicere vetabatur. Atque <hi rend="italic">etc. ed. R.</hi></note>. <reg>quoniam</reg> quidem scripto illo istius sententiam dicere vetabatur<note>vetabatur <hi rend="italic">corr. rec. man. in P</hi>: videbatur <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi> rell.</hi></note>, </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="70"> <p>atque hanc rem par illud simile, Piso et Gabinius, vidit, homines legum iudiciorumque metuentes, cum frequentissimus senatus eos ut de me referrent cotidie flagitaret, non se rem improbare dicebant, sed lege istius impediri. <reg>erat</reg> hoc verum; nam impediebantur, verum ea lege quam idem iste de Macedonia Syriaque tulerat. <milestone unit="chapter" n="27" resp="editor"/><reg>hanc</reg> tu, P. Lentule, neque privatus neque consul legem esse umquam putasti. <reg>nam</reg> tribunis plebis referentibus sententiam de me designatus consul saepe dixisti; ex Kalendis Ianuariis, quoad perfecta res est, de me rettulisti, legem promulgasti, tulisti; quorum tibi, si esset illa lex, nihil liceret. <reg>at</reg> etiam Q. Metellus, conlega tuus, clarissimus vir, quam legem esse homines alienissimi a P. Clodio iudicarent, Piso et Gabinius, eam nullam esse frater P. Clodi, cum de me ad senatum tecum una rettulit, iudicavit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="71"> <p><reg>sed</reg> vero isti qui Clodi leges timuerunt, quem ad modum ceteras observarunt? <reg>senatus</reg> quidem, cuius est gravissimum iudicium de iure legum, quotienscumque de me consultus est, totiens eam nullam esse<note>esse <hi rend="italic">malit abesse Zielinski</hi></note> iudicavit. <reg>quod</reg> idem tu, Lentule, vidisti in ea lege quam de me tulisti. <reg>nam</reg> non est ita latum ut mihi Romam venire liceret, sed ut venirem; non enim voluisti id quod licebat ferre ut liceret, sed me ita esse in re publica magis ut arcessitus imperio populi Romani viderer quam ad<note>ad <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi>, om. rell.</hi>: viderer ⟨ad⟩ adm. civ. quam restitutus <hi rend="italic">Madv. prob. Zielinsk.</hi>: ad adm. civ. <hi rend="italic">del. Karsten</hi></note> administrandam civitatem restitutus. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="72"> <p rend="indent"><reg>hunc</reg> tu etiam, portentosa pestis, exsulem appellare<note>Hic tu ... exsulem me appell. <hi rend="italic" >Madv.</hi></note> ausus es, cum tantis sceleribus esses et flagitiis<note>flagitiis <hi rend="italic">Bait.</hi>: facti his <hi rend="italic">P</hi>: factis <hi rend="italic">BGbt</hi>: et flag. <hi rend="italic">om. H<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi></note> notatus ut omnem locum quo adisses exsili simillimum redderes? <reg>quid</reg> est enim exsul<note>exilium <hi rend="italic">malit Muell.</hi></note>? ipsum per se<note>per se est <hi rend="italic">Halm</hi></note> nomen calamitatis, non turpitudinis. <reg>quando</reg> igitur est turpe? re vera, cum est poena peccati, opinione autem hominum etiam, si est poena damnati. Vtrum igitur peccato meo nomen<note><hi rend="italic">ante</hi> nomen <hi rend="italic" >add. s. l.</hi> exulis <hi rend="italic">rec. man. in P</hi></note> subeo an re iudicata? <reg>peccato</reg>? <reg>iam</reg> neque tu id dicere audes, quem isti satellites tui <q>felicem Catilinam</q> nominant, neque quisquam eorum qui solebant. <reg>non</reg> modo iam nemo est tam imperitus qui ea quae gessi in consulatu peccata esse dicat, sed nemo est tam inimicus patriae qui non meis consiliis patriam conservatam esse fateatur. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="73"> <p> <milestone unit="chapter" n="28" resp="editor"/><reg>quod</reg> enim est in terris commune tantum tantulumve consilium<note>concilium <hi rend="italic" >Madv.</hi></note>, quod non de meis rebus gestis ea quae mihi essent optatissima et pulcherrima iudicarit? <reg>summum</reg> est populi Romani populorumque et gentium omnium ac<note>ac <hi rend="italic">bk all. et add. s. l. rec. man. in P</hi></note> regum consilium senatus: decrevit ut omnes qui rem publicam salvam esse vellent ad me unum defendendum venirent, ostenditque nec stare potuisse rem publicam si ego non fuissem, nec futuram esse ullam si non redissem. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="74"> <p><reg>proximus</reg> est huic dignitati<note>dignitate <hi rend="italic" >Karsten</hi></note> ordo equester: omnes omnium publicorum societates de meo consulatu ac de meis rebus gestis amplissima atque ornatissima decreta fecerunt. <reg>scribae</reg>, qui nobiscum in rationibus monumentisque publicis versantur, non obscurum de meis in rem publicam beneficiis suum iudicium decretumque esse voluerunt. <reg>nullum</reg> est in hac urbe conlegium, nulli pagani aut montani, quoniam plebei quoque urbanae maiores nostri conventicula et quasi concilia quaedam esse voluerunt, qui non amplissime non modo de salute mea sed etiam de dignitate decreverint. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="75"> <p><reg>nam</reg> quid ego illa divina atque immortalia municipiorum et coloniarum et totius Italiae decreta commemorem, quibus tamquam gradibus mihi videor in caelum ascendisse, non solum in patriam revertisse? <reg>ille</reg> vero dies qui fuit cum te, P. Lentule, legem de me ferente populus Romanus ipse vidit<note>ipse se vidit <hi rend="italic" >Faërnus</hi></note> sensitque quantus et quanta dignitate esset<note>esset <hi rend="italic">Faërnus</hi>: essem <hi rend="italic" >codd.</hi></note>! <reg>constat</reg> enim nullis umquam comitiis campum Martium tanta celebritate, tanto splendore omnis generis hominum aetatum ordinum floruisse. <reg>omitto</reg> civitatium, nationum, provinciarum, regum, orbis denique terrarum de meis in omnis mortalis meritis unum iudicium unumque consensum: adventus meus atque introitus in urbem qui fuit? Vtrum me patria sic accepit ut lucem salutemque redditam sibi ac restitutam accipere debuit, an ut crudelem tyrannum, quod vos Catilinae gregales de me dicere solebatis? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="76"> <p><reg>itaque</reg> ille unus dies, quo die me populus Romanus a porta in Capitolium atque inde domum sua celebritate laetitiaque comitatum honestavit, tantae mihi iucunditati fuit ut tua mihi conscelerata illa vis non modo non propulsanda, sed etiam <add>excitanda</add><note>excitanda <hi rend="italic">Halm</hi>: emendanda <hi rend="italic">codd.</hi> (emenda <hi rend="italic">Hkb<hi rend="superscript">2</hi></hi>): invitanda <hi rend="italic" >Momms.</hi>: expetenda <hi rend="italic">Klotz</hi>: amplectenda <hi rend="italic">A.C. Clark</hi>: pretio emenda? emercanda? <hi rend="italic">D. Serruys</hi></note> fuisse videatur. <reg>qua</reg> re illa calamitas, si ita est appellanda, exussit<note>excussit <hi rend="italic">GMek</hi></note> hoc genus totum maledicti, ne quisquam iam audeat reprehendere consulatum meum tot tantis tam ornatis iudiciis, testimoniis, auctoritatibus comprobatum. <milestone unit="chapter" n="29" resp="editor"/><reg>quod</reg> si in isto<note>Quod si in isto <hi rend="italic">ed. R.</hi>: quosinhistot <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: quo (quod <hi rend="italic">Hk</hi>) in isto <hi rend="italic">rell.</hi></note> tuo maledicto probrum non modo mihi nullum obiectas, sed etiam laudem inlustras meam, quid te aut fieri aut fingi dementius potest? Vno enim maledicto bis a me patriam servatam esse concedis: semel, cum id feci quod omnes non negant<note>non negant <hi rend="italic">b</hi>: negent <hi rend="italic">rell. praeter HMb<hi rend="superscript">2</hi><foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi> (non negent) <hi rend="italic">t</hi> (rogent) <hi rend="italic">del. Madv.</hi>: concedent <hi rend="italic">Halm</hi>: boni censent <hi rend="italic" >Koch</hi></note> immortalitati, si fieri potest, mandandum, tu supplicio puniendum putasti, iterum, cum tuum multorumque praeter te inflammatum in bonos omnis impetum meo corpore excepi, ne eam civitatem quam servassem inermis armatus in discrimen adducerem. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="77"> <p rend="indent"><reg>esto</reg>, non fuit in me poena ulla peccati; at fuit iudici. <reg>cuius</reg>? quis me umquam ulla lege interrogavit? quis postulavit? quis diem dixit? <reg>potest</reg> igitur damnati poenam sustinere indemnatus? est hoc tribunicium, est populare? <reg>quamquam</reg> ubi tu te popularem, nisi cum pro<note>pro <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi> et ed. R.</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi> (de <hi rend="italic" >k</hi>)</note> populo fecisti, potes dicere? <reg>sed</reg>, cum hoc iuris a maioribus proditum sit, ut nemo civis Romanus aut libertatem<note>libertatem <hi rend="italic">kb<hi rend="superscript">2</hi>t</hi> (§ 80): inpietatem <hi rend="italic">rell.</hi>: sui potestatem <hi rend="italic">Momms.</hi></note> aut civitatem possit amittere, nisi ipse auctor factus sit, quod tu ipse potuisti in tua causa discere (credo enim, quamquam in illa adoptatione legitime factum est nihil, tamen te esse interrogatum auctorne esses, ut in te P. Fonteius vitae necisque potestatem haberet, ut in filio), quaero, si aut negasses aut tacuisses, si tamen id <num>xxx</num> curiae iussissent, num id iussum esset ratum? certe non. <reg>quid</reg> ita? quia ius a maioribus nostris, qui non ficte et fallaciter populares sed vere et sapienter fuerunt, ita comparatum est ut civis Romanus libertatem nemo possit invitus amittere. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="78"> <p><reg>quin</reg> etiam si decemviri sacramentum in libertatem iniustum iudicassent, tamen, quotienscumque vellet quis, hoc in genere solo rem iudicatam referri<note>referri <hi rend="italic">Faërnus</hi>: referre <hi rend="italic">codd.</hi></note> posse voluerunt; civitatem vero nemo umquam ullo populi iussu amittet invitus. <milestone unit="chapter" n="30" resp="editor"/><reg>qui</reg> cives Romani in colonias Latinas proficiscebantur fieri non poterant Latini, nisi<note>nisi <hi rend="italic" >om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ni <hi rend="italic">rell. praeter GM</hi> (hi) <hi rend="italic">H<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi> (qui): Latini, priusquam Latini erant auctores <hi rend="italic">coni. Madv.</hi></note> erant auctores facti nomenque dederant: qui erant rerum capitalium condemnati non prius hanc civitatem amittebant quam erant in eam recepti, quo vertendi, hoc est mutandi, soli causa venerant. <reg>id</reg> autem ut esset faciundum, non ademptione civitatis, sed tecti et aquae et ignis interdictione faciebant<note>faciebant <hi rend="italic">codd. prob. Zielinsk.</hi>: adigebantur <hi rend="italic">Halm</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="79"> <p><reg>populus</reg> Romanus L. Sulla dictatore ferente comitiis centuriatis municipiis civitatem ademit<note><hi rend="italic">alterum</hi> ademit <hi rend="italic">suppl. s. l. P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note>: ademit eisdem agros. <reg>de</reg> agris ratum est; fuit enim populi potestas; de civitate ne tam diu quidem valuit quam diu illa Sullani temporis arma valuerunt. <reg>an</reg> vero<note>An vero <hi rend="italic">Lamb.</hi>: hanc vero <hi rend="italic">codd.</hi></note> Volaterranis, cum etiam tum essent in armis, L. Sulla victor re publica reciperata comitiis centuriatis civitatem eripere non potuit, hodieque Volaterrani non modo cives, sed etiam optimi cives fruuntur nobiscum simul hac civitate: consulari homini P. Clodius eversa re publica civitatem adimere potuit concilio advocato, conductis operis non solum egentium, sed etiam servorum, Fidulio principe, qui se illo die confirmat Romae non fuisse? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="80"> <p><reg>quod</reg> si non fuit, quid te audacius, qui eius nomen incideris<note>⟨in aes⟩ eius nomen incideris <hi rend="italic">Ant. August.</hi> (in eius nomen <hi rend="italic">bk</hi>): eius nomen in aes incid. <hi rend="italic">Mueller, improb. Zielinsk.</hi></note>? quid desperatius, qui ne ementiendo quidem potueris auctorem adumbrare meliorem? <reg>sin</reg> autem is primus scivit, quod facile potuit, <add>qui</add><note>qui <hi rend="italic">Bait.</hi>: quum <hi rend="italic">Klotz</hi>: <hi rend="italic">om. codd.</hi></note> propter inopiam tecti in foro pernoctasset, cur non iuret se Gadibus fuisse, cum tu te fuisse Interamnae probaveris? <reg>hoc</reg> tu igitur, homo popularis, iure munitam civitatem et libertatem nostram putas esse oportere, ut, si tribuno plebis rogante <q><hi rend="smallcaps"><reg>velitis</reg> ivbeatisne</hi></q> Fidulii centum se velle et iubere dixerint, possit unus quisque nostrum amittere civitatem? <reg>tum</reg> igitur maiores nostri populares non fuerunt, qui de civitate et libertate ea iura sanxerunt quae nec vis temporum nec potentia magistratuum nec <add>praetorum decreta</add><note>praetorum decreta (edicta?) <hi rend="italic" >scripsi</hi>: res tum iudicata <hi rend="italic">codd.</hi> (tum <hi rend="italic">H<foreign xml:lang="grc">ς</foreign>,</hi> iam <hi rend="italic">Halm, om. b</hi>: <hi rend="italic">cf. Verr.</hi> v. § 12): rerum iudicatarum auctoritas <hi rend="italic">Madv.</hi>: rerum iudicia <hi rend="italic">Reid</hi> (<hi rend="italic">Cl. Qu.</hi> iv. 173)</note> nec denique universi populi Romani potestas, quae ceteris in rebus est maxima, labefactare possit<note>possit? <hi rend="italic" >Muell.</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="81"> <p><reg>at</reg> tu etiam, ereptor civitatis, legem de iniuriis publicis tulisti Anagnino nescio cui Menullae pergratam<note>pergratam <hi rend="italic" >Madv.</hi>: per gratiam <hi rend="italic">codd.</hi></note>, qui tibi ob eam legem statuam in meis aedibus posuit, ut locus ipse in tanta tua iniuria legem et inscriptionem statuae refelleret; quae res municipibus Anagninis<note><hi rend="italic">post</hi> Anagninis <hi rend="italic">add. GMbe</hi> ornatissimis</note> multo maiori dolori fuit quam quae idem ille gladiator scelera Anagniae fecerat. <milestone unit="chapter" n="31" resp="editor"/></p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="82"> <p><reg>quid</reg>? si ne scriptum quidem umquam<note>usquam <hi rend="italic" >Gulielm.</hi></note> est in ista ipsa rogatione, quam se Fidulius negat scivisse, tu autem, ut acta tui praeclari tribunatus hominis dignitate cohonestes, auctorem<note>auctorem <hi rend="italic">codd.</hi>: auctoritatem <hi rend="italic">vulg.</hi></note> amplexeris<note>amplexeris <hi rend="italic">codd. praeter Me</hi> (amplecteris)</note>—sed tamen, si nihil de me tulisti quo minus essem non modo in civium numero, sed etiam in eo loco in quo me honores populi Romani conlocarunt, tamenne eum tua voce violabis quem post nefarium scelus consulum superiorum tot vides iudiciis senatus, populi Romani, Italiae totius honestatum, quem ne tunc<note>tunc <hi rend="italic">codd. praeter HbcM</hi> (tum) <hi rend="italic">k</hi> (tu)</note> quidem cum aberam negare poteras esse tua lege senatorem? <reg>ubi</reg> enim tuleras ut mihi aqua et igni<note>igni <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ignis <hi rend="italic" >rell.</hi></note> interdiceretur? quod C. Gracchus de P. Popilio, Saturninus de Metello tulit, homines seditiosissimi de optimis ac fortissimis civibus: non<note>tulit. Homines ... civibus. non <hi rend="italic">Muell.</hi></note> ut esset interdictum, quod ferri non poterat, tulerunt, sed ut interdiceretur. Vbi cavisti ne meo me<note>me <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note> loco censor in senatum legeret? quod de omnibus, etiam quibus damnatis<note>quibusdam <hi rend="italic" >codd.</hi></note> interdictum est, scriptum est in legibus. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="83"> <p><reg>quaere</reg> haec<note>haec <hi rend="italic">PBb</hi>: hoc <hi rend="italic">rell.</hi></note> ex Clodio, scriptore legum tuarum, iube adesse; latitat omnino, sed, si requiri iusseris, invenient hominem apud sororem tuam occultantem se capite demisso. <reg>sed</reg> si patrem tuum, civem medius fidius egregium dissimilemque vestri, nemo umquam sanus exsulem appellavit, qui, cum de eo tribunus plebis promulgasset, adesse propter iniquitatem illius Cinnani temporis noluit, eique imperium est abrogatum —si in illo poena legitima turpitudinem non habuit propter vim temporum, in me, cui dies dicta numquam est, qui reus non fui, qui numquam sum a tribuno plebis citatus, damnati poena esse potuit, ea praesertim quae ne in ipsa quidem rogatione praescripta<note>proscripta <hi rend="italic" >Graevius</hi></note> est? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="84"> <p> <milestone unit="chapter" n="32" resp="editor"/><reg>ac</reg> vide quid intersit inter illum iniquissimum patris tui casum et hanc fortunam condicionemque nostram. <reg>patrem</reg> tuum, civem optimum, clarissimi viri filium, qui si viveret, qua severitate fuit, tu profecto non viveres, L. Philippus censor avunculum suum praeteriit in recitando senatu. <reg>nihil</reg> enim poterat dicere qua re rata non essent quae erant acta in ea re publica, in qua se illis ipsis<note>ipsis <hi rend="italic" >per incuriam om. Bait.</hi></note> temporibus censorem esse voluisset: me L. Cotta, homo censorius, in senatu iuratus dixit se, si censor tum esset cum ego aberam, meo loco senatorem recitaturum fuisse. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="85"> <p><reg>quis</reg> in meum locum iudicem subdidit? quis meorum amicorum testamentum discessu meo fecit qui mihi non idem tribuerit quod <del>et<note>et <hi rend="italic">del. Bait.</hi> (<hi rend="italic" >cf.</hi> § 87)</note></del> si adessem? quis me non modo civis, sed socius recipere contra tuam legem et iuvare dubitavit? <reg>denique</reg> universus senatus, multo ante quam est lata lex de me, gratias agendas censuit civitatibus iis quae M. Tullium—tantumne? immo etiam—civem optime de re publica meritum, recepissent. <reg>et</reg> tu unus pestifer civis eum restitutum negas esse civem quem eiectum universus senatus non modo civem, sed etiam egregium civem semper putavit? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="86"> <p><reg>at</reg> vero, ut annales populi Romani et monumenta vetustatis loquuntur<note>locuntur <hi rend="italic">PHk</hi></note>, Kaeso<note><w type="lemma">Kaeso</w> caeso <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: ceso <hi rend="italic">GMe</hi>: censor <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> ille Quinctius et M. Furius Camillus et C. Servilius<note>C. <hi rend="italic">Garat.</hi>: M. <hi rend="italic" >codd.</hi></note> Ahala, cum essent optime de re publica meriti, tamen populi incitati vim iracundiamque subierunt, damnatique comitiis centuriatis cum in exsilium profugissent, rursus ab eodem populo placato sunt in suam pristinam dignitatem restituti. <reg>quod</reg> si his damnatis non modo non imminuit calamitas clarissimi nominis gloriam, sed etiam honestavit (nam etsi optabilius est cursum vitae conficere sine dolore et sine iniuria, tamen ad immortalitatem gloriae plus adfert desideratum esse a suis civibus quam omnino numquam esse violatum), mihi sine ullo iudicio populi profecto, cum amplissimis omnium iudiciis restituto<note>restituto <hi rend="italic">H<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi>: restitutio <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>GMe</hi></note>, maledicti locum aut criminis obtinebit? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="87"> <p><reg>fortis</reg> et constans in optima ratione civis P. Popilius semper fuit; tamen eius in omni vita nihil est ad laudem inlustrius quam calamitas ipsa; quis enim iam meminisset eum bene de re publica meritum, nisi et ab improbis expulsus esset et per bonos restitutus? Q. Metelli praeclarum imperium in re militari fuit, egregia censura, omnis vita plena gravitatis; tamen huius viri laudem ad sempiternam<note>sempiterni <hi rend="italic" >Madv.</hi> (§ 112)</note> memoriam temporis calamitas propagavit. <milestone unit="chapter" n="33" resp="editor"/><reg>quod</reg> si <del>et<note>et <hi rend="italic">del. Lamb.</hi>: <hi rend="italic" >fort.</hi> etiam</note></del> illis, qui expulsi sunt inique, sed tamen legibus, reducti inimicis interfectis rogationibus tribuniciis, non auctoritate senatus, non comitiis centuriatis, non decretis Italiae, non desiderio civitatis, iniuria inimicorum probro non fuit, in me, qui profectus sum integer, afui simul cum re publica, redii cum<note>cum re publica, redii cum <hi rend="italic">Pantagathus</hi>: cum reip. (r. p. <hi rend="italic">G</hi>) dicam <hi rend="italic">codd.</hi> (dicam <hi rend="italic">om. k</hi>)</note> maxima dignitate te<note>te <hi rend="italic">k sol.</hi>: et <hi rend="italic">b</hi>: <hi rend="italic">ad Quir.</hi> § 10</note> vivo, fratre tuo <add>alieno</add><note>alieno <hi rend="italic">add. Landgraf</hi></note>, altero consule reducente, altero <del>praetore<note>praetore <hi rend="italic">del. Landgraf</hi></note></del> patiente<note>patiente <hi rend="italic" >Manut.</hi>: petente <hi rend="italic">codd. pler.</hi>: repetente <hi rend="italic">Halm</hi>: referente <hi rend="italic">Klotz</hi>: non contradicente <hi rend="italic">Garat.</hi> (<hi rend="italic">nam in G est</hi> dicente: <hi rend="italic">num</hi> non impediente?): quiescente <hi rend="italic">inter alios Muellerus</hi> (<hi rend="italic">ad Quir.</hi> §§ 15, 18).</note><note><hi rend="italic">Totum locum hoc modo restituit Landgraf Bursian,</hi> 1886, ii, <hi rend="italic">p.</hi> 227 <hi rend="italic">sq.</hi>): te vivo, ⟨uno⟩ fratre tuo ⟨alieno⟩, altero consule reducente, altero patiente <hi rend="italic">Sest.</hi> § 87, <hi rend="italic">Pis.</hi> § 35</note>, tuum scelus meum probrum putas esse oportere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="88"> <p><reg>ac</reg> si me populus Romanus, incitatus iracundia aut invidia, e civitate eiecisset idemque postea mea in rem publicam beneficia recordatus se conlegisset, temeritatem atque iniuriam suam restitutione mea reprehendisset, tamen profecto nemo tam esset amens qui mihi tale populi iudicium non dignitati potius quam dedecori putaret esse oportere. <reg>nunc</reg> vero cum me in iudicium populi nemo omnium vocarit, condemnari non potuerim qui accusatus non sim, denique ne pulsus quidem ita sim ut, si contenderem, superare non possem, contraque a populo Romano semper sim defensus, amplificatus, ornatus, quid est qua re quisquam mihi se ipsa<note>in ipsa <hi rend="italic">Ern.</hi></note> populari ratione anteponat? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="89"> <p><reg>an</reg> tu populum Romanum esse illum putas qui constat ex iis qui mercede conducuntur, qui impelluntur ut vim adferant magistratibus, ut obsideant senatum, optent<note>optant (<hi rend="italic">an</hi> cogitant?) <hi rend="italic">malit Mueller</hi></note> cotidie caedem, incendia, rapinas? quem tu tamen populum nisi tabernis clausis frequentare non poteras, cui populo duces Lentidios, Lollios, Plaguleios, Sergios praefeceras. O speciem dignitatemque populi Romani, quam reges, quam nationes exterae, quam gentes ultimae pertimescant, multitudinem hominum ex servis, ex conductis, ex facinerosis<note>facinerosis <hi rend="italic" >P</hi>: -orosis <hi rend="italic">B rell.</hi></note>, ex egentibus congregatam! </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="90"> <p><reg>illa</reg> fuit pulchritudo populi Romani, illa forma quam in campo vidisti tum cum etiam tibi contra senatus totiusque Italiae auctoritatem et studium dicendi potestas fuit. <reg>ille</reg><note>Ille, ille <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>Bt</hi></note> populus est dominus regum, victor atque imperator omnium gentium, quem illo clarissimo die, scelerate, vidisti tum cum omnes principes civitatis, omnes <add>homines</add><note>homines <hi rend="italic">add. Halm</hi> (<hi rend="italic">Cat.</hi> iv, § 14). <hi rend="italic">Num</hi> omnium ordinum atque aetatum homines? §§ 50, 75</note> ordinum atque aetatum omnium suffragium se non de civis sed de civitatis salute ferre censebant, cum denique homines in campum non tabernis sed municipiis clausis venerant<note>venerant <hi rend="italic" >Ernesti, prob. Zielinsk.</hi>: venerunt <hi rend="italic" >codd.</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="91"> <p> <milestone unit="chapter" n="34" resp="editor"/><reg>hoc</reg> ego populo, si tum consules aut fuissent in re publica<note>e re pub. <hi rend="italic" >Madv.</hi></note> aut omnino non fuissent, nullo labore tuo praecipiti furori atque impio sceleri restitissem. <reg>sed</reg> publicam causam contra vim armatam sine publico<note>publico <hi rend="italic" >Garal.</hi> (<hi rend="italic">Pis. c.</hi> 31, <hi rend="italic" >Sest. c.</hi> 19): populi <hi rend="italic">codd.</hi></note> praesidio suscipere nolui, non quo mihi P. Scipionis, fortissimi viri, vis in <reg>ti</reg>. <add>Graccho</add><note>vis in Ti. Graccho <hi rend="italic">Muell.</hi> (Ti. Gracchum <hi rend="italic" >Bait.</hi>): vis inti <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: vis intima <hi rend="italic">rell.</hi> (intima <hi rend="italic">om. GMe</hi>): vis ultima <hi rend="italic">Manut.</hi>: violentia <hi rend="italic" >Momms.</hi>: vis in civis <hi rend="italic">Halm</hi>: vis in tribuno plebis <hi rend="italic">Jeep</hi>: virtus in Ti. Graccho <hi rend="italic">Madv.</hi></note>, privati hominis, displiceret, sed Scipionis factum statim P. Mucius consul, qui in gerenda re <del>publica<note>publica <hi rend="italic">del. Halm, Bait.</hi></note></del> putabatur fuisse segnior, gesta<note>re gesta <hi rend="italic">ut Halm ita k</hi></note> multis senatus consultis non modo defendit, sed etiam ornavit: mihi aut te interfecto cum consulibus, aut te vivo et tecum et cum illis armis decertandum fuit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="92"> <p><reg>erant</reg> eo tempore multa etiam alia metuenda. <reg>ad</reg> servos medius fidius res publica venisset<note>res pub. venisset <hi rend="italic" >Halm</hi>: res pervenisset <hi rend="italic">codd.</hi></note>; tantum homines impios ex vetere illa coniuratione inustum nefariis mentibus bonorum odium tenebat<note>odium tenebat <hi rend="italic">ed. Hervag.</hi>: odiumne (odium ne) tenebat <hi rend="italic">codd. praeter HGMbke</hi> (odium retinebat): <hi rend="italic"><quote>die Heilung ist noch zu finden</quote> Zielinski</hi></note>. </p> <p rend="indent"><reg>hic</reg> tu me etiam gloriari vetas; negas esse ferenda quae soleam de me praedicare, et homo facetus inducis etiam sermonem urbanum ac venustum, me dicere solere esse me Iovem, eundemque dictitare Minervam esse sororem meam. <reg>non</reg> tam insolens sum, quod Iovem esse me dico, quam ineruditus, quod Minervam sororem Iovis esse existimo; sed tamen ego mihi sororem virginem adscisco, tu sororem tuam virginem esse non sisti. <reg>sed</reg> vide ne tu te soleas Iovem dicere<note>ducere <hi rend="italic">Muell.</hi></note>, quod tu iure eandem sororem et uxorem appellare possis. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="93"> <p> <milestone unit="chapter" n="35" resp="editor"/><reg>et</reg> quoniam hoc reprehendis, quod solere me dicas de me ipso<note>ipso <hi rend="italic" >codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (ipsam): ipsum <hi rend="italic" >Muell.</hi></note> gloriosius praedicare, quis umquam audivit cum ego de me nisi coactus ac necessario dicerem? <reg>nam</reg> si, cum mihi furta largitiones libidines obiciuntur, ego respondere soleo meis consiliis periculis laboribus patriam esse servatam, non tam sum existimandus de gestis rebus gloriari quam de obiectis confiteri. <reg>sed</reg> si mihi ante haec durissima rei publicae tempora nihil umquam aliud obiectum est nisi crudelitas eius<note>eius <hi rend="italic">Muell.</hi>: illius <hi rend="italic">all.</hi> (<hi rend="italic">et om.</hi> unius <hi rend="italic">Hb</hi>): ea <hi rend="italic">codd. pler.</hi>: mea <hi rend="italic">Momms.</hi>: et ea <hi rend="italic">Madv.</hi>: eaque <hi rend="italic">Halm</hi></note> unius temporis, cum a patria perniciem depuli, quid? me huic maledicto utrum non respondere an demisse respondere decuit? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="94"> <p><reg>ego</reg> vero etiam rei publicae semper interesse putavi me illius pulcherrimi facti, quod ex auctoritate senatus consensu bonorum omnium pro salute patriae gessissem, splendorem verbis dignitatemque retinere, praesertim cum mihi uni in hac re publica audiente populo Romano opera mea hanc urbem et hanc rem publicam esse salvam iurato dicere fas fuisset. <reg>exstinctum</reg> est iam illud maledictum crudelitatis, quod me non ut crudelem tyrannum, sed ut mitissimum parentem omnium civium studiis desideratum, repetitum, arcessitum vident. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="95"> <p><reg>aliud</reg> exortum est: obicitur mihi meus ille discessus: cui ego crimini respondere sine mea maxima laude non possum. <reg>quid</reg> enim, pontifices, debeo dicere? <reg>peccatine</reg><note>Peccatine <hi rend="italic">Halm</hi>: peccati me <hi rend="italic" >codd.</hi></note> conscientia me profugisse? at id quod mihi crimini dabatur non modo peccatum non erat, sed erat res post natos homines pulcherrima. <reg>iudicium</reg> populi pertimuisse? at id<note>id <hi rend="italic">del. Momms., Bait.</hi></note> nec propositum ullum fuit, et, si fuisset, duplicata gloria discessissem. <reg>bonorum</reg> mihi praesidium defuisse? falsum est. <reg>me</reg> mortem timuisse? turpe est. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="96"> <p> <milestone unit="chapter" n="36" resp="editor"/><reg>dicendum</reg> igitur est id, quod non dicerem nisi coactus, —nihil enim umquam de me dixi sublatius adsciscendae laudis causa potius quam criminis depellendi,—dico igitur, et quam possum maxima voce dico: cum omnium perditorum et coniuratorum incitata vis, duce tribuno plebis, consulibus auctoribus, adflicto senatu, perterritis equitibus Romanis, suspensa ac sollicita tota civitate, non tam in me impetum faceret quam per me in omnis bonos, me vidisse, si vicissem, tenuis rei publicae reliquias, si victus essem, nullas futuras. <reg>quod</reg> cum iudicassem, deflevi coniugis miserae discidium, liberorum carissimorum solitudinem, fratris absentis amantissimi atque optimi casum, subitas fundatissimae familiae ruinas; sed his omnibus rebus vitam anteposui meorum civium, remque publicam concidere<note>concidere <hi rend="italic">G</hi>: concedere <hi rend="italic">rell. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (condere)</note><note>considere <hi rend="italic"><quote>hoc est, aliquantisper conquiescere</quote> Madv.</hi></note> unius<note><w type="lemma">unius</w> meo <hi rend="italic" >Hbk</hi></note> discessu quam omnium interitu occidere malui. <reg>speravi</reg>, id quod accidit, me iacentem posse vivis viris fortibus excitari; si una cum bonis interissem, nullo modo posse <add>rem publicam</add><note>rem pub. <hi rend="italic">suppl. Naegelsbach</hi></note> recreari<note><w type="lemma">recreari</w> resuscitari <hi rend="italic">b</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="97"> <p><reg>accepi</reg>, pontifices, magnum atque incredibilem dolorem: non nego, neque istam mihi adscisco sapientiam quam non nulli in me requirebant, qui me animo nimis fracto esse atque adflicto loquebantur. <reg>an</reg> ego poteram, cum a tot rerum tanta varietate divellerer, quas idcirco praetereo quod ne nunc quidem sine fletu commemorare possum, infitiari me esse hominem et communem naturae sensum repudiare? <reg>tum</reg> vero neque illud meum factum laudabile nec beneficium ullum a me in rem publicam profectum dicerem, si quidem ea rei publicae causa reliquissem quibus aequo animo carerem, eamque animi duritiam, sicut corporis, quod cum uritur non sentit, stuporem potius quam virtutem putarem. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="98"> <p> <milestone unit="chapter" n="37" resp="editor"/><reg>suscipere</reg> tantos animi dolores, atque ea quae capta urbe accidunt victis stante urbe unum perpeti, et iam se videre distrahi a complexu suorum, disturbari tecta, diripi fortunas, patriae denique causa patriam ipsam amittere, spoliari populi Romani beneficiis amplissimis, praecipitari ex altissimo dignitatis gradu, videre praetextatos<note>praetextatos <hi rend="italic">k</hi>: -textos <hi rend="italic">rell.</hi></note> inimicos nondum morte complorata arbitria petentis funeris: haec omnia subire conservandorum civium causa, atque id cum<note>id cum <hi rend="italic">scripsi</hi>: ita cum (ita tum <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BH,</hi> ita tum cum <hi rend="italic" >e</hi>) <hi rend="italic">codd.</hi>: ita ut cum <hi rend="italic" >Hk</hi>: ita pati ut <hi rend="italic">Halm</hi>: neque vitare ut <hi rend="italic">Madv.</hi></note> dolenter adsis non tam<note>adsis non tam (absis <hi rend="italic">bk</hi>) <hi rend="italic">codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi>Me</hi> (dolenter asetsis non tam): dolenter feras et sis non tam <hi rend="italic">Bait.</hi></note> sapiens quam ii qui nihil curant, sed tam amans tuorum ac tui quam communis humanitas postulat, ea laus praeclara atque divina est<note>est <hi rend="italic">G</hi>: sit <hi rend="italic">Me</hi>: <hi rend="italic">om. P rell.</hi></note>. <reg>nam</reg> qui ea quae numquam cara ac iucunda duxit animo aequo rei publicae causa deserit, nullam benivolentiam insignem in rem publicam declarat; qui autem ea relinquit rei publicae causa a quibus cum summo dolore divellitur, ei cara patria est, cuius salutem caritati anteponit suorum. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="99"> <p><reg>qua</reg> re dirumpatur<note>disrumpatur <hi rend="italic" >GM</hi></note> licet ista furia<note><hi rend="italic">Cf.</hi> fax ac furia patriae § 102</note> atque <add>pestis</add><note>pestis <hi rend="italic">scripsi</hi>: pestis patriae <hi rend="italic" >Bait.</hi>: <hi rend="italic">om. codd.</hi></note>, audiet<note>audiet <hi rend="italic">Madv.</hi>: audiat <hi rend="italic">codd.</hi></note> haec ex me, quoniam lacessivit: bis servavi <add>rem publicam</add><note>rem pub. <hi rend="italic">hic add. Kays., ante</hi> servavi <hi rend="italic">Garat.</hi></note>, qui<note>qui <hi rend="italic">Garat.</hi>: ut <hi rend="italic">codd. praeter w</hi> (qui ut): cum <hi rend="italic">Halm</hi></note> consul togatus armatos vicerim, privatus consulibus armatis cesserim. Vtriusque temporis fructum tuli maximum: superioris, quod ex senatus auctoritate et senatum et omnis bonos meae salutis causa mutata veste vidi, posterioris, quod et senatus et populus Romanus et omnes mortales et privatim et publice iudicarunt sine meo reditu rem publicam salvam esse non posse. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="100"> <p rend="indent"><reg>sed</reg> hic meus reditus, pontifices, vestro iudicio continetur. <reg>nam</reg> si vos me in meis aedibus conlocatis, id quod in omni mea causa semper studiis consiliis auctoritatibus sententiisque fecistis, video me plane ac sentio restitutum; sin mea domus non modo mihi non redditur, sed etiam monumentum praebet inimico doloris mei, sceleris sui, publicae calamitatis, quis erit qui hunc reditum potius quam poenam sempiternam putet? <reg>in</reg> conspectu prope<note>prope <hi rend="italic">GM</hi>: propter <hi rend="italic">PBte</hi>: praeterea <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi></note> totius urbis domus est mea, pontifices; in qua si manet illud non monumentum virtutis<note>virtutis <hi rend="italic" >Muell.</hi>: urbis <hi rend="italic">codd.</hi>: libertatis <hi rend="italic">Naegelsb.</hi></note>, sed sepulcrum inimico nomine inscriptum, demigrandum<note><hi rend="italic">pos</hi> demigrandum <hi rend="italic">add.</hi> mihi <hi rend="italic">Halm</hi>: i <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (<hi rend="italic">del. eadem manus</hi>): <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> potius aliquo est quam habitandum in ea urbe in qua tropaea de me et de<note>et de me <hi rend="italic">ed. R.</hi></note> re publica videam constituta. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="101"> <p> <milestone unit="chapter" n="38" resp="editor"/><reg>an</reg> ego tantam aut animi duritiam habere aut oculorum impudentiam possim ut, cuius urbis servatorem me esse senatus omnium adsensu totiens iudicarit, in ea possim intueri domum meam eversam, non ab inimico meo sed ab hoste communi, et ab eodem <add>aedem</add><note>aedem <hi rend="italic">add. Lamb.</hi></note> exstructam et positam in oculis civitatis, ne umquam conquiescere possit fletus bonorum? Sp. Maeli regnum adpetentis domus est complanata, et, quia illud<note>et quia illud <hi rend="italic">L. Spengel</hi>: et qui (si quid <hi rend="italic">k</hi>) aliud <hi rend="italic">codd.</hi></note> <q>aequum</q> accidisse populus Romanus <q>Maelio</q> iudicavit, nomine ipso <q>Aequimaeli</q> iustitia poenae<note>iustitia poenae <hi rend="italic" >Halm</hi>: stultitia poena <hi rend="italic">codd.</hi></note> comprobata est. Sp. Cassi domus ob eandem causam <add>est</add><note>est <hi rend="italic">add. Bait., post</hi> eo (eodem <hi rend="italic" >Mbke</hi>) <hi rend="italic">Klotz</hi></note> eversa atque in eo loco aedis posita <reg>telluris</reg>. <reg>in</reg> Vacci pratis domus fuit M. Vacci, quae publicata est et<note>est et <hi rend="italic">ut <quote>cod. w solus</quote> ita PBHkbt</hi></note> eversa ut illius facinus memoria et<note>memoria et <hi rend="italic">codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (memoriae): facinoris memoria nomine <hi rend="italic">Bait.</hi></note> nomine loci notaretur. M. Manlius cum ab ascensu Capitoli Gallorum impetum reppulisset, non fuit contentus benefici sui gloria; regnum adpetisse est iudicatus; ergo eius domum eversam duobus lucis convestitam videtis. <reg>quam</reg> igitur maiores nostri sceleratis ac nefariis civibus maximam poenam constitui posse arbitrati sunt, eandem ego subibo ac sustinebo, ut apud posteros nostros non exstinctor coniurationis et sceleris sed auctor et dux<note>auctores et duces <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>G</hi></note> fuisse videar<note>videantur <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: videamur <hi rend="italic">G</hi></note>? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="102"> <p><reg>hanc</reg> vero, pontifices, labem turpitudinis et inconstantiae poterit populi Romani dignitas sustinere, vivo senatu, vobis principibus publici consili, ut domus M. Tulli Ciceronis cum domo Fulvi<note>M. Fulvi <hi rend="italic">Momms.</hi></note> Flacci ad memoriam poenae publice constitutae coniuncta esse videatur? M. Flaccus quia cum C. Graccho contra salutem rei publicae fecerat ex senatus sententia est interfectus; eius domus eversa et publicata est; in qua porticum post aliquanto Q. Catulus de manubiis Cimbricis fecit. <reg>ista</reg> autem fax ac furia patriae cum urbem Pisone et Gabinio ducibus cepisset, occupasset, teneret, uno eodemque tempore et clarissimi viri mortui monumenta delebat et meam<note>et meam <hi rend="italic">Hbk</hi>: meam et <hi rend="italic">P et pler.</hi>: meam etiam <hi rend="italic">G</hi></note> domum cum Flacci domo coniungebat, ut, qua poena senatus adfecerat eversorem civitatis, eadem iste oppresso senatu adficeret eum quem patres conscripti custodem patriae iudicassent. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="103"> <p> <milestone unit="chapter" n="39" resp="editor"/><reg>hanc</reg> vero in Palatio atque in pulcherrimo urbis loco porticum esse patiemini, furoris tribunici, sceleris consularis, crudelitatis coniuratorum, calamitatis rei publicae, doloris mei defixum indicium ad memoriam omnium gentium sempiternam? quam porticum, pro amore quem habetis in rem publicam et semper habuistis, non modo sententiis sed, si opus esset, manibus vestris disturbare cuperetis, nisi quem forte illius castissimi sacerdotis superstitiosa dedicatio deterret. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="104"> <p rend="indent">O rem quam homines soluti<note>soluti <hi rend="italic" >Manutius</hi>: soluti a (et <hi rend="italic">k</hi>) cura liberati <hi rend="italic">PHb<hi rend="superscript">2</hi> et pler.</hi>: sol. a cura et lib. <hi rend="italic">Angelius</hi></note> ridere non desinant, tristiores autem sine maximo dolore audire non possint! Publiusne Clodius, qui ex pontificis maximi domo religionem eripuit, is in<note>is in <hi rend="italic">ut Halm ita Hbk</hi>: is <hi rend="italic">codd. praeter b</hi> (in)</note> meam intulit? Huncin<note>Huncin <hi rend="italic">codd. praeter G</hi> (huncine), <hi rend="italic" >t</hi> (hunc) <hi rend="italic">kb<hi rend="superscript">2</hi></hi> (hunc inq~ in)</note> vos, qui estis antistites caerimoniarum et sacrorum, auctorem habetis et magistrum publicae religionis? O di immortales!—vos enim haec audire cupio—P. Clodius vestra sacra curat, vestrum numen horret, res omnis humanas religione vestra contineri putat? <reg>hic</reg> non inludit auctoritati horum omnium qui adsunt summorum virorum, non vestra, pontifices, gravitate abutitur? <reg>ex</reg> isto ore religionis verbum excidere aut elabi potest? quam<note>quam <hi rend="italic">Lamb.</hi>: cum <hi rend="italic" >codd.</hi></note> tu eodem ore, accusando senatum quod severe de religione decerneret, impurissime taeterrimeque violasti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="105"> <p> <milestone unit="chapter" n="40" resp="editor" /><reg>aspicite</reg><note>Aspicite <hi rend="italic">bis GMb<hi rend="superscript">2</hi></hi></note>, pontifices, hominem religiosum et, si vobis videtur, quod est bonorum pontificum, monete eum modum quendam esse religionis: nimium esse superstitiosum non oportere. <reg>quid</reg> tibi necesse fuit anili superstitione, homo fanatice, sacrificium quod alienae domi fieret invisere? quae autem te tanta mentis imbecillitas tenuit ut non putares deos satis posse placari nisi etiam muliebribus religionibus te implicuisses<note><hi rend="italic">fort.</hi> implicavisses <hi rend="italic">Zielinski</hi></note>? <reg>quem</reg> umquam audisti maiorum tuorum, qui et sacra privata coluerunt et publicis sacerdotiis praefuerunt, cum sacrificium <reg>bonae</reg> <reg>deae</reg> fieret interfuisse? neminem, ne illum quidem qui caecus est factus. <reg>ex</reg> quo intellegitur multa in vita falso homines opinari, cum ille, qui nihil viderat sciens quod nefas esset, lumina amisit<note>cum ... amisit <hi rend="italic">codd.</hi>: quoniam ... amisit <hi rend="italic">Naegelsb.</hi>: cum ... amiserit <hi rend="italic" >Hoffmann</hi> (<hi rend="italic">Verr.</hi> iv, § 123)</note>, istius, qui non solum aspectu sed etiam incesto flagitio et stupro caerimonias polluit, poena omnis oculorum<note>ab oculorum <hi rend="italic" >Jeep</hi></note> ad caecitatem mentis est conversa. <reg>hoc</reg> auctore tam casto, tam religioso, tam sancto, tam pio potestis, pontifices, non commoveri, cum suis dicat se manibus domum civis optimi evertisse et eam isdem manibus consecrasse<note>non potestis non ... consecrasse (<hi rend="italic">sine signo interrog.</hi>) <hi rend="italic" >Halm</hi></note>? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="106"> <p rend="indent"><reg>quae</reg> tua fuit consecratio? <q><reg>tuleram</reg>,</q> inquit, <q>ut mihi liceret.</q> <reg>quid</reg>? non exceperas ut, si quid ius non esset rogari<note>rogari <hi rend="italic">Brissonius</hi>: rogare <hi rend="italic" >codd.</hi></note>, ne esset rogatum? <reg>ius</reg> igitur statuetis esse unius cuiusque vestrum sedis, aras, focos, deos penatis subiectos<note>subiectos <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi> et ed. R.</hi>: sublatos <hi rend="italic">rell.</hi></note> esse libidini tribuniciae? in quem quisque per homines concitatos inruerit, quem impetu perculerit, huius domum non solum adfligere, quod est praesentis insaniae quasi tempestatis repentinae, sed etiam in posterum tempus sempiterna religione obligare? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="107"> <p> <milestone unit="chapter" n="41" resp="editor"/><reg>equidem</reg> sic accepi, pontifices, in religionibus suscipiendis caput esse interpretari quae voluntas deorum immortalium esse videatur; nec est ulla erga deos pietas <add>nisi sit</add><note>nisi sit <hi rend="italic">scripsi</hi>: si <hi rend="italic">codd.</hi> (nisi <hi rend="italic">bkt</hi>): si honesta deest (deẽ) <hi rend="italic">Bait.</hi>: sine honesta ... opinione <hi rend="italic">Halm</hi></note> honesta de numine eorum ac mente opinio, ut expeti nihil ab iis, quod sit iniustum atque inhonestum, <add>iustum aut honestum</add> arbitrere<note>ut ... iustum aut honestum arbitrere <hi rend="italic">scripsi</hi> (<hi rend="italic">Cl. Qu.</hi> iv. 173): ut ... fas esse arbitrere <hi rend="italic">Muell.</hi>: cum ... arbitrare (-ere <hi rend="italic">b</hi>) <hi rend="italic" >codd.</hi>: cum ... arbitramur oportere <hi rend="italic" >Halm</hi></note>. <reg>hominem</reg> invenire ista labes, tum cum omnia tenebat, neminem potuit cui meas aedis addiceret, cui traderet, cui donaret. <reg>ipse</reg> cum loci illius, cum<note>cum <hi rend="italic">k</hi>: tum <hi rend="italic">P et pler.</hi></note> aedium cupiditate flagraret ob eamque causam unam funesta<note>funesta <hi rend="italic">Muell.</hi> (§ 42): una (<hi rend="italic">om. Ge</hi>) iusta <hi rend="italic" >codd.</hi>: universa <hi rend="italic">Lamb.</hi>: iniusta <hi rend="italic">Ern.</hi>: inusta <hi rend="italic">Halm</hi></note> illa rogatione sua vir bonus dominum se in meis bonis esse voluisset, tamen illo ipso in furore suo non est ausus meam domum, cuius cupiditate inflammatus erat, possidere: deos immortalis existimatis, cuius labore et consilio sua ipsi templa tenuerunt, in eius domum adflictam et eversam per <del>vim<note>vim <hi rend="italic">secl. Momms.</hi>: unius <hi rend="italic">Hbk</hi></note></del> hominis sceleratissimi nefarium latrocinium inmigrare voluisse? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="108"> <p><reg>civis</reg> est nemo tanto in populo, extra contaminatam illam et cruentam P. Clodi manum, qui rem ullam de meis bonis attigerit, qui non pro suis opibus in illa tempestate me defenderit. <reg>at</reg> qui aliqua se<note>se <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: <hi rend="italic">post</hi> emptionis <hi rend="italic">conl. Halm</hi></note> contagione praedae, societatis, emptionis contaminaverunt, nullius neque privati neque publici iudici poenam effugere potuerunt. <reg>ex</reg> his igitur bonis, <add>ex</add><note>ex <hi rend="italic">cod. Lamb.</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi> (quorum <hi rend="italic">Hbk edd. R. et V.</hi>)</note> quibus nemo rem ullam attigit qui non omnium iudicio sceleratissimus haberetur, di immortales domum meam concupiverunt? <reg>ista</reg> tua pulchra <reg>libertas</reg> deos penatis et familiaris meos lares expulit, ut se<note>se <hi rend="italic">Garat.</hi>: te <hi rend="italic">codd.</hi> (a te ... conlocaretur <hi rend="italic" >Hk</hi>)</note> ipsa tamquam in captivis sedibus conlocaret? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="109"> <p><reg>quid</reg> est sanctius, quid omni religione munitius quam domus unius cuiusque civium? <reg>hic</reg> arae sunt, hic foci, hic di penates, hic sacra, religiones, caerimoniae continentur; hoc perfugium est ita sanctum omnibus ut inde abripi neminem fas sit. <milestone unit="chapter" n="42" resp="editor"/><reg>quo</reg><note>Quo <hi rend="italic">Hbk</hi>: quod <hi rend="italic">P et pler.</hi></note> magis est istius furor ab auribus vestris repellendus qui, quae maiores nostri religionibus tuta nobis et sancta esse voluerunt, ea iste non solum contra religionem labefactavit, sed etiam ipsius religionis nomine evertit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="110"> <p rend="indent"><reg>at</reg> quae dea est? <reg>bonam</reg> esse oportet, quoniam quidem est abs te dedicata. <q><reg>libertas</reg>,</q> inquit, <q>est<note>est (<hi rend="italic">post</hi> inquit) <hi rend="italic">om. Hbk</hi></note>.</q> <reg>tu</reg><note>Tu <hi rend="italic">P rell. praeter HGMbke</hi> (Eam tu)</note> igitur domi meae conlocasti, quam ex urbe tota<note>totam <hi rend="italic">ut Halm ita b</hi></note> sustulisti? <reg>tu</reg> cum conlegas tuos summa potestate praeditos negares<note>vetares <hi rend="italic">Halmio auct. Bait.</hi></note> liberos esse, cum in templum Castoris aditus esset apertus nemini, cum hunc clarissimum virum, summo genere natum, summis populi beneficiis usum, pontificem et consularem et singulari bonitate et modestia praeditum, quem satis mirari quibus oculis aspicere audeas non queo, audiente populo Romano a pedisequis conculcari iuberes, cum indemnatum <add>me</add><note>me <hi rend="italic">add. Bait.</hi></note> exturbares privilegiis tyrannicis inrogatis, cum principem orbis terrae virum inclusum domi contineres, cum forum armatis catervis perditorum hominum possideres<note>obsideres (ops.) <hi rend="italic">Graev.</hi> (<hi rend="italic">Balb.</hi> § 5)</note>, <reg>libertatis</reg> simulacrum in ea domo conlocabas, quae domus erat ipsa indicium<note>indicium <hi rend="italic">Nielaendr. auct. Muell.</hi>: indicio <hi rend="italic">codd.</hi></note> crudelissimi tui dominatus et miserrimae populi Romani servitutis? Eumne potissimum <reg>libertas</reg> domo sua debuit pellere, qui nisi fuisset in servorum potestatem civitas tota venisset? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="111"> <p> <milestone unit="chapter" n="43" resp="editor"/><reg>at</reg> unde est ista inventa<note>est ista inventa <hi rend="italic">ut Ge ita PB<foreign xml:lang="grc">Σ</foreign>t</hi>: inventa est ista <hi rend="italic">Hb<foreign xml:lang="grc">ς</foreign></hi></note> Libertas? quaesivi enim diligenter. Tanagraea quaedam meretrix fuisse dicitur. <reg>eius</reg> non longe a Tanagra simulacrum e marmore in sepulcro positum fuit. <reg>hoc</reg> quidam homo nobilis, non alienus ab hoc religioso <reg>libertatis</reg> sacerdote, ad ornatum aedilitatis suae deportavit; etenim cogitarat omnis superiores muneris splendore superare. <reg>itaque</reg> omnia signa, tabulas, ornamentorum quod superfuit in fanis et locis<note>locis <hi rend="italic">Hk</hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> communibus in<note>in <hi rend="italic">Hb<hi rend="superscript">2</hi></hi>: <hi rend="italic">om. rell.</hi> (tota e Gr. <hi rend="italic" >bk</hi>)</note> tota Graecia atque insulis omnibus honoris populi Romani causa sane frugaliter domum suam deportavit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="112"> <p><reg>is</reg> postea quam intellexit posse se interversa aedilitate a L. Pisone consule praetorem renuntiari, si modo eadem prima littera competitorem habuisset aliquem, aedilitatem duobus in locis, partim in arca, partim in hortis suis conlocavit: signum de busto meretricis ablatum isti dedit, quod esset signum magis istorum<note>istorum licentiae <hi rend="italic">Markland</hi> (<hi rend="italic">cf.</hi> § 131)</note> quam publicae libertatis. <reg>hanc</reg> deam quisquam violare audeat<note>audeat <hi rend="italic">k</hi>: audeat et <hi rend="italic">Pb et pler.</hi></note>, imaginem meretricis, ornamentum sepulcri, a fure sublatam, a sacrilego conlocatam? haec me domo mea pellet? haec victrix<note>victrix <hi rend="italic">Ern.</hi>: ultrix <hi rend="italic">codd.</hi></note> adflictae civitatis rei publicae spoliis ornabitur? haec erit in eo monumento quod positum est ut esset indicium oppressi senatus ad memoriam sempiternae<note>sempiternae <hi rend="italic">ut GMe ita PB<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign>t</hi>: -am <hi rend="italic">Hbk</hi> (<hi rend="italic" >cf.</hi> § 87)</note> turpitudinis? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="113"> <p>O Q. Catule!—patremne appellem <add>ante</add> an<note>ante an <hi rend="italic">Momms.</hi>: an ante <hi rend="italic">Halm</hi>: an <hi rend="italic">codd.</hi></note> filium? recentior enim memoria fili est et cum meis rebus gestis coniunctior—tantumne te fefellit, cum mihi summa et cotidie maiora praemia in re publica fore putabas? <reg>negabas</reg> fas esse duo consules esse in hac civitate inimicos rei publicae: sunt inventi qui senatum tribuno furenti constrictum traderent, qui pro me patres conscriptos deprecari et populo supplices esse edictis atque imperio vetarent, quibus inspectantibus domus mea disturbaretur, diriperetur, qui denique ambustas fortunarum mearum reliquias suas<note>tuas <hi rend="italic">PHGe</hi>: suas in <hi rend="italic" >k</hi>: in suas <hi rend="italic">Halm</hi></note> domos comportari iuberent. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="114"> <p><reg>venio</reg> nunc ad patrem. <reg>tu</reg>, Q. Catule, M. Fulvi domum, cum is fratris tui socer fuisset, monumentum tuarum manubiarum esse voluisti, ut eius qui perniciosa rei publicae consilia cepisset omnis memoria funditus ex oculis hominum ac mentibus tolleretur. <reg>hoc</reg> si quis tibi aedificanti illam porticum diceret, fore tempus cum is tribunus plebis, qui auctoritatem senatus, iudicium bonorum omnium neglexisset, tuum monumentum consulibus non modo inspectantibus verum adiuvantibus disturbaret, everteret<note>disturbaret everteret <hi rend="italic" >b<hi rend="superscript">2</hi>k</hi>: -are -ere <hi rend="italic">PH rell. praeter G</hi> (disturbaret evertere): disturbare, evertere auderet <hi rend="italic" >Naegelsb.</hi></note>, idque cum eius civis qui rem publicam ex senatus auctoritate consul defendisset domo coniungeret, nonne responderes id nisi eversa civitate accidere non posse? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="115"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="44" resp="editor"/><reg>at</reg> videte hominis intolerabilem audaciam cum proiecta quadam et effrenata cupiditate. <reg>monumentum</reg> iste umquam aut religionem ullam excogitavit<note>cogitavit <hi rend="italic">Lamb.</hi></note>? <reg>habitare</reg> laxe et magnifice voluit duasque et magnas et nobilis domos coniungere. <reg>eodem</reg> puncto temporis quo meus discessus isti causam caedis eripuit, a Q. Seio contendit ut sibi domum venderet: cum ille id negaret, primo se luminibus eius esse obstructurum minabatur. <reg>adfirmabat</reg> Postumus se vivo illam domum istius numquam futuram. <reg>acutus</reg> adulescens ex ipsius sermone intellexit quid fieri oporteret; hominem veneno apertissime sustulit; emit domum licitatoribus<note>licitatoribus <hi rend="italic">Pantagathus</hi>: litigatoribus <hi rend="italic">P rell.</hi></note> defatigatis prope dimidio carius quam aestimabatur<note>aestimabat <hi rend="italic" >codd.</hi></note>. <reg>quorsum</reg> igitur haec oratio pertinet? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="116"> <p><reg>domus</reg> illa mea prope tota vacua est; vix pars aedium mearum decima ad Catuli porticum accessit. <reg>causa</reg> fuit ambulatio et monumentum et ista Tanagraea oppressa libertate <reg>libertas</reg>. <reg>in</reg> Palatio pulcherrimo prospectu porticum cum conclavibus pavimentatam trecentum pedum concupierat, amplissimum peristylum, cetera eius modi facile ut omnium domos et laxitate et dignitate superaret. <reg>et</reg> homo religiosus cum aedis meas idem emeret et venderet, tamen illis<note>in illis <hi rend="italic">coni. Baiter</hi></note> tantis tenebris non est ausus suum nomen emptioni illi adscribere. <reg>posuit</reg> Scatonem illum, hominem sua virtute egentem, ut is qui in Marsis, ubi natus est, tectum quo<note>quo <hi rend="italic">Lamb.</hi>: quod <hi rend="italic" >Hbk</hi>: qui <hi rend="italic">P rell.</hi>: cui <hi rend="italic" >Leon. Vsterio auct. Baiter</hi></note> imbris vitandi causa succederet iam<note>iam <hi rend="italic">om. Hk</hi></note> nullum haberet, aedis in Palatio nobilissimas emisse se<note>emisse se <hi rend="italic">bk all.</hi>: emisisse <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: emisisse se <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi></hi> (<hi rend="italic">Verr.</hi> iv, § 133, emisisse <hi rend="italic">R,</hi> emisse <hi rend="italic">p,</hi> emisse se <hi rend="italic">vulg.</hi>)</note> diceret. <reg>inferiorem</reg> aedium partem adsignavit non suae genti Fonteiae, sed Clodiae, quam reliquit, quem in numerum ex multis Clodiis nemo nomen dedit nisi aut egestate aut scelere perditus. <reg>hanc</reg> vos, pontifices, tam variam, tam<note>tam <hi rend="italic">codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (tantam): tantam, tam var. <hi rend="italic">Halm</hi></note> novam in omni genere voluntatem<note>voluntatum <hi rend="italic">Madv.</hi></note>, impudentiam, audaciam, cupiditatem comprobabitis? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="117"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="45" resp="editor"/><q><reg>pontifex</reg>,</q> inquit, <q>adfuit.</q> <reg>non</reg> te pudet, cum apud pontifices res agatur, pontificem dicere et<note>et <hi rend="italic">om. P<hi rend="superscript">1</hi></hi></note> non conlegium pontificum adfuisse, praesertim cum tribunus plebis vel denuntiare potueris vel etiam cogere? <reg>esto</reg>, conlegium non adhibuisti: quid? de conlegio quis tandem adfuit? <reg>opus</reg> erat enim auctoritate<note>Opus erat enim auctoritate <hi rend="italic">L. Spengel</hi>: opus enim erat auct. <hi rend="italic">Markland</hi>: posuerat enim auctoritatem <hi rend="italic">codd.</hi></note>, quae est in his omnibus, sed tamen auget et aetas et honos dignitatem; opus erat etiam scientia, quam si omnes consecuti sunt, tamen certe peritiores vetustas facit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="118"> <p><reg>quis</reg> ergo adfuit? <q><reg>frater</reg>,</q> inquit, <q>uxoris meae.</q> <reg>si</reg> auctoritatem quaerimus, etsi id est aetatis ut nondum<note>nondum magnam <hi rend="italic">Lehmann</hi></note> consecutus sit, tamen, quanta est in adulescente auctoritas, ea propter tantam coniunctionem adfinitatis minor est putanda; sin autem scientia est quaesita, quis erat minus peritus quam is qui paucis illis diebus in conlegium venerat? qui etiam tibi erat magis obstrictus beneficio recenti, cum se fratrem uxoris tuae fratri tuo germano antelatum videbat. <reg>etsi</reg> in eo providisti ne frater te accusare possit. <reg>hanc</reg> tu igitur dedicationem appellas, ad quam non conlegium, non honoribus populi Romani ornatum pontificem, non denique adulescentem quemquam<note>quemquam <hi rend="italic">obelo notavi</hi>: quemquam alium <hi rend="italic">Muell.</hi>: qu. scientem <hi rend="italic" >Lamb.</hi>: <hi rend="italic">num</hi> qu. nobilem? <hi rend="italic">Coni. Momms.</hi> non denique alium praeter illum adolescentem</note>†, cum haberes in conlegio familiarissimos, adhibere potuisti? <reg>adfuit</reg> is, si modo adfuit, quem tu impulisti, soror rogavit, mater coegit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="119"> <p><reg>videte</reg> igitur, pontifices, quid statuatis in mea causa de omnium fortunis: verbone pontificis putetis, si is postem tenuerit et aliquid dixerit, domum unius cuiusque consecrari posse, an istae dedicationes et templorum et delubrorum religiones ad honorem deorum immortalium sine ulla civium calamitate a maioribus nostris constitutae sint. <reg>est</reg> inventus tribunus plebis qui, consularibus copiis instructus, omni impetu furoris in eum civem inruerit quem perculsum ipsa res publica suis manibus extolleret. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="120"> <p> <milestone unit="chapter" n="46" resp="editor"/><reg>quid</reg>? si qui similis istius —neque enim iam deerunt qui imitari velint—aliquem<note>aliquem <hi rend="italic">codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (quem)</note> mei dissimilem, cui res publica non tantum debeat, per vim adflixerit, domum eius per pontificem dedicaverit, id vos ista auctoritate constituetis ratum esse oportere? <reg>dicitis</reg><note>Dicitis <hi rend="italic">Angelius</hi>: dicis <hi rend="italic" >codd.</hi></note>: <q><reg>quem</reg> reperiet<note>repperit <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi>HG</hi>: reppererit <hi rend="italic" >rell.</hi></note> pontificem?</q> <reg>quid</reg>? pontifex et tribunus<note>pontifex et trib. <hi rend="italic">ut coni. Bait.</hi> (et pont. et trib.) <hi rend="italic">ita t</hi>: pontifex <hi rend="italic">om. rell.</hi></note> plebis idem esse non potest? M. Drusus, ille clarissimus vir, tribunus plebis, pontifex fuit. <reg>ergo</reg> si is Q. Caepionis, inimici sui, postem aedium tenuisset et pauca verba fecisset, aedes Caepionis essent dedicatae? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="121"> <p><reg>nihil</reg> loquor de pontificio iure, nihil de ipsius<note>ipsis <hi rend="italic">Halm</hi></note> verbis dedicationis, nihil de religione, caerimoniis<note>et caerim. <hi rend="italic">Lamb.</hi>: de caerim. <hi rend="italic">Halm</hi></note>; non dissimulo me nescire ea quae, etiam si scirem, dissimularem, ne aliis molestus, vobis etiam curiosus viderer; etsi effluunt multa ex vestra disciplina quae etiam ad nostras auris saepe permanant. <reg>postem</reg> teneri in dedicatione oportere videor audisse templi; ibi enim postis est ubi templi aditus et<note>et <hi rend="italic">k</hi>: est <hi rend="italic">rell.</hi>: est et <hi rend="italic">vulg.</hi> (sunt et <hi rend="italic" >Halm</hi>)</note> valvae. <reg>ambulationis</reg> postis nemo umquam tenuit in dedicando; simulacrum autem aut aram si dedicasti, sine religione loco moveri potest. <reg>sed</reg> iam hoc dicere tibi non licebit, quoniam pontificem postem tenuisse dixisti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="122"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="47" resp="editor"/><reg>quamquam</reg> quid ego de dedicatione loquor, aut quid de vestro iure et religione contra quam proposueram disputo<note>loquor ... disputo <hi rend="italic">Manut.</hi>: loquar ... disputabo <hi rend="italic">codd.</hi></note>? <reg>ego</reg> vero, si omnia sollemnibus verbis, veteribus et traditis<note>traditis <hi rend="italic">Madv.</hi>: praeditis <hi rend="italic">codd.</hi> (proditis <hi rend="italic">k, Naegelsb.</hi>): priscis <hi rend="italic">in mg. t</hi></note> institutis acta esse dicerem, tamen me rei publicae iure defenderem. <reg>an</reg> cum tu, eius civis discessu cuius unius opera senatus atque omnes boni civitatem esse incolumem totiens iudicassent, oppressam taeterrimo latrocinio cum duobus sceleratissimis consulibus rem publicam teneres, domum eius qui patriam a se servatam perire suo nomine noluisset per pontificem aliquem dedicasses, posset recreata res publica sustinere? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="123"> <p><reg>date</reg><note><w type="lemma">Date</w> de <hi rend="italic">P et pler.</hi></note> huic religioni aditum, pontifices: iam nullum fortunis communibus exitum reperietis. <reg>an</reg> si postem tenuerit pontifex et verba ad religionem deorum immortalium composita ad perniciem civium transtulerit, valebit in<note>in <hi rend="italic">om. codd. praeter</hi> <foreign xml:lang="grc">ς</foreign> (in iniuriam)</note> iniuria nomen sanctissimum religionis: si tribunus plebis verbis non minus priscis et aeque<note>aeque <hi rend="italic">coni. Bait.</hi>: paene <hi rend="italic">codd.</hi>: plane <hi rend="italic">Lamb.</hi></note> sollemnibus bona cuiuspiam<note>civis cuiuspiam <hi rend="italic" >Hbk</hi></note> consecrarit, non valebit? <reg>atqui</reg> C. Atinius patrum memoria bona Q. Metelli, qui eum ex senatu censor eiecerat, avi tui, Q. Metelle, et tui, P. Servili, et proavi tui, P. Scipio, consecravit foculo posito in rostris adhibitoque tibicine. <reg>quid</reg> tum? num ille furor tribuni plebis ductus ex non nullis perveterum temporum exemplis fraudi Metello fuit, summo illi et clarissimo viro? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="124"> <p><reg>certe</reg> non fuit. <reg>vidimus</reg> hoc idem Cn. Lentulo censori tribunum plebis facere: num qua<note>num qua <hi rend="italic">Bait.</hi>: numquam <hi rend="italic">codd. praeter k</hi> (num quae): numquid <hi rend="italic">ed R.</hi></note> igitur is bona Lentuli religione obligavit? <reg>sed</reg> quid ego ceteros? <reg>tu</reg>, tu, inquam, capite velato, contione advocata, foculo posito bona tui Gabini, cui regna omnia Syrorum Arabum Persarumque donaras, consecrasti. <reg>quod</reg> si tum nihil est actum, quid in meis bonis agi potuit? sin est ratum, cur ille gurges, helluatus tecum simul rei publicae sanguine, ad caelum tamen exstruit villam in Tusculano visceribus aerari, mihi meas ruinas, quarum ego similem totam urbem esse passus non sum, aspicere non licuit? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="125"> <p> <milestone unit="chapter" n="48" resp="editor"/><reg>omitto</reg> Gabinium; quid? exemplo tuo bona tua nonne L. Ninnius<note>Ninnius <hi rend="italic" >Garat.</hi>: Nunnius <hi rend="italic">codd.</hi></note>, vir omnium fortissimus atque optimus, consecravit? <reg>quod</reg> si, quia ad te pertinet, ratum esse negas oportere, ea<note>ea <hi rend="italic" >G<hi rend="superscript">2</hi>k</hi>: ei <hi rend="italic">rell.</hi></note> iura constituisti in praeclaro tribunatu<note>tribunatuo <hi rend="italic">PB</hi>: <hi rend="italic">cf.</hi> § 42</note> tuo quibus in te conversis recusares, alios everteres; sin ista consecratio legitima est, quid est quod profanum in tuis bonis esse possit? <reg>an</reg> consecratio nullum habet ius<note>ius <hi rend="italic">k solus e meis</hi>: nullam habet religionem <hi rend="italic">Lamb.,</hi> nullam vim habet <hi rend="italic">Garat.</hi></note>, dedicatio est religiosa? <reg>quid</reg> ergo illa tua tum obtestatio tibicinis, quid foculus, quid preces, quid <add>verba</add><note>verba <hi rend="italic">add. Halm</hi></note> prisca valuerunt<note>valuerunt <hi rend="italic" >in mg. t</hi>: voluerunt <hi rend="italic">rell.</hi></note>? ementiri, fallere, abuti deorum immortalium numine ad hominum timorem quid<note>metum timoremque <hi rend="italic">Halm</hi> quid <hi rend="italic">Hbk</hi>: qui <hi rend="italic">rell.</hi> (-que <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>): <hi rend="italic">om. Manut.</hi></note> voluisti? <reg>nam</reg> si est illud ratum—mitto Gabinium—tua domus certe et quicquid habes aliud Cereri est consecratum; sin ille ludus fuit, quid te impurius, qui religiones omnis pollueris aut ementiundo aut stuprando? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="126"> <p><q><reg>iam</reg> fateor,</q> inquit, <q>me in Gabinio nefarium fuisse.</q> <reg>quippe</reg> vides poenam illam a te in alium institutam in te ipsum esse conversam. <reg>sed</reg>, homo omnium scelerum flagitiorumque documentum, quod in Gabinio fateris, cuius impudicitiam pueritiae, libidines adulescentiae, dedecus et egestatem reliquae vitae, latrocinium consulatus vidimus, cui ne ista quidem ipsa calamitas iniuria<note>calamitas iniuria <hi rend="italic">Hbk</hi>: calamitas iuria <hi rend="italic" >P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: calamitatis iniuria <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi></note> potuit accidere, id in me infirmas, et gravius esse dicis quod uno adulescente quam quod contione tota teste fecisti? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="127"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="49" resp="editor"/><q><reg>dedicatio</reg> magnam,</q> inquit, <q>habet religionem.</q> <reg>nonne</reg> vobis Numa Pompilius videtur loqui? <reg>discite</reg> orationem, pontifices, et vos, flamines; etiam tu, rex, disce a gentili tuo, quamquam ille gentem istam reliquit, sed tamen disce ab homine religionibus dedito ius totum omnium religionum. <reg>quid</reg>? in dedicatione nonne et quis dedicet<note>dedicet <hi rend="italic">Bait.</hi>: dicit <hi rend="italic">codd.</hi></note> et quid et<note>et quid et <hi rend="italic">Hkt</hi>: et qui <hi rend="italic">P rell. praeter w</hi> (et quid)</note> quo modo quaeritur? <reg>an</reg> tu haec ita confundis et perturbas ut, quicumque velit, quod velit quo modo velit possit dedicare? <reg>quis</reg> eras tu qui dedicabas? <reg>quo</reg> iure? qua lege? quo exemplo? qua potestate? Vbi te isti rei populus Romanus praefecerat? <reg>video</reg> enim esse legem veterem tribuniciam quae vetet iniussu plebis aedis, terram, aram consecrari<note>consecrare <hi rend="italic">codd.</hi></note>; neque tum hoc ille Q. Papirius, qui hanc legem rogavit, sensit, neque suspicatus est fore periculum ne domicilia aut possessiones indemnatorum civium consecrarentur. <reg>neque</reg> enim id fieri fas erat, neque quisquam fecerat, neque erat causa cur prohibendo non tam deterrere videretur quam admonere. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="128"> <p><reg>sed</reg> quia consecrabantur aedes, non privatorum domicilia, sed quae sacrae nominantur, consecrabantur agri, non ita ut nostra praedia, si qui vellet, sed ut imperator agros de hostibus captos consecraret, statuebantur arae, quae religionem adferrent ipsi <add>ei</add> loco <add>quo</add><note>ipsi ei loco quo <hi rend="italic">Madv.</hi>: ipsi loco quo <hi rend="italic">Baiter</hi>: ipsi (ipso <hi rend="italic" >b<hi rend="superscript">2</hi></hi>) si loco <hi rend="italic">codd.</hi>: ipsi loco, si <hi rend="italic">Klotz</hi>: ipsae, si loco <hi rend="italic" >Naegelsb.</hi></note> essent consecratae, haec nisi plebs<note>plebes <hi rend="italic">GMw</hi></note> iussisset fieri vetuit. <reg>quae</reg> si tu interpretaris de nostris aedibus atque agris scripta esse, non repugno; sed quaero quae lex lata sit ut tu aedis meas consecrares, ubi tibi haec potestas data sit, quo iure feceris. <reg>neque</reg> ego nunc de religione sed de bonis omnium nostrum, nec de pontificio sed de iure publico disputo. <milestone unit="chapter" n="50" resp="editor"/><reg>lex</reg> Papiria vetat aedis iniussu plebis consecrari. <reg>sit</reg> sane hoc de nostris aedibus ac non de publicis templis: unum ostende verbum consecrationis in ipsa tua lege, si illa lex est ac non vox sceleris et crudelitatis tuae. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="129"> <p><reg>quod</reg> si tibi tum in illo rei publicae naufragio omnia in mentem venire potuissent, aut si tuus scriptor in illo incendio civitatis non syngraphas cum Byzantiis exsulibus et cum legatis Brogitari<note>Brogitari <hi rend="italic">Halm</hi> (<hi rend="italic">Har. Resp.</hi> § 28; <hi rend="italic">Sest.</hi> § 56): rogitatis (rogatis <hi rend="italic">Hk</hi>) <hi rend="italic">codd. praeter P<hi rend="superscript">1</hi></hi> (rogitaris)</note> faceret, sed vacuo animo tibi ista non scita sed portenta conscriberet, esses omnia, si minus re, at verbis legitimis consecutus. <reg>sed</reg> uno tempore cautiones fiebant pecuniarum, foedera feriebantur provinciarum, regum appellationes venales erant, servorum<note>servorum <hi rend="italic">Angelius</hi>: sermones <hi rend="italic">codd.</hi></note> omnium vicatim celebrabatur tota urbe discriptio<note>descriptio <hi rend="italic">codd.</hi></note>, inimici in gratiam reconciliabantur, imperia scribebantur<note>scribebantur <hi rend="italic">Lamb.</hi>: adscrib. <hi rend="italic">codd.</hi> (imperi adscr. <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>): describ. <hi rend="italic" >Garat.</hi></note> nova iuventuti, Q. Seio venenum misero parabatur, de Cn. Pompeio, propugnatore et custode imperi, interficiendo consilia inibantur, senatus ne quid esset, ut lugerent semper boni, ut capta res publica consulum proditione vi tribunicia teneretur. <reg>haec</reg> cum tot tantaque agerentur, non mirum est, praesertim in furore animi et caecitate, multa illum et te fefellisse. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="130"> <p rend="indent"><reg>at</reg> videte quanta sit vis huius Papiriae legis in re tali, non qualem tu adfers sceleris plenam et furoris. Q. Marcius<note>Q. <hi rend="italic">om. Bt</hi></note> censor signum Concordiae fecerat idque in publico conlocarat. <reg>hoc</reg> signum C. Cassius censor cum in curiam transtulisset, conlegium vestrum consuluit num quid esse causae videretur quin id signum curiamque Concordiae dedicaret. <milestone unit="chapter" n="51" resp="editor"/><reg>quaeso</reg>, pontifices, et hominem cum homine et tempus cum tempore et rem cum re comparate. <reg>ille</reg> erat summa modestia et gravitate censor: hic tribunus plebis scelere et audacia singulari. <reg>tempus</reg> illud erat tranquillum et in libertate populi et gubernatione positum senatus: tuum porro tempus libertate populi Romani oppressa, senatus auctoritate deleta. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="131"> <p><reg>res</reg> illa plena iustitiae, sapientiae, dignitatis (censor enim, penes quem maiores nostri, id quod tu sustulisti, iudicium senatus de dignitate<note>senatus de dignitate <hi rend="italic">ut GMw ita PBHbkt</hi>: senatoriae dignitatis <hi rend="italic" >Madv.</hi></note> esse<note>his esse <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: his <hi rend="italic">del. P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note> voluerunt, Concordiae signum volebat in curia curiamque ei deae dedicare), praeclara voluntas atque omni laude digna<note>digna <hi rend="italic">om. PH all.</hi></note>; praescribere enim se arbitrabatur ut sine studiis dissensionis sententiae dicerentur, si sedem ipsam ac templum publici consili religione Concordiae devinxisset. <reg>tu</reg> cum ferro, cum metu, cum edictis, cum privilegiis, cum praesentibus copiis perditorum, absentis exercitus terrore et minis, consulum societate et nefario foedere servitute oppressam civitatem teneres, <reg>libertatis</reg> signum posuisti magis ad ludibrium impudentiae quam ad simulationem religionis. <reg>ille</reg> in curia quae poterat sine cuiusquam incommodo dedicari, tu in civis<note>dedicarit uin civis <hi rend="italic">P</hi>: dedicari tu in civis <hi rend="italic" >BHk</hi>: dedicavit: tu <hi rend="italic">Klotz</hi>: dedicari, signum concordiae, tu <hi rend="italic">Naegelsb.</hi></note> optime de re publica meriti cruore ac paene ossibus simulacrum non libertatis publicae, sed licentiae conlocasti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="132"> <p><reg>atque</reg> ille tamen ad conlegium rettulit, tu ad quem rettulisti? <reg>si</reg> quid deliberares, si quid tibi aut piandum aut instituendum fuisset religione domestica, tamen instituto ceterorum<note>tamen inst. ceterorum <hi rend="italic">mg. P<hi rend="superscript">2</hi></hi>: †tamen <hi rend="italic">Bait. quia</hi> <quote><hi rend="italic">post</hi> domestica <hi rend="italic">in P unum verbum erasum est</hi></quote>: domestica, more vetere ad pontificem detulisses: nunc novum del. <hi rend="italic" >Halm</hi></note> vetere<note>vetere <hi rend="italic">bk</hi> (-em <hi rend="italic">M</hi>): uterere <hi rend="italic">rell.</hi> retulisses <hi rend="italic">Muell.</hi></note> ad pontificem detulisses: novum delubrum cum in urbis clarissimo loco nefando quodam atque inaudito<note>quodam atque inaudito <hi rend="italic">s. l. P<hi rend="superscript">2</hi></hi></note> instituto inchoares, referendum ad sacerdotes publicos non putasti? <reg>at</reg> si conlegium pontificum adhibendum non videbatur, nemone horum tibi idoneus visus est, qui aetate honore auctoritate antecellunt, cum quo<note>cum quo <hi rend="italic">Muell.</hi>: cum eo <hi rend="italic">codd.</hi> (ut cum eo <hi rend="italic" >Hbk</hi>)</note> <add>de</add> dedicatione<note>de dedicatione <hi rend="italic">Halm</hi>: dedicationem <hi rend="italic">codd.</hi></note> communicares? <reg>quorum</reg> quidem tu non contempsisti sed pertimuisti dignitatem. <milestone unit="chapter" n="52" resp="editor"/><reg>an</reg> tu auderes quaerere ex P. Servilio aut ex M. Lucullo, quorum ego consilio atque auctoritate rem publicam consul ex vestris manibus ac faucibus<note>faucibus <hi rend="italic">b ed. R.</hi>: facibus <hi rend="italic">codd. pler.</hi></note> eripui, quibusnam verbis aut quo ritu— primum hoc dico—civis domum consecrares, deinde civis eius cui princeps senatus, tum autem ordines omnes, deinde Italia tota, post cunctae gentes testimonium huius urbis atque imperi conservati dedissent? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="133"> <p><reg>quid</reg> diceres, o nefanda et perniciosa labes civitatis? <q><reg>ades</reg>, Luculle, ades Servili<note>Ades Luc. ades Serv. <hi rend="italic">bk</hi>: Ades, ades, Luc. Serv. <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BHw</hi></note>, dum dedico domum Ciceronis, ut mihi praeeatis postemque teneatis!</q> <reg>es</reg> tu quidem cum audacia tum impudentia singulari, sed tibi tamen oculi, vultus, verba cecidissent, cum te viri, qui sua dignitate personam populi<note>populi <hi rend="italic">codd.</hi>: populi Romani <hi rend="italic">ed. R.</hi> (P.R.)</note> <add>Romani</add> atque auctoritatem imperi sustinerent, verbis gravissimis proterruissent, neque sibi fas esse dixissent furori interesse tuo atque in patriae parricidio exsultare<note>exsultare <hi rend="italic">Koch. auct. Muell.</hi>: et scelere <hi rend="italic">codd.</hi>: excellere <hi rend="italic">Bait.</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="134"> <p><reg>quae</reg> cum videres, tum te ad tuum adfinem non delectum a te, sed relictum a ceteris contulisti. <reg>quem</reg> ego tamen credo, si est ortus ab illis quos memoriae proditum est ab ipso <reg>hercule</reg> perfuncto iam laboribus sacra didicisse<note>didicisse <hi rend="italic">k Serv. ad Aen.</hi> viii. 269: dedisse <hi rend="italic">rell.</hi></note>, in viri fortis aerumnis non ita crudelem fuisse ut in vivi etiam<note>in vivi etiam <hi rend="italic">codd.</hi>: in viventis etiam <hi rend="italic" >Arusianus</hi></note> et spirantis<note>et spirantis <hi rend="italic">M, Arus.</hi>: et iam sp. <foreign xml:lang="grc" >ς</foreign>: spirantis <hi rend="italic">P rell. praeter G</hi> (si irantis) <hi rend="italic">e</hi> (surantis)</note> capite bustum<note>capite bustum <hi rend="italic">Garat.</hi> (caput bustum <hi rend="italic">bk</hi>): capitibus tum <hi rend="italic" >codd.</hi></note> suis manibus imponeret<note>imponeretur <hi rend="italic">k</hi></note>; qui aut nihil dixit nec fecit omnino, poenamque hanc maternae temeritatis tulit ut mutam<note>mutam <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1): mutuam <hi rend="italic" >codd.</hi></note> in delicto<note>in alieno delicto <hi rend="italic">Koch</hi></note> personam nomenque praeberet, aut, si dixit aliquid verbis haesitantibus postemque tremebunda manu tetigit, certe nihil rite, nihil caste, nihil more institutoque perfecit. <reg>viderat</reg> ille Murenam, vitricum suum, consulem designatum, ad me consulem cum Allobrogibus communis exiti indicia adferre, audierat ex illo se a me bis salutem accepisse, separatim semel, iterum cum universis. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="135"> <p><reg>qua</reg> re quis est qui existimare possit huic novo pontifici, primam hanc post sacerdotium initum religionem instituenti vocemque mittenti, non et linguam obmutuisse et manum obtorpuisse et mentem debilitatam metu concidisse, praesertim cum ex conlegio tanto non regem, non flaminem, non pontificem videret, fierique particeps invitus alieni sceleris cogeretur, et gravissimas poenas adfinitatis impurissimae sustineret? <milestone unit="chapter" n="53" resp="editor"/></p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="136"> <p rend="indent"><reg>sed</reg> ut revertar ad ius publicum dedicandi<note>dedicandi <hi rend="italic">M Muell.</hi> (§ 138) iudicandi <hi rend="italic">rell.</hi></note>, quod ipsi pontifices semper non solum ad suas caerimonias sed etiam ad populi iussa adcommodaverunt, habetis in commentariis vestris C. Cassium censorem de signo Concordiae dedicando ad pontificum conlegium rettulisse, eique M. Aemilium pontificem maximum pro conlegio respondisse, nisi eum populus Romanus nominatim praefecisset atque eius iussu faceret, non videri eam<note>eam <hi rend="italic">Bait.</hi>: ea <hi rend="italic" >codd.</hi></note> posse recte<note>recte posse <hi rend="italic" >Hbk Klotz, improb. Zielinsk.</hi></note> dedicari. <reg>quid</reg>? cum Licinia, virgo Vestalis summo loco nata, sanctissimo sacerdotio praedita, T. Flaminio Q. Metello consulibus aram et aediculam et pulvinar sub <reg>saxo</reg> dedicasset, nonne eam rem ex auctoritate senatus ad hoc conlegium Sex. Iulius praetor rettulit? cum P. Scaevola pontifex maximus pro conlegio respondit, <q><hi rend="smallcaps"><reg>qvod</reg> in loco pvblico Licinia, Gai filia, inivssv popvli dedicasset, sacrvm non viderier.</hi></q> <reg>quam</reg> quidem rem quanta <add>tractaverit</add> severitate<note>tractaverit severitate <hi rend="italic">Drechsler</hi>: sustulerit <hi rend="italic">post</hi> sen. consulto <hi rend="italic" >add. Hbk edd. R. et V., post</hi> senatus <hi rend="italic" >Naugerius</hi> (1) (egerit <hi rend="italic">Halm,</hi> persecutus sit <hi rend="italic">Lamb.</hi>): qua quidem in re ... sen. fuerit <hi rend="italic">coni. Muell.</hi></note> quantaque diligentia senatus, ex ipso senatus consulto<note>SENATVS CONSVLTVM. <hi rend="italic">Et potest quidem excidisse littera. R.</hi> (= <hi rend="italic" >Recita</hi>)</note> facile cognoscetis<note><hi rend="italic">post</hi> cognoscetis <hi rend="italic">suppl. Lamb.</hi> Recita senatus consultum.</note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="137"> <p rend="indent"><reg>videtisne</reg> praetori urbano negotium datum ut curaret ne id sacrum esset, et ut, si quae essent incisae aut inscriptae litterae, tollerentur? O tempora, o mores! <reg>tum</reg> censorem, hominem sanctissimum, simulacrum Concordiae dedicare pontifices in templo inaugurato prohibuerunt, post autem senatus in loco augusto consecratam iam<note>iam <hi rend="italic">Bait.</hi>: eam <hi rend="italic" >codd.</hi></note> aram tollendam ex auctoritate pontificum censuit neque ullum est passus ex ea dedicatione litterarum exstare monumentum: tu, procella patriae, turbo ac tempestas pacis atque oti, quod in naufragio rei publicae, tenebris offusis, demerso populo Romano, everso atque eiecto senatu dirueris, aedificaris, religione omni violata religionis<note>religionis <hi rend="italic">Markland</hi>: rei <hi rend="italic">PB</hi>: rei p. <hi rend="italic">k et corr. c</hi>: res <hi rend="italic">GMe</hi> visceribus eius qui <hi rend="italic" >Jeep</hi> (§ 23): hisce (eiusce <hi rend="italic">k</hi>) rebus ut (et <hi rend="italic">k</hi>) in <hi rend="italic">codd.</hi>: eius civis aedibus qui <hi rend="italic">Madv., fort. recte</hi></note> tamen nomine contaminaris, in visceribus eius qui urbem<note>urbem <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: urbe quam (quod <hi rend="italic">w</hi>) <hi rend="italic">rell.</hi></note> suis laboribus ac periculis conservasset monumentum deletae rei publicae conlocaris, †ab aequitum nota doloris<note>ab aequitum (equitum <hi rend="italic">B</hi>) nota doloris <hi rend="italic">P</hi>: ab (ob <hi rend="italic">M</hi>) equitum notam doloris <hi rend="italic">HGMe</hi>: ac nequitiae nota, dolore <hi rend="italic">Jeep</hi> (<hi rend="italic">Verr.</hi> ii, § 115): ad perpetuam notam doloris <hi rend="italic">Koch</hi>: ad equitum notam, ad dolorem <hi rend="italic">all.</hi></note> bonorum omnium sublato Q. Catuli nomine incideris, id sperasti rem publicam diutius quam quoad mecum simul expulsa careret his moenibus esse laturam? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="138"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="54" resp="editor"/><reg>ac</reg> si, pontifices, neque is cui licuit, neque id quod fas fuit dedicavit, quid me attinet iam illud tertium quod proposueram docere, non iis<note>iis <hi rend="italic">k</hi>: his <hi rend="italic">rell.</hi></note> institutis ac verbis quibus caerimoniae postulant dedicasse? <reg>dixi</reg> a principio nihil me de scientia vestra, nihil de sacris, nihil de abscondito pontificum iure dicturum. <reg>quae</reg> sunt adhuc a me de iure dedicandi disputata, non sunt quaesita ex occulto aliquo genere litterarum, sed sumpta de medio, ex rebus palam per magistratus actis ad conlegiumque delatis, ex senatus consulto, ex lege<note>ex sen. cons. ex lege <hi rend="italic">del. D. Serruys</hi></note>. <reg>illa</reg> interiora iam vestra sunt, quid dici, quid praeiri<note>praeiri <hi rend="italic" >Halm</hi> (§ 133): praere <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: praecipere <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi> rell.</hi>: praeberi <hi rend="italic" >Momms.</hi></note>, quid tangi, quid teneri ius fuerit. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="139"> <p><reg>quae</reg> si omnia e Ti. Coruncani<note>e Ti. Coruncanii <hi rend="italic">Bait.</hi>: ex corruncani <hi rend="italic">c</hi> (-ana <hi rend="italic">k</hi>): et coruncanis (-ani <hi rend="italic" >b</hi>) <hi rend="italic">PB<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi>: et quorum canis <hi rend="italic">H</hi> (canii <hi rend="italic">G</hi>)</note> scientia, qui peritissimus pontifex fuisse dicitur, acta esse constaret<note>constaret <hi rend="italic" >Lamb.</hi>: constarent <hi rend="italic">codd.</hi></note>, aut si M. Horatius ille <reg>pulvillus</reg>, qui, cum eum<note>eum <hi rend="italic">cod. Car. Steph.</hi>: eus <hi rend="italic">p<hi rend="superscript">1</hi></hi>: eius <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">2</hi>BHc</hi> (eius dedicationem <hi rend="italic" >k</hi>)</note> multi propter invidiam fictis religionibus impedirent, restitit et constantissima mente Capitolium dedicavit, huius modi alicui dedicationi praefuisset, tamen in scelere religio non valeret, ne<note>valeret, ne (nedum <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1) ... dicatur <hi rend="italic">codd.</hi>: valeret; nunc ... dicatur? <hi rend="italic">Mueller</hi></note> valeat id quod imperitus adulescens, novus sacerdos, sororis precibus, matris minis adductus, ignarus, invitus, sine conlegis, sine libris, sine auctore, sine fictore, furtim, mente ac lingua titubante fecisse dicatur: praesertim cum iste impurus atque impius hostis omnium religionum, qui contra fas et inter viros saepe mulier et inter mulieres vir fuisset, ageret illam rem ita raptim et turbulente uti neque mens neque vox neque lingua consisteret? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="140"> <p> <milestone unit="chapter" n="55" resp="editor"/><reg>delata</reg> tum sunt <add>ea</add> ad vos, pontifices, et post omnium sermone celebrata<note>ea <hi rend="italic">addidi</hi>: delata tum sunt ad ... celebrata <hi rend="italic">P rell. praeter GMe</hi> (Delatum est ad ... celebratum): delata tum res est ... celebrata <hi rend="italic" >Muell.</hi></note>, quem ad modum iste praeposteris verbis, ominibus obscenis, identidem se ipse revocans<note>revocans <hi rend="italic">Madv.</hi>: revocando <hi rend="italic" >codd.</hi></note>, dubitans, timens, haesitans omnia aliter ac vos in monumentis habetis et pronuntiarit et fecerit. <reg>quod</reg> quidem minime mirum est, in tanto scelere tantaque dementia ne audaciae quidem locum ad timorem comprimendum fuisse. <reg>etenim</reg> si nemo umquam praedo tam barbarus atque immanis fuit, qui cum fana spoliasset, deinde aram aliquam in litore deserto somniis stimulatus aut religione aliqua consecraret, non horreret animo cum divinum numen scelere violatum placare precibus cogeretur, qua tandem istum perturbatione mentis omnium templorum atque tectorum totiusque urbis praedonem fuisse censetis, cum pro detestatione tot scelerum unam aram nefarie consecraret? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="141"> <p><reg>non</reg> potuit ullo modo—quamquam et insolentia dominatus extulerat animos et erat incredibili armatus audacia—non in agendo ruere ac saepe peccare, praesertim illo pontifice et<note>et <hi rend="italic">del. Bait.</hi></note> magistro qui cogeretur docere ante quam ipse didicisset. Magna vis est cum in<note>in <hi rend="italic">k sol.</hi></note> deorum immortalium numine tum vero in ipsa re publica. <reg>di</reg> immortales, suorum templorum custodem ac praesidem sceleratissime pulsum cum viderent, ex suis templis in eius aedis<note>sedes <hi rend="italic">PBG<hi rend="superscript">1</hi>ek</hi></note> immigrare nolebant, itaque istius vaecordissimi mentem cura<note>cura metusque <hi rend="italic" >M</hi>: curameque <hi rend="italic">P et pler.</hi></note> metuque terrebant; res vero publica quamquam erat exterminata mecum, tamen obversabatur ante oculos exstinctoris sui, et ab istius inflammato atque indomito<note>indomito <hi rend="italic">Halm</hi>: inito <hi rend="italic">codd.</hi>: ignito <hi rend="italic">Naugerius</hi> (1)</note> furore iam tum se meque repetebat. <reg>qua</reg> re quid est mirum si iste metu <add>exagitatus</add><note>metu exagitatus <hi rend="italic">scripsi</hi> (exanimatus <hi rend="italic">Halm,</hi> actus <hi rend="italic">Clark.</hi> territus <hi rend="italic" >Koch</hi>): metus <hi rend="italic">codd.</hi> (victus <hi rend="italic">k</hi>: <hi rend="italic">num</hi> metu victus?): mentis <hi rend="italic">Madv.</hi></note>, furore instinctus, scelere praeceps, neque institutas caerimonias persequi neque verbum ullum sollemne potuit effari? </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="142"> <p rend="indent"> <milestone unit="chapter" n="56" resp="editor"/><reg>quae</reg> cum ita sint, pontifices, revocate iam animos vestros ab hac subtili nostra disputatione ad universam rem publicam, quam antea cum viris fortibus multis, in hac vero causa solis<note>soli <hi rend="italic" >Lamb.</hi></note> vestris cervicibus sustinetis. <reg>vobis</reg> universi senatus perpetua auctoritas, cui vosmet ipsi praestantissime semper in mea causa praefuistis, vobis Italiae magnificentissimus ille motus municipiorumque concursus, vobis campus centuriarumque una vox omnium, quarum vos principes atque auctores fuistis, vobis omnes societates, omnes ordines, omnes qui aut re aut spe denique sunt bona, omne suum<note>omne suum <hi rend="italic">Garat.</hi>: omnes tum <hi rend="italic" >codd.</hi> (omnes hi tamen <hi rend="italic">k</hi>)</note> erga meam dignitatem studium et iudicium non modo commissum verum etiam commendatum esse arbitrabuntur<note>arbitrantur <hi rend="italic" >Lamb.</hi></note>. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="143"> <p><reg>denique</reg> ipsi di immortales qui hanc urbem atque hoc imperium tuentur, ut esset omnibus gentibus posteritatique perspicuum divino me numine esse rei publicae redditum<note>redditum <hi rend="italic">b<hi rend="superscript">2</hi> et ed. R.</hi>: reductum <hi rend="italic">codd.</hi></note>, idcirco mihi videntur fructum<note>fructum ipsum <hi rend="italic">HGbke</hi></note> reditus et gratulationis meae ad suorum sacerdotum potestatem iudiciumque revocasse. <reg>hic</reg> est enim reditus, pontifices, haec restitutio in domo, in sedibus, in aris, in focis, in dis penatibus reciperandis; quorum si iste suis sceleratissimis manibus tecta sedisque convellit, ducibusque consulibus tamquam urbe capta hanc unam domum quasi acerrimi propugnatoris sibi delendam putavit, iam<note>iam <hi rend="italic">Madv.</hi>: tamen <hi rend="italic">codd.</hi></note> illi di penates ac familiares mei per vos in meam domum mecum erunt restituti. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="144"> <p> <milestone unit="chapter" n="57" resp="editor"/><reg>quocirca</reg> te, Capitoline, quem propter beneficia populus Romanus <reg>optimum</reg>, propter vim <reg>maximum</reg> nominavit, teque, Iuno Regina, et te, custos urbis, Minerva, quae semper adiutrix consiliorum meorum, testis laborum exstitisti, precor atque quaeso, vosque qui maxime <add>me</add><note>me (<hi rend="italic">post</hi> maxime) <hi rend="italic">suppl. Naugerius</hi> (1): <hi rend="italic">om. codd.</hi> (me maxime <hi rend="italic">k</hi>)</note> repetistis atque revocastis, quorum de sedibus haec mihi est proposita contentio, patrii penates familiaresque, qui huic urbi et rei publicae praesidetis<note>praesidetis <hi rend="italic" >GMe</hi>: praesides <hi rend="italic">PB</hi>: praesides estis <hi rend="italic">ut Halm ita Hb<foreign xml:lang="grc" >ς</foreign></hi></note>, vos obtestor, quorum ego a templis atque delubris pestiferam illam et nefariam flammam depuli, teque, Vesta mater, cuius castissimas sacerdotes ab hominum amentium<note>amentium <hi rend="italic">Momms.</hi>: amentia <hi rend="italic" >codd.</hi></note> furore et scelere defendi, cuiusque ignem illum sempiternum non sum passus aut sanguine civium restingui aut cum totius urbis incendio commisceri, </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="145"> <p>ut, si in illo paene fato rei publicae obieci meum caput pro vestris caerimoniis atque templis perditissimorum civium furori atque ferro, et si iterum, cum ex mea contentione interitus bonorum omnium quaereretur, vos sum testatus, vobis me ac meos commendavi, meque atque meum caput ea condicione devovi ut, si et eo ipso tempore et ante in consulatu meo commodis meis omnibus, emolumentis, praemiis praetermissis cura, cogitatione, vigiliis omnibus nihil nisi de salute meorum civium laborassem, tum mihi re publica aliquando restituta liceret frui, sin autem mea consilia patriae non profuissent, ut perpetuum dolorem avulsus a meis sustinerem: hanc ego devotionem capitis mei, cum ero in meas sedis restitutus, tum denique convictam esse et commissam putabo. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="146"> <p><reg>nam</reg> nunc quidem, pontifices, non solum domo, de qua cognostis, sed tota urbe careo, in quam videor esse restitutus. Vrbis enim celeberrimae et maximae partes adversum illud non monumentum, sed vulnus patriae contuentur. <reg>quem</reg> cum mihi conspectum morte magis vitandum fugiendumque esse videatis, nolite, quaeso, eum cuius reditu restitutam rem publicam fore putastis non solum dignitatis ornamentis, sed etiam urbis patriae usu<note>patriae usu <hi rend="italic">Halm</hi>: patriae visu <hi rend="italic">Jeep</hi>: patribus <hi rend="italic">PBw</hi>: partibus <hi rend="italic">Hb rell.</hi>: parietibus <hi rend="italic" >k</hi> (urbe et parietibus <hi rend="italic">Karsten</hi>)</note> velle esse privatum. <milestone unit="chapter" n="58" resp="editor" /><reg>non</reg> me bonorum direptio, non tectorum excisio, non depopulatio praediorum, non praeda consulum ex meis fortunis crudelissime capta permovet: caduca semper et mobilia haec esse duxi, non virtutis atque ingeni, sed fortunae et temporum munera, quorum ego non tam facultatem umquam et copiam expetendam putavi quam et in utendo rationem et in carendo patientiam. </p> </div> 
<div subtype="section" type="textpart" n="147"> <p><reg>etenim</reg> ad nostrum usum prope modum iam est definita moderatio rei familiaris, liberis autem nostris satis amplum patrimonium paterni nominis ac memoriae nostrae relinquemus: domo per scelus erepta, per latrocinium occupata, per religionis<note>religionis <hi rend="italic">bk</hi>: legionis <hi rend="italic">P<hi rend="superscript">1</hi></hi>: religiones <hi rend="italic" >Ge</hi></note> vim<note>vim <hi rend="italic">PBHbk</hi>: sum <hi rend="italic">Ge</hi>: speciem <hi rend="italic">Momms.</hi></note> sceleratius etiam aedificata quam eversa, carere sine maxima ignominia rei publicae, meo dedecore ac dolore non possum. <reg>quapropter</reg> si dis immortalibus, si senatui, si populo Romano, si cunctae Italiae, si provinciis, si exteris nationibus, si vobismet ipsis, qui in mea salute principem semper locum auctoritatemque tenuistis, gratum et iucundum meum reditum intellegitis esse, quaeso obtestorque vos, pontifices, ut me, quem auctoritate studio sententiis restituistis, nunc, quoniam senatus ita vult, manibus quoque vestris in sedibus meis conlocetis. </p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
