<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng"
  schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="lat">Galba</title>
        <author>Suetonius</author>
        <editor>Maximilian Ihm</editor>
        <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <resp>Prepared under the supervision of</resp>
          <name>Bridget Almas</name>
          <name>Lisa Cerrato</name>
          <name>William Merrill</name>
          <name>David Smith</name>
        </respStmt>
        <funder n="org:FIPSE">Fund for the Improvement of Postsecondary Education</funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
        <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
        <authority>Perseus Project</authority>
        <date type="release">2000-08-01</date>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title xml:lang="lat">De Vita Caesarum Libri VIII</title>
            <author xml:lang="lat">C. Suetonius Tranquillus</author>
            <editor>Maximilian Ihm</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
              <publisher>Teubner</publisher>
              <date>1908</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <ref target="http://hdl.handle.net/2027/njp.32101077774014?urlappend=%3Bseq=284">HathiTrust</ref>                              
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
      <refsDecl>
        <!--<refState delim=" " unit="life"/>-->
        <refState delim="." unit="chapter"/>
        <refState unit="section"/>
      </refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change when="2016-11-18" who="Thibault Clérice">Capitains, CTS and Bump</change>
      <change when="2014-10-01" who="Stella Dee">edited markup</change>
      <change when="2014-07-01" who="Stella Dee">split speeches and converted to unicode</change>
      <change who="balmas01" when="2013-09-13">reverting texts back to pre_cts_reorg tagged
        version</change>
      <change who="gcrane" when="2011-01-17">start file</change>
      <change who="rsingh04" when="2009-12-08">moved more xml files around based on copyright
        status</change>
      <change who="packel" when="2005-07-25">Converted to XML</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-19">mark spaced type as quotes in Nero, more
        abbreviations</change>
      <change who="amahoney" when="2004-07-16">be consistent about abbreviation for Caius</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-22">for readability, remove editorial brackets within
        words</change>
      <change who="dbrooks" when="2004-04-03">Trying to fix the "book 1" error in ToC</change>
      <change who="amahoney" when="2004-04-02">turn books into milestones so they needn't show up in
        the short toc</change>
      <change who="yorkc" when="2003-07-01">Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor
        cleanup (esp. character encodings and typos.)</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-07">fix section breaks, especially those in
        mid-word!</change>
      <change who="amahoney" when="2000-03-06">remove header so books show up in short toc (probably
        won't getthe actual lives)</change>

      <change who="dasmith" when="2000-03-04">Added separate funder entity to TEI header.</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-25">mark up a few features as examples of what can be
        done</change>
      <change who="amahoney" when="2000-02-22">fix refsdecl and divs for citation scheme, add n to
        "life" forabbreviation lookup</change>

      <change who="dasmith" when="2000-01-28">Sorry to have led the IDNO astray.</change>
      <change who="amahoney" when="1999-11-01">remove consecutive paragraph breaks at start of
        chapter</change>
      <change who="amahoney" when="1999-10-29">Add to repository; SGML syntax minimally
        correct.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div xml:lang="lat" type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi1348.abo017.perseus-lat2">
        <div type="textpart" n="1" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Progenies Caesarum in Nerone defecit: quod futurum compluribus quidem signis, sed uel
            euidentissimis duobus apparuit. Liuiae olim post Augusti statim nuptias Veientanum suum
            reuisenti praeteruolans aquila gallinam albam ramulum lauri rostro tenentem, ita ut
            rapuerat, demisit in gremium; cumque nutriri alitem, pangi ramulum placuisset, tanta
            pullorum suboles prouenit, ut hodieque ea uilla 'ad Gallinas' uocetur, tale uero
            lauretum, ut triumphaturi Caesares inde laureas decerperent; fuitque mos triumphantibus,
            alias confestim eodem loco pangere; et obseruatum est sub cuiusque obitum arborem ab
            ipso institutam elanguisse. ergo nouissimo Neronis anno et silua omnis exaruit
            radicitus, et quidquid ibi gallinarum erat interiit. ac subinde tacta de caelo Caesarum
            aede capita omnibus simul statuis deciderunt, Augusti etiam sceptrum e manibus excussum
            est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="2" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Neroni Galba successit nullo gradu contingens Caesarum domum, sed haud dubie
            nobilissimus magnaque et uetere prosapia, ut qui statuarum titulis pronepotem se Quinti
            Catuli Capitolini semper ascripserit, imperator uero etiam stemma in atrio proposuerit,
            quo paternam originem ad Iouem, maternam ad Pasiphaam Minonis uxorem referret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="3" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Imagines et elogia uniuersi generis exequi longum est, familiae breuiter attingam. qui
            primus Sulpiciorum cognomen Galbae tulit cur aut unde traxerit, ambigitur. quidam
            putant, quod oppidum Hispaniae frustra diu oppugnatum inlitis demum galbano facibus
            succenderit; alii, quod in diuturna ualitudine galbeo, id est remediis lana inuolutis,
            assidue uteretur; nonnulli, quod praepinguis fuerit uisus, quem galbam Galli uocent; uel
            contra, quod tam exilis, quam sunt animalia quae in aesculis nascuntur appellanturque
            galbae. <milestone n="2" unit="section"/> familiam illustrauit Seruius Galba consularis,
            temporum suorum †et eloquentissimus, quem tradunt Hispaniam ex praetura optinentem,
            triginta Lusitanorum milibus perfidia trucidatis, Viriat<del>h</del>ini belli causam
            extitisse. eius nepos ob repulsam consulatus infensus Iulio Caesari, cuius legatus in
            Gallia fuerat, conspirauit cum Cassio et Bruto, propter quod Pedia lege damnatus est.
              <milestone n="3" unit="section"/> ab hoc sunt imperatoris Galbae auus ac pater: auus
            clarior studiis quam dignitate—non enim egressus praeturae gradum—multiplicem nec
            incuriosam historiam edidit; pater consulatu functus, quanquam breui corpore atque etiam
            gibber modicaeque in dicendo facultatis, causas industrie actitauit. <milestone n="4"
              unit="section"/> uxores habuit Mummiam Achaicam, neptem Catuli proneptemque L. Mummi,
            qui Corinthum excidit; item Liuiam Ocellinam ditem admodum et pulchram, a qua tamen
            nobilitatis causa appetitus ultro existimatur et aliquanto enixius, postquam subinde
            instanti uitium corporis secreto posita ueste detexit, ne quasi ignaram fallere
            uideretur. ex Achaica liberos Gaium et Seruium procreauit, quorum maior Gaius attritis
            facultatibus urbe cessit prohibitusque a Tiberio sortiri anno suo proconsulatum
            uoluntaria morte obiit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="4" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ser. Galba imperator M. Valerio Messala Cn. Lentulo cons. natus est VIIII. Kal. Ian. in
            uilla colli superposita prope Tarracinam sinistrorsus Fundos petentibus, adoptatusque a
            nouerca sua Liuia nomen et Ocellare cognomen assumpsit mutato praenomine; nam Lucium mox
            pro Seruio usque ad tempus imperii usurpauit. constat Augustum puero adhuc, salutanti se
            inter aequales, apprehensa buccula dixisse: <foreign xml:lang="grc">καὶ σὺ
              τέκνον</foreign>
            <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν παρατρώξῃ.</foreign> sed et Tiberius, cum comperisset
            imperaturum eum uerum in senecta: 'uiuat sane,' ait, 'quando id ad nos nihil pertinet.'
              <milestone n="2" unit="section"/> auo quoque eius fulgur procuranti, cum exta de
            manibus aquila rapuisset et in frugiferam quercum contulisset, responsum est summum sed
            serum imperium portendi familiae; et ille irridens: 'sane,' inquit, 'cum mula
            pepererit.' nihil aeque postea Galbam temptantem res nouas confirmauit quam mulae
            partus, ceterisque ut obscaenum ostentum abhorrentibus, solus pro laetissimo accepit
            memor sacrificii dictique aui. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Sumpta uirili toga somniauit Fortunam dicentem, stare se ante fores defessam et nisi
            ocius reciperetur, cuicumque obuio praedae futuram. utque euigilauit, aperto atrio
            simulacrum aeneum deae cubitali maius iuxta limen inuenit idque gremio suo Tusculum, ubi
            aestiuare consueuerat, auexit et in parte aedium consecratum menstruis deinceps
            supplicationibus et peruigilio anniuersario coluit. <milestone n="4" unit="section"
            /></p>
          <p>Quanquam autem nondum aetate constanti ueterem ciuitatis exoletumque morem ac tantum in
            domo sua haerentem obstinatissime retinuit, ut liberti seruique bis die frequentes
            adessent ac mane saluere, uesperi ualere sibi singuli dicerent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="5" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>inter liberales disciplinas attendit et iuri. dedit et matrimonio operam; uerum amissa
            uxore Lepida duobusque ex ea filiis remansit in caelibatu neque sollicitari ulla
            condicione amplius potuit, ne Agrippinae quidem, <add>quae</add> uiduata morte
              Domiti<del>i</del> maritum quoque adhuc necdum caelibem Galbam adeo omnibus
            sollicitauerat modis, ut in conuentu matronarum correpta iurgio atque etiam manu pulsata
            sit a matre Lepidae. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Obseruauit ante omnis Liuiam Augustam, cuius et uiuae gratia plurimum ualuit et mortuae
            testamento paene ditatus est; sestertium namque quingenties praecipuum inter legatarios
            habuit, sed quia notata, non perscripta erat summa, herede Tiberio legatum ad quingenta
            reuocante, ne haec quidem accepit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="6" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Honoribus ante legitimum tempus initis praetor commissione ludorum Floralium nouum
            spectaculi genus elephantos funambulos edidit; exim prouinciae Aquitaniae anno fere
            praefuit; mox consulatum per sex menses ordinarium gessit, euenitque ut in eo ipse †L.
            Domitio patri Neronis, ipsi Saluius Otho pater Othonis succederet, uelut praesagium
            insequentis casus, quo medius inter utriusque filios extitit imperator. <milestone n="2"
              unit="section"/></p>
          <p>A Gaio Caesare <add>
              <gap reason="omitted"/> in locum Gaetu</add>lici substitutus, postridie quam ad
            legiones uenit, sollemni forte spectaculo plaudentes inhibuit data tessera, ut manus
              paenula<del>s</del> continerent; statimque per castra iactatum est:</p>
          <l>disce miles militare: Galba est, non Gaetulicus. <milestone n="3" unit="section"/> pari
            seueritate interdixit commeatus peti. ueteranum ac tironem militem opere assiduo
            corroborauit matureque barbaris, qui iam in Galliam usque proruperant, coercitis,
            praesenti quoque Gaio talem et se et exercitum approbauit, ut inter innumeras
            contractasque ex omnibus prouinciis copias neque testimonium neque praemia ampliora ulli
            perciperent; ipse maxime insignis, quod campestrem decursionem scuto moderatus, etiam ad
            essedum imperatoris per uiginti passuum milia cucurrit.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="7" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Caede Gai nuntiata multis ad occasionem stimulantibus quietem praetulit. per hoc
            gratissimus Claudio receptusque in cohortem amicorum tantae dignationis est habitus, ut
            cum subita ei ualitudo nec adeo grauis incidisset, dilatus sit expeditionis Britannicae
            dies. Africam pro consule biennio optinuit extra sortem electus ad ordinandam prouinciam
            et intestina dissensione et barbarorum tumultu inquietam; ordinauitque magna seueritatis
            ac iustitiae cura etiam in paruulis rebus. <milestone n="2" unit="section"/> militi, qui
            per expeditionem artissima annona residuum cibariorum tritici modium centum denariis
            uendidisse arguebatur, uetuit, simul atque indigere cibo coepisset, a quoquam opem
            ferri; et is fame extabuit. at in iure dicendo cum de proprietate iumenti quaereretur,
            leuibus utrimque argumentis et testibus ideoque difficili coniectura ueritatis, ita
            decreuit ut ad lacum, ubi adaquari solebat, duceretur capite inuoluto atque ibidem
            reuelato eius esset, ad quem sponte se a potu recepisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="8" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Ob res et tunc in Africa et olim in Germania gestas ornamenta triumphalia accepit et
            sacerdotium triplex, inter quindecimuiros sodalesque Titios item Augustales cooptatus;
            atque ex eo tempore prope ad medium Neronis principatum in secessu plurimum uixit, ne ad
            gestandum quidem umquam iter ingressus quam ut secum uehiculo proximo decies sestertium
            in auro efferret, donec in oppido Fundis moranti Hispania Tarraconensis oblata est.
              <milestone n="2" unit="section"/> acciditque, ut cum prouinciam ingressus
            sacrificaret, intra aedem publicam puero e ministris acerram tenenti capillus repente
            toto capite canesceret, nec defuerunt qui interpretarentur significari rerum mutationem
            successurumque iuueni senem, hoc est ipsum Neroni. non multo post in Cantabriae lacum
            fulmen decidit repertaeque sunt duodecim secures, haud ambiguum summae imperii
            signum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="9" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Per octo annos uarie et inaequabiliter prouinciam rexit, primo acer et uehemens et in
            coercendis quidem delictis uel immodicus. nam et nummulario non ex fide uersanti
            pecunias manus amputauit mensaeque eius adfixit, et tutorem, quod pupillum, cui
            substitutus heres erat, ueneno necasset, cruce adfecit; implorantique leges et ciuem
            Romanum se testificanti, quasi solacio et honore aliquo poenam leuaturus, mutari
            multoque praeter ceteras altiorem et dealbatam statui crucem iussit. paulatim in
            desidiam segnitiamque conuersus est, ne quid materiae praeberet Neroni et, ut dicere
            solebat, quod nemo rationem otii sui reddere cogeretur. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Carthagine noua conuentum agens tumultuari Gallias comperit legato Aquitaniae auxilia
            implorante; superuenerunt et Vindicis litterae hortantis, ut humano generi assertorem
            ducemque se accommodaret. nec diu cunctatus condicionem partim metu partim spe recepit;
            nam et mandata Neronis de nece sua ad procuratores clam missa deprenderat et
            confirmabatur cum secundissimis auspiciis et ominibus uirginis honestae uaticinatione,
            tanto magis quod eadem illa carmina sacerdos Iouis Cluniae ex penetrali somnio monitus
            eruerat ante ducentos annos similiter a fatidica puella pronuntiata. quorum carminum
            sententia erat oriturum quandoque ex Hispania principem dominumque rerum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="10" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Igitur cum quasi manumissioni uacaturus conscendisset tribunal, propositis ante se
            damnatorum occisorumque a Nerone quam plurimis imaginibus et astante nobili puero, quem
            exulantem e proxima Baliari insula ob id ipsum acciuerat, deplorauit temporum statum
            consalutatusque imperator legatum se senatus ac populi R. professus est. <milestone
              n="2" unit="section"/> dein iustitio indicto, e plebe quidem prouinciae legiones et
            auxilia conscripsit super exercitum ueterem legionis unius duarumque alarum et cohortium
            trium; at e primoribus prudentia atque aetate praestantibus uel instar senatus, ad quos
            de maiore re quotiens opus esset referretur, instituit. <milestone n="3" unit="section"
            /> delegit et equestris ordinis iuuenes, qui manente anulorum aureorum usu euocati
            appellarentur excubiasque circa cubiculum suum uice militum agerent. etiam per
            prouincias edicta dimisit, auctor in singulis uniuersisque conspirandi simul et ut qua
            posset quisque opera communem causam iuuarent. <milestone n="4" unit="section"/></p>
          <p>Per idem fere tempus in munitione oppidi, quod sedem bello delegerat, repertus est
            anulus opere antiquo, scalptura gemmae Victoriam cum tropaeo exprimente; ac subinde
            Alexandrina nauis Dertosam appulit armis onusta, sine gubernatore, sine nauta aut
            uectore ullo, ut nemini dubium esset iustum piumque et fauentibus diis bellum suscipi:
            cum repente ex inopinato prope cuncta turbata sunt. <milestone n="5" unit="section"/>
            alarum altera castris appropinquantem paenitentia mutati sacramenti destituere conata
            est aegreque retenta in officio, et serui, quos a liberto Neronis ad fraudem praeparatos
            muneri ac ceperat, per angiportum in balneas transeuntem paene interemerunt, nisi
            cohortantibus in uicem ne occasionem omitterent, interrogatisque de qua occasione
            loquerentur, expressa cruciatu confessio esset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="11" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>accessit ad tanta discrimina mors Vindicis, qua maxime consternatus destitutoque
            similis non multum afuit quin uitae renuntiaret. sed superuenientibus ab urbe nuntiis ut
            occisum Neronem cunctosque in uerba sua iurasse cognouit, deposita legati suscepit
            Caesaris appellationem iterque ingressus est paludatus ac dependente a ceruicibus
            pugione ante pectus; nec prius usum togae reciperauit quam oppressis qui nouas res
            moliebantur, praefecto praetori Nymphidio Sabino Romae, in Germania Fonteio Capitone, in
            Africa Clodio Macro legatis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="12" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Praecesserat de eo fama saeuitiae simul atque auaritiae, quod ciuitates Hispaniarum
            Galliarumque, quae cunctantius sibi accesserant, grauioribus tributis, quasdam etiam
            murorum destructione punisset et praepositos procuratoresque supplicio capitis
            adfecisset cum coniugibus ac liberis; quodque oblatam a Tarraconensibus e uetere templo
            Iouis coronam auream librarum quindecim conflasset ac tres uncias, quae ponderi deerant,
            iussisset exigi. <milestone n="2" unit="section"/> ea fama et confirmata et aucta est,
            ut primum urbem introiit. nam cum classiarios, quos Nero ex remigibus iustos milites
            fecerat, redire ad pristinum statum cogeret, recusantis atque insuper aquilam et signa
            pertinacius flagitantis non modo inmisso equite disiecit, sed decimauit etiam. item
            Germanorum cohortem a Caesaribus olim ad custodiam corporis institutam multisque
            experimentis fidelissimam dissoluit ac sine commodo ullo remisit in patriam, quasi Cn.
            Dolabellae, iuxta cuius hortos tendebat, proniorem. <milestone n="3" unit="section"/>
            illa quoque uerene an falso per ludibrium iactabantur, adposita lautiore cena ingemuisse
            eum, et ordinario quidem dispensatori breuiarium rationum offerenti paropsidem leguminis
            pro sedulitate ac diligentia porrexisse, Cano autem choraulae mire placenti denarios
            quinque donasse prolatos manu sua e peculiaribus loculis suis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="13" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Quare aduentus eius non perinde gratus fuit, idque proximo spectaculo apparuit,
            siquidem Atellanis notissimum canticum exorsis:</p>
          <l>uenit<del>i</del> Onesimus a uilla cuncti simul spectatores consentiente uoce reliquam
            partem rettulerunt ac saepius uersu repetito egerunt.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="14" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>maiore adeo et fauore et auctoritate adeptus est quam gessit imperium, quanquam multa
            documenta egregii principis daret; sed nequaquam tam grata erant, quam inuisa quae secus
            fierent. <milestone n="2" unit="section"/></p>
          <p>Regebatur trium arbitrio, quos una et intra Palatium habitantis nec umquam non
            adhaerentis paedagogos uulgo uocabant. ii erant T. Vinius legatus eius in Hispania,
            cupiditatis immensae; Cornelius Laco ex assessore praefectus praetorii, arrogantia
            socordiaque intolerabilis; libertus Icelus, paulo ante anulis aureis et Marciani
            cognomine ornatus ac iam summae equestris gradus candidatus. his diuerso uitiorum genere
            grassantibus adeo se abutendum permisit et tradidit, ut uix sibi ipse constaret, modo
            acerbior parciorque, modo remissior ac neglegentior quam conueniret principi electo
            atque illud aetatis. <milestone n="3" unit="section"/></p>
          <p>Quosdam claros ex utroque ordine uiros suspicione minima inauditos condemnauit.
            ciuitates R. raro dedit, iura trium liberorum uix uni atque alteri ac ne is quidem nisi
            ad certum praefinitumque tempus. iudicibus sextam decuriam adici precantibus non modo
            negauit, sed et concessum a Claudio beneficium, ne hieme initioque anni ad iudicandum
            euocarentur, eripuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="15" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>existimabatur etiam senatoria et equestria officia bienni spatio determinaturus nec
            daturus nisi inuitis ac recusantibus. liberalitates Neronis non plus decimis concessis
            per quinquaginta equites R. ea condicione reuocandas curauit exigendasque, ut et si quid
            scaenici ac xystici donatum olim uendidissent, auferretur emptoribus, quando illi pretio
            absumpto soluere nequirent. <milestone n="2" unit="section"/> at contra nihil non per
            comites atque libertos pretio addici aut donari gratia passus est, uectigalia
            immunitates, poenas innocentium impunitates noxiorum. quin etiam populo R. deposcente
            supplicium Haloti et Tigillini solos ex omnibus Neronis emissariis uel maleficentissimos
            incolumes praestitit atque insuper Halotum procuratione amplissima ornauit, pro
            Tigillino etiam saeuitiae populum edicto increpuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="16" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Per haec prope uniuersis ordinibus offensis uel praecipua flagrabat inuidia apud
            milites. nam cum in uerba eius absentis iurantibus donatiuum grandius solito praepositi
            pronuntiassent, neque ratam rem habuit et subinde iactauit legere se militem, non emere
            consuesse; atque eo quidem nomine omnis, qui ubique erant, exacerbauit. ceterum
            praetorianos etiam metu et indignitate commouit, remouens subinde plerosque ut suspectos
            et Nymphidi socios. <milestone n="2" unit="section"/> sed maxime fremebat superioris
            Germaniae exercitus fraudari se praemis nauatae aduersus Gallos et Vindicem operae. ergo
            primi obsequium rumpere ausi Kal. Ian. adigi sacramento nisi in nomen senatus recusarunt
            statimque legationem ad praetorianos cum mandatis destinauerunt: displicere imperatorem
            in Hispania factum; eligerent ipsi quem cuncti exercitus comprobarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="17" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>quod ut nuntiatum est, despectui esse non tam senectam suam quam orbitatem ratus,
            Pisonem Frugi Licinianum nobilem egregiumque iuuenem ac sibi olim probatissimum
            testamentoque semper in bona et nomen adscitum repente e media salutantium turba
            adprehendit filiumque appellans perduxit in castra ac pro contione adoptauit, ne tunc
            quidem donatiui ulla mentione facta. quo faciliorem occasionem M. Saluio Othoni praebuit
            perficiendi conata intra sextum adoptionis diem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="18" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Magna et assidua monstra iam inde a principio exitum ei, qualis euenit, portenderant.
            cum per omne iter dextra sinistraque oppidatim uictimae caederentur, taurus securis ictu
            consternatus rupto uinculo essedum eius inuasit elatisque pedibus totum cruore perfudit;
            ac descendentem speculator impulsu turbae lancea prope uulnerauit. urbem quoque et
            deinde Palatium ingressum excepit terrae tremor et assimilis quidam mugitui sonus.
              <milestone n="2" unit="section"/> secuta sunt aliquanto manifestiora. monile
            margaritis gemmisque consertum ad ornandam Fortunam suam Tusculanam ex omni gaza
            secreuerat; id repente quasi augustiore dignius loco Capitolinae Veneri dedicauit, ac
            proxima nocte somniauit speciem Fortunae querentis fraudatam se dono destinato,
            minantisque erepturam et ipsam quae dedisset. cumque exterritus luce prima ad expiandum
            somnium, praemissis qui rem diuinam appararent, Tusculum excucurrisset, nihil inuenit
            praeter tepidam in ara fauillam atratumque iuxta senem in catino uitreo t<del>h</del>us
            tenentem et in calice fictili merum. <milestone n="3" unit="section"/> obseruatum etiam
            est Kal. Ian. sacrificanti coronam de capite excidisse, auspicanti pullos auolasse;
            adoptionis die neque milites adlocuturo castrensem sellam de more positam pro tribunali
            oblitis ministris et in senatu curulem peruerse collocatam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="19" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>prius uero quam occideretur sacrificantem mane haruspex identidem monuit, caueret
            periculum, non longe percussores abesse.</p>
          <p>Haud multo post cognoscit teneri castra ab Othone, ac plerisque ut eodem quam primum
            pergeret suadentibus—posse enim auctoritate et praesentia praeualere —nihil amplius quam
            continere se statuit et legionariorum firmare praesidiis, qui multifariam diuerseque
            tendebant. loricam tamen induit linteam, quanquam haud dissimulans parum aduersus tot
            mucrones profuturam. <milestone n="2" unit="section"/> sed extractus rumoribus falsis,
            quos conspirati, ut eum in publicum elicerent, de industria dissiparant, paucis temere
            affirmantibus transactum negotium, oppressos, qui tumultuarentur, aduenire frequentis
            ceteros gratulabundos et in omne obsequium paratos, iis ut occurreret prodiit tanta
            fiducia, ut militi cuidam occisum a se Othonem glorianti: 'quo auctore?' responderit,
            atque in forum usque processit. ibi equites, quibus mandata caedes erat, cum per
            publicum dimota paganorum turba equos adegissent, uiso procul eo parumper restiterunt;
            dein rursum incitati desertum a suis contrucidarunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="20" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Sunt qui tradant, ad primum tumultum proclamasse eum: 'quid agitis commilitones? ego
            uester sum et uos mei,' donatiuum etiam pollicitum. plures autem prodiderunt optulisse
            ultro iugulum et ut hoc agerent ac ferirent, quando ita uideretur, hortatum. illud mirum
            admodum fuerit, neque praesentium quemquam opem imperatori ferre conatum et omnes qui
            arcesserentur spreuisse nuntium excepta Germanicianorum uexillatione. ii ob recens
            meritum, quod se aegros et inualidos magno opere fouisset, in auxilium aduolauerunt, sed
            serius itinere deuio per ignorantiam locorum retardati. <milestone n="2" unit="section"
            /></p>
          <p>Iugulatus est ad lacum Curti ac relictus ita uti erat, donec gregarius miles a
            frumentatione rediens abiecto onere caput ei amputauit; et quoniam capillo arripere non
            poterat, in gremium abdidit, mox inserto per os pollice ad Othonem detulit. ille lixis
            calonibusque donauit, qui hasta suffixum non sine ludibrio circum castra portarunt
            adclamantes identidem: 'Galba Cupido, fruaris aetate tua,' maxime irritati ad talem
            iocorum petulantiam, quod ante paucos dies exierat in uulgus, laudanti cuidam formam
            suam ut adhuc floridam et uegetam respondisse eum:</p>
          <l><foreign xml:lang="grc">ἔτι μοι μένοσ ἔμπεδόν ἐστιν.</foreign> ab is Patrobii Neroniani
            libertus centum aureis redemptum eo loco, ubi iussu Galbae animaduersum in patronum suum
            fuerat, abiecit. sero tandem dispensator Argiuus et hoc et ceterum truncum in priuatis
            eius hortis Aurelia uia sepulturae dedit.</l>
        </div>
        <div type="textpart" n="21" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Statura fuit iusta, capite praecaluo, oculis caeruleis, adunco naso, manibus pedibusque
            articulari morbo distortissimis, ut neque calceum perpeti neque libellos euoluere aut
            tenere omnino ualeret. excreuerat etiam in dexteriore latere eius caro praependebatque
            adeo ut aegre fascia substringeretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="22" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Cibi plurimi traditur, quem tempore hiberno etiam ante lucem capere consuerat, inter
            cenam uero usque eo abundantis, ut congestas super manus reliquias circumferri iuberet
            spargique ad pedes stantibus. libidinis in mares pronior et eos non nisi praeduros
            exoletosque; ferebant in Hispania Icelum e ueteribus concubinis de Neronis exitu
            nuntiantem non modo artissimis osculis palam exceptum ab eo, sed ut sine mora uelleretur
            oratum atque seductum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" n="23" subtype="chapter">
          <milestone n="1" unit="section"/>
          <p>Periit tertio et septuagesimo aetatis anno, imperii mense septimo senatus, ut primum
            licitum est, statuam ei decreuerat rostratae columnae superstantem in parte fori, qua
            trucidatus est; sed decretum Vespasianus aboleuit, percussores sibi ex Hispania in
            Iudaeam submisisse opinatus. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
