<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ab urbe condita libri, erklärt von M. Weissenborn, books 35-38 - 38</title>
                <author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <resp>Prepared under the supervision of</resp>
                    <name>Lisa Cerrato</name>
                    <name>William Merrill</name>
                    <name>Elli Mylonas</name>
                    <name>David Smith</name>
                </respStmt>
                <funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
            </titleStmt>
            <extent/>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc default="false">
                <listBibl default="false">
                    <biblStruct default="false">
                        <monogr>
                            <author>Livy</author>
                            <editor role="editor">W. Weissenborn</editor>
                            <title>Ab urbe condita</title>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                                <publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
                                <date>1873</date>
                            </imprint>
                            <biblScope type="volume">8</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl>
                <refState unit="book" delim="."/>
                <refState unit="chapter" delim="."/>
                <refState unit="section"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage default="false">
                <language ident="la">Latin </language>
                <language ident="en">English </language>
                <language ident="de">German </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <!--
            <change>
                <date>2006/7/03</date>
                <respStmt>
                    <name>Gregory Crane</name>
                    <resp>ed.</resp>
                </respStmt>
                <item> </item>
            </change>
        -->
            <change when="2014-10-09" who="Stella Dee">edited markup</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="la">
        <body>
            <div part="N" sample="complete" org="uniform" n="38" type="book">
                <note anchored="true" place="unspecified">
                    <date>a. u. 565.</date>
                </note>
                <p>
                    <milestone n="1" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum in Asia bellum geritur, ne in Aetolia
                    quidem res quietae fuerant, principio a gente Athamanum orto. <milestone n="2"
                        unit="section"/> Athamania ea tempestate pulso Amynandro sub praefectis
                    Philippi regio tenebatur praesidio, qui superbo atque immodico imperio
                    desiderium Amynandri fecerant. <milestone n="3" unit="section"/> exulanti tum
                    Amynandro in Aetolia litteris suorum, indicantium statum Athamaniae, spes
                    recuperandi regni facta est. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.267"/> remissique ab eo nuntiant principibus
                    Argitheam — <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> id enim caput Athamaniae erat —, si popularium animos satis perspectos
                    haberet, impetrato ab Aetolis auxilio in Athamaniam se venturum cum Aetolorum
                    delectis, quod consilium est gentis, et Nicandro praetore. <milestone n="5"
                        unit="section"/> quos ubi ad omnia paratos esse vidit, certiores subinde
                    facit, quo die cum exercitu Athamaniam ingressurus esset. <milestone n="6"
                        unit="section"/> quattuor primo fuerunt coniurati adversus Macedonum
                    praesidium. hi senos sibi adiutores ad rem gerendam adsumpserunt; dein paucitate
                    parum freti, quae celandae rei quam agendae aptior erat, parem priori numerum
                    adiecerunt. <milestone n="7" unit="section"/> ita duo et quinquaginta facti
                    quadrifariam se diviserunt; pars una Heracleam, altera Tetraphyliam petit, ubi
                    custodia regiae pecuniae esse solita erat, tertia Theudoriam, quarta Argitheam.
                        <milestone n="8" unit="section"/> ita inter omnis convenit, ut primo quieti,
                    velut ad privatam rem agendam venissent, in foro obversarentur; die certa
                    multitudinem omnem convocarent ad praesidia Macedonum arcibus expellenda.
                        <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.268"/> ubi ea <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> dies advenit, et Amynander cum mille Aetolis in finibus erat, ex
                    composito quattuor simul locis praesidia Macedonum expulsa, litteraeque in alias
                    urbes passim dimissae, ut vindicarent sese ab impotenti dominatione Philippi et
                    restituerent in patrium ac legitimum regnum. <milestone n="10" unit="section"/>
                    undique Macedones expelluntur. Theium oppidum litteris a Xenone praefecto
                    praesidii interceptis et arce ab regiis occupata paucos dies obsidentibus
                    restitit; <milestone n="11" unit="section"/> deinde id quoque traditum Amynandro
                    est, et omnis Athamania in potestate erat praeter Athenaeum castellum, finibus
                    Macedoniae subiectum. </p>
                <p>
                    <milestone n="2" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Philippus audita defectione Athamaniae cum sex
                    milibus armatorum profectus ingenti celeritate Gomphos pervenit. <milestone
                        n="2" unit="section"/> ibi relicta maiore parte exercitus — neque enim ad
                    tanta itinera sufficerent — cum duobus milibus Athenaeum, quod unum a praesidio
                    suo retentum fuerat, pervenit. <milestone n="3" unit="section"/> inde proximis
                    temptatis cum facile animadvertisset cetera hostilia esse, Gomphos regressus
                    omnibus copiis simul in Athamaniam redit. <milestone n="4" unit="section"/>
                    Xenonem inde cum mille peditibus praemissum Ethopiam occupare iubet, opportune
                    Argitheae imminentem; <milestone n="5" unit="section"/> quem ubi teneri ab suis
                    locum vidit, ipse circa templum Iovis Acraei posuit castra. ibi unum diem foeda
                    tempestate retentus, postero die ducere ad Argitheam intendit. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.269"/> euntibus extemplo apparuere Athamanes
                    in tumulos <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> imminentis viae discurrentes. ad quorum conspectum constitere prima
                    signa, <milestone n="7" unit="section"/> totoque agmine pavor et trepidatio
                    erat, et pro se quisque, quidnam futurum esset, cogitare, si in valles subiectas
                    rupibus agmen foret demissum. <milestone n="8" unit="section"/> haec tumultuatio
                    regem cupientem, si se sequerentur, raptim evadere angustias, revocare primos et
                    eadem, qua venerat, via referre coegit signa. Athamanes primo ex intervallo
                    quieti sequebantur; <milestone n="9" unit="section"/> postquam Aetoli se
                    coniunxerunt, hos, ut ab tergo agmini instarent, reliquerunt, ipsi ab lateribus
                    se circumfuderunt, <milestone n="10" unit="section"/> quidam per notas calles
                    breviore via praegressi transitus insedere; tantumque tumultus Macedonibus est
                    iniectum, ut fugae magis effusae quam itineris ordinati modo multis armis
                    virisque relictis flumen traiecerint. <milestone n="11" unit="section"/> hic
                    finis sequendi fuit. inde tuto Macedones Gomphos et a Gomphis in Macedoniam
                    redierunt. <milestone n="12" unit="section"/> Athamanes Aetolique Ethopiam ad
                    Xenonem ac mille Macedonas opprimendos undique concurrerunt. <milestone n="13"
                        unit="section"/> Macedones parum loco freti ab Ethopia in altiorem
                    deruptioremque undique tumulum concessere; quo pluribus ex locis aditu invento
                    expulere eos Athamanes, <milestone n="14" unit="section"/> dispersosque et per
                    invia atque ignotas rupes iter fugae non expedientis partim ceperunt partim
                    interfecerunt. multi pavore in derupta praecipitati; perpauci cum Xenone ad
                    regem evaserunt. postea per indutias sepeliendi caesos potestas facta est.
                        <milestone n="3" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Amynander recuperato regno legatos et Romam ad
                    senatum et ad Scipiones in Asiam, Ephesi post magnum cum Antiocho proelium
                    morantes, misit. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.270"/> pacem petebat <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> excusabatque sese, quod per Aetolos recuperasset paternum regnum;
                    Philippum incusabat. </p>
                <p>
                    <milestone n="3" unit="section"/> Aetoli ex Athamania in Amphilochos profecti
                    sunt et maioris partis voluntate in ius dicionemque totam redegerunt gentem.
                        <milestone n="4" unit="section"/> Amphilochia recepta — nam fuerat quondam
                    Aetolorum — eadem spe in Aperantiam transcenderunt; ea quoque magna ex parte
                    sine certamine in deditionem venit. Dolopes numquam Aetolorum fuerant, Philippi
                    erant. <milestone n="5" unit="section"/> hi primo ad arma concurrerunt; ceterum
                    postquam Amphilochos cum Aetolis esse fugamque ex Athamania Philippi et caedem
                    praesidii eius accepere, et ipsi a Philippo ad Aetolos deficiunt. <milestone
                        n="6" unit="section"/> quibus circumiectis gentibus iam undique se a
                    Macedonibus tutos credentibus esse Aetolis fama adfertur Antiochum in Asia
                    victum ab Romanis; nec ita multo post legati ab Roma rediere sine spe pacis
                    Fulviumque consulem nuntiantes cum exercitu iam traiecisse. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.271"/> his territi, prius ab Rhodo et Athenis
                    legationibus excitis, ut per auctoritatem earum civitatium suae preces nuper
                    repudiatae faciliorem aditum ad senatum haberent, principes gentis ad temptandam
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> spem ultimam Romam miserunt, <milestone n="8" unit="section"/> nihil, ne
                    bellum haberent, priusquam paene in conspectu hostis erat, praemeditati. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/> iam <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> Apolloniam exercitu traiecto cum Epirotarum principibus consultabat,
                    unde bellum inciperet. Epirotis Ambraciam placebat adgredi, quae tum
                    contribuerat se Aetolis: <milestone n="10" unit="section"/> sive ad tuendam eam
                    venirent Aetoli, apertos circa campos ad dimicandum esse; sive detractarent
                    certamen, oppugnationem fore haud difficilem: <milestone n="11" unit="section"/>
                    nam et copiam in propinquo materiae ad aggeres excitandos et cetera opera esse,
                    et Arethontem, navigabilem amnem, opportunum ad comportanda, quae usui sint,
                    praeter ipsa moenia fluere, et aestatem aptam rei gerendae adesse. his
                    persuaserunt, ut per Epirum duceret. <milestone n="4" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consuli ad Ambraciam advenienti magni operis
                    oppugnatio visa est. Ambracia tumulo aspero subiecta est; <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.272"/> Perranthem incolae vocant. urbs, qua
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> murus vergit in campos et flumen, occidentem, arx, quae imposita tumulo
                    est, orientem spectat. <milestone n="3" unit="section"/> amnis Aretho ex
                    Athamania fluens cadit in sinum maris ab nomine propinquae urbis Ambracium
                    appellatum. <milestone n="4" unit="section"/> praeterquam quod hinc amnis munit,
                    hinc tumuli, muro quoque firmo saepta erat, patente in circuitu paulo amplius
                    quattuor milia passuum. <milestone n="5" unit="section"/> Fulvius bina a campo
                    castra, modico inter se distantia intervallo, unum castellum loco edito contra
                    arcem obiecit; <milestone n="6" unit="section"/> ea omnia vallo atque fossa ita
                    iungere parat, ne exitus inclusis ab urbe neve aditus foris ad auxilia
                    intromittenda esset. ad famam oppugnationis Ambraciae Stratum iam edicto
                    Nicandri praetoris convenerant Aetoli. <milestone n="7" unit="section"/> inde
                    primo copiis omnibus ad prohibendam obsidionem venire in animo fuerat; dein,
                    postquam urbem iam magna ex parte operibus saeptam viderunt, Epirotarum trans
                    flumen loco plano castra posita esse, dividere copias placuit. <milestone n="8"
                        unit="section"/> cum mille expeditis Eupolemus Ambraciam profectus per
                    nondum commissa inter se munimenta urbem intravit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> Nicandro cum cetera manu primo Epirotarum castra nocte
                    adgredi consilium fuerat haud facili ab Romanis auxilio, quia flumen intererat;
                        <milestone n="10" unit="section"/> dein, periculosum inceptum ratus, ne qua
                    sentirent Romani et regressus inde in tuto non esset, deterritus ab hoc consilio
                    ad depopulandam Acarnaniam iter convertit. <milestone n="5" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul iam munimentis, quibus saepienda urbs
                    erat, iam operibus, quae admovere muris parabat, perfectis quinque simul locis
                    moenia est adgressus. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.273"/> tria <hi rend="italics">opera</hi>
                    paribus intervallis, faciliore aditu a campo, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> adversus Pyrrheum, quod vocant, admovit, unum e regione Aesculapii, unum
                    adversus arcem. <milestone n="3" unit="section"/> arietibus muros quatiebat;
                    asseribus falcatis detergebat pinnas. oppidanos primo et ad speciem et ad ictus
                    moenium cum terribili sonitu editos pavor ac trepidatio cepit; <milestone n="4"
                        unit="section"/> deinde, ut praeter spem stare muros viderunt, collectis
                    rursus animis in arietes tollenonibus libramenta plumbi aut saxorum stipitesve
                    robustos incutiebant; falces ancoris ferreis iniectis in interiorem partem muri
                    trahentes asserem praefringebant; <milestone n="5" unit="section"/> ad hoc
                    eruptionibus et nocturnis in custodias operum et diurnis in stationes ultro
                    terrorem inferebant. </p>
                <p>
                    <milestone n="6" unit="section"/> in hoc statu res ad Ambraciam cum essent, iam
                    Aetoli a populatione Acarnaniae Stratum redierant. inde Nicander praetor spem
                    nactus solvendae incepto forti obsidionis, Nicodamum quendam cum Aetolis
                    quingentis Ambraciam intromittit. <milestone n="7" unit="section"/> noctem
                    certam tempusque etiam noctis constituit, quo et illi ab urbe opera hostium,
                    quae adversus Pyrrheum erant, adgrederentur, et ipse ad castra Romana terrorem
                    faceret, posse ratus ancipiti tumultu et nocte augente pavorem memorabilem rem
                    geri. <milestone n="8" unit="section"/> et Nicodamus intempesta nocte, cum alias
                    custodias fefellisset, per alias impetu constanti perrupisset, superato brachio
                    in urbem penetrat, animique aliquantum ad omnia audenda et spei obsessis adiecit
                    et, simul constituta nox venit, ex composito repente opera est adgressus.
                        <milestone n="9" unit="section"/> id inceptum conatu quam effectu gravius
                    fuit, quia nulla ab exteriore parte vis admota est, <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.274"/> seu metu deterrito <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> praetore Aetolorum, seu quia potius visum est Amphilochis nuper receptis
                    ferre opem, quos Perseus, Philippi filius, missus ad Dolopiam Amphilochosque
                    recipiendos, summa vi oppugnabat. <milestone n="6" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tribus locis, sicut ante dictum est, ad
                    Pyrrheum opera Romana erant, quae omnia simul, sed nec apparatu nec vi simili,
                    Aetoli adgressi sunt: <milestone n="2" unit="section"/> alii cum ardentibus
                    facibus, alii stuppam picemque et malleolos ferentes, tota collucente flammis
                    acie, advenere. <milestone n="3" unit="section"/> multos primo impetu custodes
                    oppresserunt; dein, postquam clamor tumultusque in castra est perlatus datumque
                    a consule signum, arma capiunt et omnibus portis ad opem ferendam effunduntur.
                        <milestone n="4" unit="section"/> uno in loco ferro ignique gesta res; ab
                    duobus irrito incepto, cum temptassent magis quam inissent certamen, Aetoli
                    abscesserunt; <milestone n="5" unit="section"/> atrox pugna in unum inclinaverat
                    locum. ibi diversis partibus duo duces Eupolemus et Nicodamus pugnantis
                    hortabantur et prope certa fovebant spe iam Nicandrum ex composito adfore et
                    terga hostium invasurum. <milestone n="6" unit="section"/> haec res aliquamdiu
                    animos pugnantium sustinuit; ceterum, postquam nullum ex composito signum a suis
                    accipiebant et crescere numerum hostium cernebant, destituti segnius instare;
                        <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.275"/> postremo re omissa iam vix tuto receptu
                    fugientes in urbem compelluntur, parte operum incensa et pluribus aliquanto,
                    quam ipsi ceciderant, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> interfectis. quodsi ex composito acta res fuisset, haud dubium erat
                    expugnari una utique parte opera cum magna caede hostium potuisse. <milestone
                        n="8" unit="section"/> Ambracienses quique intus erant Aetoli non ab eius
                    solum noctis incepto recessere, sed in reliquum quoque tempus velut proditi ab
                    suis segniores ad pericula erant. <milestone n="9" unit="section"/> iam nemo
                    eruptionibus, ut ante, in stationes hostium, sed dispositi per muros et turres
                    ex tuto pugnabant. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Perseus ubi adesse Aetolos audivit, omissa
                    obsidione urbis, quam oppugnabat, depopulatus tantum agros Amphilochia excessit
                    atque in Macedoniam redit. <milestone n="2" unit="section"/> et Aetolos inde
                    avocavit populatio maritumae orae. Pleuratus, Illyriorum rex, cum sexaginta
                    lembis Corinthium sinum invectus adiunctis Achaeorum quae Patris erant navibus
                    marituma Aetoliae vastabat. <milestone n="3" unit="section"/> adversus quos
                    mille Aetoli missi, quacumque se classis circumegerat per litorum amfractus,
                    brevioribus semitis occurrebant. <milestone n="4" unit="section"/> et Romani ad
                    Ambraciam pluribus locis quatiendo arietibus muros aliquantum urbis nudaverant,
                    nec tamen penetrare in urbem poterant: <milestone n="5" unit="section"/> nam et
                    pari celeritate novus pro diruto murus obiciebatur, et armati ruinis
                    superstantes instar munimenti erant. <milestone n="6" unit="section"/> itaque
                    cum aperta vi parum procederet consuli res, cuniculum occultum vineis ante
                    contecto loco agere instituit; et aliquamdiu, cum dies noctesque in opere
                    essent, non solum sub terra fodientes sed egerentes etiam humum fefellere
                    hostem. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.276"/> cumulus repente terrae eminens <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> index operis oppidanis fuit, pavidique, ne iam subrutis muris facta in
                    urbem via esset, fossam intra murum e regione eius operis, quod vineis contectum
                    erat, ducere instituunt. <milestone n="8" unit="section"/> cuius ubi ad tantam
                    altitudinem, quantae esse solum infimum cuniculi poterat, pervenerunt, silentio
                    facto pluribus locis aure admota sonitum fodientium captabant. <milestone n="9"
                        unit="section"/> quem ubi acceperunt, aperiunt rectam in cuniculum viam. nec
                    fuit magni operis: momento enim ad inane suspenso furculis ab hostibus muro
                    pervenerunt. <milestone n="10" unit="section"/> ibi commissis operibus, cum e
                    fossa in cuniculum pateret iter, primo ipsis ferramentis, quibus in opere usi
                    erant, deinde celeriter armati etiam subeuntes occultam sub terra ediderunt
                    pugnam; segnior deinde ea facta est intersaepientibus cuniculum, ubi vellent,
                    nunc ciliciis praetentis nunc foribus raptim obiectis. <milestone n="11"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.277"/> nova etiam haud magni operis adversus
                    eos, qui in cuniculo erant, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> excogitata res. dolium a fundo pertusum, qua fistula modica inseri
                    posset, et ferream fistulam operculumque dolii ferreum, et ipsum pluribus locis
                    perforatum, fecerunt. hoc tenui pluma completum dolium ore in cuniculum verso
                    posuerunt. <milestone n="12" unit="section"/> per operculi foramina praelongae
                    hastae, quas sarisas vocant, ad summovendos hostes eminebant. scintillam levem
                    ignis inditam plumae folle fabrili ad caput fistulae imposito flando
                    accenderunt. <milestone n="13" unit="section"/> inde non solum magna vis fumi
                    sed acrior etiam foedo quodam nidore ex adusta pluma cum totum cuniculum
                    complesset, vix durare quisquam intus poterat. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> cum in hoc statu ad Ambraciam res esset,
                    legati ab Aetolis Phaeneas et Damoteles cum liberis mandatis decreto gentis ad
                    consulem venerunt. nam praetor eorum, cum alia parte Ambraciam oppugnari
                    cerneret, <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.278"/> alia infestam oram navibus hostium
                    esse, alia Amphilochos Dolopiam <hi rend="italics">que</hi> a Macedonibus
                    vastari, nec Aetolos ad tria simul diversa bella occursantis sufficere, <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> convocato concilio Aetolos principes, quid agendum esset, consuluit.
                        <milestone n="3" unit="section"/> omnium eo sententiae decurrerunt, ut pax,
                    si posset, aequis, si minus, tolerandis condicionibus peteretur: Antiochi
                    fiducia bellum susceptum; <milestone n="4" unit="section"/> Antiocho terra
                    marique superato et prope extra orbem terrae ultra iuga Tauri exacto quam spem
                    esse sustinendi belli? <milestone n="5" unit="section"/> Phaeneas et Damoteles
                    quod e re Aetolorum, ut in tali casu, fideque sua esse censerent, agerent: quod
                    enim sibi consilium aut cuius rei electionem a fortuna relictam? <milestone
                        n="6" unit="section"/> cum his mandatis legati missi orare consulem, ut
                    parceret urbi, misereretur gentis quondam sociae, nolle dicere iniuriis,
                    miseriis certe coactae insanire; <milestone n="7" unit="section"/> non plus mali
                    meritos Aetolos Antiochi bello, quam boni ante, cum adversus Philippum bellatum
                    sit, fecisse; nec tum large gratiam relatam sibi, nec nunc immodice poenam
                    iniungi debere. ad ea consul respondit magis saepe quam vere umquam Aetolos
                    pacem petere. imitarentur Antiochum in petenda pace, quem in bellum traxissent;
                        <milestone n="8" unit="section"/> non paucis urbibus eum, de quarum
                    libertate certatum sit, sed omni Asia cis Taurum montem, opimo regno,
                    excessisse. <milestone n="9" unit="section"/> Aetolos nisi inermes de pace
                    agentes non auditurum se; <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.279"/> arma illis prius equosque omnis
                    tradendos esse, deinde mille talentum argenti populo Romano dandum, cuius summae
                    dimidium praesens numeretur, si pacem habere vellent. ad ea <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> adiecturum etiam in foedus esse, ut eosdem quos populus Romanus amicos
                    atque hostis habeant. <milestone n="9" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> adversus quae legati, et quia gravia erant, et
                    quia suorum animos indomitos ac mutabiles noverant, nullo reddito responso domum
                    regressi sunt, ut etiam atque etiam, quid agendum esset, re integra praetorem et
                    principes consulerent. <milestone n="2" unit="section"/> clamore et iurgio
                    excepti, quam diu rem traherent, qualemcumque pacem referre iussi, cum redirent
                    Ambraciam, Acarnanum insidiis prope viam positis, cum quibus bellum erat,
                    circumventi Thyrreum custodiendi deducuntur. <milestone n="3" unit="section"/>
                    haec mora iniecta est paci, cum iam Atheniensium Rhodiorumque legati, qui ad
                    deprecandum pro iis venerant, apud consulem essent. <milestone n="4"
                        unit="section"/> Amynander quoque Athamanum rex fide accepta venerat in
                    castra Romana, magis pro Ambracia urbe, ubi maiorem partem temporis exulaverat,
                    quam pro Aetolis sollicitus. <milestone n="5" unit="section"/> per hos certior
                    factus consul de casu legatorum adduci eos a Thyrreo iussit; quorum post
                    adventum agi coeptum est de pace. <milestone n="6" unit="section"/> Amynander,
                    quod sui maxime operis erat, impigre agebat, ut Ambracienses compelleret ad
                    deditionem. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.280"/> id cum per colloquia principum
                    succedens murum parum proficeret, postremo consulis permissu ingressus urbem
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> partim consilio partim precibus evicit, ut permitterent se Romanis.
                        <milestone n="8" unit="section"/> et Aetolos <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> , Laevini filius, qui cum ea gente primum amicitiam pepigerat,
                    consulis frater matre eadem genitus, egregie adiuvit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> Ambracienses prius pacti, ut Aetolorum auxiliares sine
                    fraude emitterent, aperuerunt portas. dein <gap/> quingenta Euboica ut darent
                    talenta, ex quibus ducenta praesentia, trecenta per annos sex pensionibus
                    aequis; captivos perfugasque redderent Romanis; <milestone n="10" unit="section"
                    /> urbem ne quam formulae sui iuris facerent, quae post id tempus, quo <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> traiecisset in Graeciam, aut vi capta ab Romanis esset aut voluntate
                    in amicitiam venisset; <milestone n="11" unit="section"/> Cephallania insula ut
                    extra ius foederis esset. haec quamquam spe ipsorum aliquanto leviora essent,
                    petentibus Aetolis, ut ad concilium referrent, permissum est. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.281"/> parva disceptatio de urbibus tenuit,
                    quae cum sui iuris aliquando fuissent, avelli velut a corpore suo <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> aegre patiebantur; ad unum omnes tamen accipi pacem iusserunt.
                        <milestone n="13" unit="section"/> Ambracienses coronam auream consuli
                    centum et quinquaginta pondo dederunt. signa aenea marmoreaque et tabulae
                    pictae, quibus ornatior Ambracia, quia regia ibi Pyrrhi fuerat, quam ceterae
                    regionis eius urbes erant, sublata omnia avectaque; <milestone n="14"
                        unit="section"/> nihil praeterea tactum violatumve. </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> profectus ab Ambracia consul in mediterranea
                    Aetoliae ad Argos Amphilochium — viginti duo milia ab Ambracia abest — castra
                    posuit. eo tandem legati Aetoli mirante consule, quod morarentur, venerunt.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.282"/> inde, postquam approbasse pacem
                    concilium Aetolorum accepit, iussis proficisci Romam ad senatum permissoque, ut
                    et Rhodii et Athenienses deprecatores irent, dato, qui <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> simul cum iis proficisceretur, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerio</surname>
                    </persName> fratre ipse in Cephallaniam traiecit. <milestone n="3"
                        unit="section"/> praeoccupatas auris animosque principum Romae criminibus
                    Philippi invenerunt, qui per legatos, per litteras Dolopas Amphilochosque et
                    Athamaniam ereptas sibi querens, praesidiaque sua, postremo filium etiam Persea
                    ex Amphilochis pulsum, averterat senatum ab audiendis precibus eorum. <milestone
                        n="4" unit="section"/> Rhodii tamen et Athenienses cum silentio auditi sunt.
                    Atheniensis legatus Leon Hicesiae filius eloquentia etiam dicitur movisse;
                        <milestone n="5" unit="section"/> qui vulgata similitudine, mari tranquillo,
                    quod ventis concitaretur, aequiperando multitudinem Aetolorum, usus, cum in fide
                    Romanae societatis mansissent, insita gentis tranquillitate quiesse eos aiebat;
                        <milestone n="6" unit="section"/> postquam flare ab Asia Thoas et
                    Dicaearchus, ab Europa Menestas et Damocritus coepissent, tum illam tempestatem
                    coortam, quae ad Antiochum eos sicuti in scopulum intulisset. <milestone n="11"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.283"/> diu iactati Aetoli tandem, ut
                    condiciones pacis convenirent, effecerunt. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> fuerunt autem hae: <milestone n="2" unit="section"/> “imperium
                    maiestatemque populi Romani gens Aetolorum conservato sine dolo malo; ne quem
                    exercitum, qui adversus socios amicosque eorum ducetur, per fines suos transire
                    sinito, neve ulla ope iuvato; <milestone n="3" unit="section"/> hostis eosdem
                    habeto quos populus Romanus, armaque in eos ferto, bellumque pariter gerito;
                        <milestone n="4" unit="section"/> perfugas fugitivos captivos reddito
                    Romanis sociisque, praeterquam si qui capti, cum domos redissent, iterum capti
                    sunt, aut si qui eo tempore ex iis capti sunt, qui tum hostes erant Romanis, cum
                    intra praesidia Romana Aetoli essent; <milestone n="5" unit="section"/> aliorum
                    qui comparebunt intra dies centum Corcyraeorum magistratibus sine dolo malo
                    tradantur; qui non comparebunt, quando quisque eorum primum inventus erit,
                    reddatur; <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.284"/> obsides quadraginta arbitratu consulis
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> Romanis dato ne minores duodecim annorum neu maiores quadraginta,
                        <milestone n="7" unit="section"/> obses ne esto praetor, praefectus equitum,
                    scriba publicus, neu quis, qui ante obses fuit apud Romanos; <milestone n="8"
                        unit="section"/> Cephallania extra pacis leges esto.” de pecuniae summa,
                    quam penderent, pensionibusque eius nihil ex eo, quod cum consule convenerat,
                    mutatum; pro argento si aurum dare mallent, darent, convenit, dum pro argenteis
                    decem aureus unus valeret. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.285"/> “quae urbes, qui agri, qui homines
                    Aetolorum iuris aliquando fuerunt, qui eorum <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Domitio</surname>
                    </persName> consulibus postve eos consules aut armis subacti aut voluntate in
                    dicionem populi Romani venerunt, ne quem eorum Aetoli recepisse velint; Oeniadae
                    cum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> urbe agrisque Acarnanum sunto.” his legibus foedus ictum cum Aetolis
                    est. </p>
                <p>
                    <milestone n="12" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> eadem non aestate solum, sed etiam iisdem
                    prope diebus, quibus haec a <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> consule in Aetolia gesta sunt, consul alter <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> in Gallograecia bellum gessit, quod nunc ordiri pergam. <milestone
                        n="2" unit="section"/> vere primo Ephesum consul venit, acceptisque copiis
                    ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> et exercitu lustrato contionem apud milites habuit, qua collaudata
                    virtute eorum, <milestone n="3" unit="section"/> quod cum Antiocho uno proelio
                    debellassent, adhortatus eos <hi rend="italics">ad</hi> novum cum Gallis
                    suscipiendum bellum, <milestone n="4" unit="section"/> qui et auxiliis iuvissent
                    Antiochum, et adeo indomita haberent ingenia, ut nequiquam Antiochus emotus
                    ultra iuga Tauri montis esset, nisi frangerentur opes Gallorum, de se quoque
                    pauca, nec falsa nec immodica, adiecit. <milestone n="5" unit="section"/> laeti
                    milites cum frequenti adsensu consulem audiverunt, partem virium Antiochi fuisse
                    Gallos credentes; rege superato nullum momentum in solis per se Gallorum copiis
                    fore. <milestone n="6" unit="section"/> Eumenen haud in tempore abesse — Romae
                    tum erat credere consul, gnarum locorum hominumque, et cuius interesset frangi
                    Gallorum opes. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.286"/> Attalum igitur fratrem eius accersit a
                    Pergamo, hortatusque ad capessendum secum bellum pollicentem suam suorumque
                    operam domum ad <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> comparandum dimittit. <milestone n="8" unit="section"/> paucos post dies
                    profecto ab Epheso consuli ad Magnesiam occurrit Attalus cum mille peditibus,
                    equitibus quingentis, Athenaeo fratre iusso cum ceteris copiis subsequi,
                    commendata iis custodia Pergami, quos fratri regnoque fidos credebat. <milestone
                        n="9" unit="section"/> consul collaudato iuvene cum omnibus copiis ad
                    Maeandrum progressus castra posuit, quia vado superari amnis non poterat et
                    contrahendae naves erant ad exercitum traiciendum. <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <milestone n="13" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> transgressi Maeandrum ad Hieran Comen
                    pervenerunt. Fanum ibi augustum Apollinis et oraculum; sortes versibus haud
                    inconditis ditis dare vates dicuntur. <milestone n="2" unit="section"/> hinc
                    alteris castris ad Harpasum flumen ventum est, quo legati ab Alabandis venerunt,
                    ut castellum, quod ab ipsis nuper descisset, aut auctoritate aut armis cogeret
                    iura antiqua pati. <milestone n="3" unit="section"/> eodem et Athenaeus, Eumenis
                    et Attali frater, cum Cretense Leuso et Corrago Macedone venit; mille pedites
                    mixtarum gentium et trecentos equites secum adduxerunt. <milestone n="4"
                        unit="section"/> consul tribuno militum misso cum modica manu castellum vi
                    cepit, captum Alabandensibus reddit. ipse nihil via degressus ad Antiochiam
                    super Maeandrum amnem posuit castra. <milestone n="5" unit="section"/> huius
                    amnis fontes Celaenis oriuntur. Celaenae urbs caput quondam Phrygiae fuit;
                    migratum inde haud procul veteribus Celaenis, novaeque urbi Apameae nomen
                    inditum ab Apama sorore Seleuci regis. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.287"/> et Marsyas amnis, haud procul a
                    Maeandri fontibus oriens, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> in Maeandrum cadit, famaque ita tenet, Celaenis Marsyan cum Apolline
                    tibiarum cantu certasse. <milestone n="7" unit="section"/> Maeander ex arce
                    summa Celaenarum ortus, media urbe decurrens, per Caras primum, deinde Ionas in
                    sinum maris editur, qui inter Prienen et Miletum est. <milestone n="8"
                        unit="section"/> ad Antiochiam in castra consulis Seleucus, Antiochi filius,
                    ex foedere icto cum Scipione ad frumentum exercitui dandum venit. <milestone
                        n="9" unit="section"/> parva disceptatio de Attali auxiliaribus orta est,
                    quod Romano tantum militi pactum Antiochum ut daretur frumentum Seleucus
                    dicebat. <milestone n="10" unit="section"/> discussa ea quoque est constantia
                    consulis, qui misso tribuno edixit, <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.288"/> ne Romani milites acciperent, priusquam
                    Attali auxilia accepissent. inde ad Gordiutichos quod vocant processum est. ex
                    eo loco ad Tabas tertiis castris perventum. in <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> finibus Pisidarum posita urbs est, in ea parte, quae vergit ad
                    Pamphylium mare. integris viribus regionis eius feroces ad bellandum habebat
                    viros. <milestone n="12" unit="section"/> tum quoque equites in agmen Romanum
                    eruptione facta haud modice primo impetu turbavere; deinde ut apparuit nec
                    numero se nec virtute pares esse, in urbem compulsi veniam erroris petebant,
                    dedere urbem parati. <milestone n="13" unit="section"/> quinque et viginti
                    talenta argenti et decem milia medimnum tritici imperata: ita in deditionem
                    accepti. </p>
                <p>
                    <milestone n="14" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> tertio inde die ad Casum amnem perventum; inde
                    profecti Erizam urbem primo impetu ceperunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    ad Thabusion castellum imminens flumini Indo ventum est, cui fecerat nomen Indus
                    ab elephanto deiectus. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.289"/> haud procul a Cibyra aberant, nec
                    legatio <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> ulla a Moagete, tyranno civitatis eius, homine ad omnia infido atque
                    importuno, veniebat. <milestone n="4" unit="section"/> ad temptandum eius animum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Helvium</surname>
                    </persName> cum quattuor milibus peditum et quingentis equitibus consul
                    praemittit. huic agmini iam finis ingredienti legati occurrerunt nuntiantes
                    paratum esse tyrannum imperata facere; <milestone n="5" unit="section"/>
                    orabant, ut pacatus finis iniret cohiberetque a populatione agri militem, et in
                    corona aurea quindecim talenta adferebant. <milestone n="6" unit="section"/>
                    Helvius integros a populatione agros servaturum pollicitus ire ad consulem
                    legatos iussit. <milestone n="7" unit="section"/> quibus eadem referentibus
                    consul “neque Romani” inquit “bonae voluntatis ullum signum erga nos tyranni
                    habemus, et ipsum talem esse inter omnes constat, ut de poena eius magis quam de
                    amicitia nobis cogitandum sit. <milestone n="8" unit="section"/> ” perturbati
                    hac voce legati nihil aliud petere, quam ut coronam acciperet veniendique ad eum
                    tyranno potestatem et copiam loquendi ac purgandi se faceret. <milestone n="9"
                        unit="section"/> permissu consulis postero die in castra tyrannus venit,
                    vestitus comitatusque vix ad privati modice locupletis habitum, et oratio fuit
                    summissa et infracta, extenuantis opes suas urbiumque suae dicionis egestatem
                    querentis. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.290"/> erant autem <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> sub eo praeter Cibyram Sylleum et ad Limnen quae appellatur. ex his, ut
                    se suosque spoliaret, quinque et viginti talenta se conlecturum, prope ut
                    diffidens, pollicebatur. <milestone n="11" unit="section"/> “enimvero” inquit
                    consul “ferri iam ludificatio ista non potest. parum est non erubuisse absentem,
                    cum per legatos frustrareris nos; praesens quoque in eadem perstas impudentia.
                        <milestone n="12" unit="section"/> quinque et viginti talenta tyrannidem
                    tuam exhaurient? quingenta ergo talenta nisi triduo numeras, populationem in
                    agris, obsidionem in urbe expecta. <milestone n="13" unit="section"/> “ hac
                    denuntiatione conterritus perstare tamen in pertinaci simulatione inopiae.
                        <milestone n="14" unit="section"/> et paulatim illiberali adiectione nunc
                    per cavillationem, nunc precibus et simulatis lacrimis ad centum talenta est
                    perductus. adiecta decem milia medimnum frumenti. haec omnia intra sex dies
                    exacta. </p>
                <p>
                    <milestone n="15" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> A Cibyra per agros Sindensium exercitus
                    ductus, transgressusque Caularem amnem posuit castra. <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.291"/> postero die [et] praeter Caralitin
                    paludem agmen ductum; ad Madamprum manserunt. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> inde progredientibus ab Laco, proxima urbe, metu incolae fugerunt;
                        <milestone n="3" unit="section"/> vacuum hominibus et refertum rerum omnium
                    copia oppidum diripuerunt. inde ad Lysis fluminis fontes, postero die ad
                    Cobulatum amnem progressi. <milestone n="4" unit="section"/> Termessenses eo
                    tempore Isiondensium arcem urbe capta oppugnabant. inclusi cum alia spes auxilii
                    nulla esset, legatos ad consulem orantes opem miserunt: <milestone n="5"
                        unit="section"/> cum coniugibus ac liberis in arce inclusos se mortem in
                    dies, aut ferro aut fame patiendam, expectare. volenti consuli causa in
                    Pamphyliam devertendi oblata est. <milestone n="6" unit="section"/> adveniens
                    obsidione Isiondensis exemit; Termesso pacem dedit quinquaginta talentis argenti
                    acceptis; <milestone n="7" unit="section"/> item Aspendiis ceterisque Pamphyliae
                    populis. ex Pamphylia rediens ad fluvium Taurum primo die, postero ad Xylinen
                    quam vocant Comen posuit castra. profectus inde continentibus itineribus ad
                    Cormasa urbem pervenit. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.292"/> Darsa proxima urbs erat; eam metu
                    incolarum desertam, plenam omnium rerum copia <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> invenit. progredienti praeter paludes legati ab Lysinoe dedentes
                    civitatem venerunt. <milestone n="9" unit="section"/> inde in agrum
                    Sagalassenum, uberem fertilemque omni genere frugum, ventum est. colunt Pisidae,
                    longe optimi bello regionis eius. cum ea res animos facit, tum agri fecunditas
                    et multitudo hominum et situs inter paucas munitae urbis. <milestone n="10"
                        unit="section"/> consul, quia nulla legatio ad finem praesto fuerat,
                    praedatum in agros misit. tum demum fracta pertinacia est, ut ferri agique res
                    suas viderunt; <milestone n="11" unit="section"/> legatis missis pacti
                    quinquaginta talentis et viginti milibus medimnum tritici, viginti hordei, pacem
                    impetraverunt. <milestone n="12" unit="section"/> progressus inde ad Rhotrinos
                    fontes ad vicum, quem Acoridos Comen vocant, posuit castra. eo Seleucus ab
                    Apamea postero die venit. <milestone n="13" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.293"/> aegros inde et inutilia impedimenta cum
                    Apameam dimisisset, ducibus itinerum ab Seleuco acceptis <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> profectus eo die in Metropolitanum campum, postero die Dynias Phrygiae
                    processit. <milestone n="14" unit="section"/> inde Synnada venit, metu omnibus
                    circa oppidis desertis. quorum praeda iam grave agmen trahens vix quinque milium
                    die toto itinere perfecto ad Beudos, quod vetus appellant, pervenit. <milestone
                        n="15" unit="section"/> ad Anabura inde, et altero die ad Alandri fontes,
                    tertio ad Abbassium posuit castra. ibi plures dies stativa habuit, quia
                    perventum erat ad Tolostobogiorum fines. </p>
                <p>
                    <milestone n="16" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Galli, magna hominum vis, seu inopia agri seu
                    praedae spe, nullam gentem, per quas ituri essent, parem armis rati, Brenno duce
                    in Dardanos pervenerunt. <milestone n="2" unit="section"/> ibi seditio orta est;
                    ad viginti milia hominum cum Lonorio ac Lutario regulis secessione facta a
                    Brenno in Thraeciam iter avertunt. <milestone n="3" unit="section"/> ubi cum
                    resistentibus pugnando, pacem petentibus stipendium imponendo Byzantium cum
                    pervenissent, aliquamdiu oram Propontidis vectigalis habendo regionis eius urbes
                    obtinuerunt. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.294"/> cupido inde eos in Asiam transeundi,
                    audientis ex propinquo, quanta ubertas eius terrae esset, cepit; et Lysimachia
                    fraude capta Chersonesoque omni <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> armis possessa ad Hellespontum descenderunt. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ibi vero exiguo divisam freto cernentibus Asiam multo magis
                    animi ad transeundum accensi; nuntiosque ad Antipatrum praefectum eius orae de
                    transitu mittebant. quae res cum lentius spe ipsorum traheretur, alia rursus
                    nova inter regulos seditio orta est. <milestone n="6" unit="section"/> Lonorius
                    retro, unde venerat, cum maiore parte hominum repetit Byzantium; Lutarius
                    Macedonibus per speciem legationis ab Antipatro ad speculandum missis duas
                    tectas naves et tris lembos adimit. iis alios atque alios dies noctesque
                    travehendo intra paucos dies omnis copias traicit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> haud ita multo post Lonorius adiuvante Nicomede Bithyniae
                    rege a Byzantio transmisit. <milestone n="8" unit="section"/> coeunt deinde in
                    unum rursus Galli et auxilia Nicomedi dant adversus Ziboetam, tenentem partem
                    Bithyniae, gerenti bellum. <milestone n="9" unit="section"/> atque eorum maxime
                    opera devictus Ziboeta est, Bithyniaque omnis in dicionem Nicomedis concessit.
                    profecti ex Bithynia in Asiam processerunt. non plus ex viginti milibus hominum
                    quam decem armata erant. <milestone n="10" unit="section"/> tamen tantum
                    terroris omnibus quae cis Taurum incolunt gentibus iniecerunt, ut quas adissent
                    quasque non adissent, pariter ultimae propinquis, imperio parerent. <milestone
                        n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.295"/> postremo cum tres essent gentes,
                    Tolostobogii Trocmi Tectosages, in tris partis, qua cuique populorum suorum
                    vectigalis Asia esset, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> diviserunt. <milestone n="12" unit="section"/> Trocmis Hellesponti ora
                    data; Tolostobogii Aeolida atque Ioniam, Tectosages mediterranea Asiae sortiti
                    sunt. et stipendium tota cis Taurum Asia exigebant, <milestone n="13"
                        unit="section"/> sedem autem ipsi sibi circa Halyn flumen cepere. tantusque
                    terror eorum nominis erat, multitudine etiam magna subole aucta, ut Syriae
                    quoque ad postremum reges stipendium dare non abnuerent. <milestone n="14"
                        unit="section"/> primus Asiam incolentium abnuit Attalus, pater regis
                    Eumenis; audacique incepto praeter opinionem omnium adfuit fortuna, et signis
                    collatis superior fuit. non tamen ita infregit animos eorum, ut absisterent
                    imperio: <milestone n="15" unit="section"/> eaedem opes usque ad bellum Antiochi
                    cum Romanis manserunt. tum quoque, pulso Antiocho, magnam spem habuerunt, quia
                    procul mari incolerent, Romanum exercitum ad se non perventurum. </p>
                <p>
                    <milestone n="17" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.296"/> cum hoc hoste, tam terribili omnibus
                    regionis eius, quia <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> bellum gerendum erat, pro contione milites in hunc maxime modum
                    adlocutus est consul: <milestone n="2" unit="section"/> “non me praeterit,
                    milites, omnium quae Asiam colunt gentium Gallos fama belli praestare.
                        <milestone n="3" unit="section"/> inter mitissimum genus hominum ferox natio
                    pervagata bello prope orbem terrarum sedem cepit. procera corpora, promissae et
                    rutilatae comae, vasta scuta, praelongi gladii; <milestone n="4" unit="section"
                    /> ad hoc cantus inchoantium proelium et ululatus et tripudia, <milestone n="5"
                        unit="section"/> et quatientium scuta in patrium quendam modum horrendus
                    armorum crepitus, omnia de industria composita ad terrorem, sed haec, quibus
                    insolita atque insueta sunt, Graeci et Phryges et Cares timeant: Romanis Gallici
                    tumultus adsueti, etiam vanitates notae sunt. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.297"/> semel primo congressu ad Aliam eos olim
                    fugerunt maiores nostri; ex eo tempore per ducentos iam annos pecorum in modum
                    consternatos caedunt fugantque, et plures prope de Gallis triumphi quam de toto
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> orbe terrarum acti sunt. <milestone n="7" unit="section"/> iam usu hoc
                    cognitum est: si primum impetum, quem fervido ingenio et caeca ira effundunt,
                    sustinueris, fluunt sudore et lassitudine membra, labant arma; mollia corpora,
                    molles, ubi ira consedit, animos sol pulvis sitis, ut ferrum non admoveas,
                    prosternunt. <milestone n="8" unit="section"/> non legionibus legiones eorum
                    solum experti sumus, sed vir unus cum viro congrediendo <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> , quantum Gallicam rabiem vinceret Romana virtus, docuerunt.
                        <milestone n="9" unit="section"/> iam <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> unus agmine scandentis in Capitolium detrusit Gallos. et illis
                    maioribus nostris cum haud dubiis Gallis, in sua terra genitis, res erat; hi iam
                    degeneres sunt, mixti, et Gallograeci vere, quod appellantur. <milestone n="10"
                        unit="section"/> sicut in frugibus pecudibusque non tantum semina ad
                    servandam indolem valent, quantum terrae proprietas caelique, sub quo aluntur,
                    mutat. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.298"/> Macedones, qui Alexandriam in Aegypto,
                    qui Seleuciam ac Babyloniam, quique alias sparsas per orbem terrarum colonias
                    habent, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> in Syros Parthos Aegyptios degenerarunt; <milestone n="12"
                        unit="section"/> Massilia, inter Gallos sita, traxit aliquantum ab accolis
                    animorum; Tarentinis quid ex Spartana dura illa et horrida disciplina mansit?
                        <milestone n="13" unit="section"/> generosius in sua quidquid sede gignitur;
                    insitum alienae terrae in id, quo alitur, natura vertente se, degenerat. Phrygas
                    igitur Gallicis oneratos armis, sicut in acie Antiochi cecidistis, victos
                    victores, caedetis. <milestone n="14" unit="section"/> magis vereor, ne parum
                    inde gloriae, quam ne nimium belli sit. <milestone n="15" unit="section"/>
                    Attalus eos rex saepe fudit fugavitque. nolite existimare beluas tantum recens
                    captas feritatem illam silvestrem primo servare, dein, cum diu manibus humanis
                    aluntur, mitescere, in hominum feritate mulcenda non eandem naturam esse.
                        <milestone n="16" unit="section"/> eosdemne hos creditis esse, qui patres
                    eorum avique fuerunt? extorres inopia agrorum profecti domo per asperrimam
                    Illyrici oram, Paeoniam inde et Thraeciam pugnando cum ferocissimis gentibus
                    emensi, has terras ceperunt. <milestone n="17" unit="section"/> duratos eos tot
                    malis exasperatosque accepit terra, quae copia omnium rerum saginaret. uberrimo
                    agro, mitissimo caelo, clementibus accolarum ingeniis omnis illa, cum qua
                    venerant, mansuefacta est feritas. <milestone n="18" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.299"/> vobis mehercule, Martiis <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> viris, cavenda ac fugienda quam primum amoenitas est Asiae: tantum hae
                    peregrinae voluptates ad extinguendum vigorem animorum possunt; tantum contagio
                    disciplinae morisque accolarum valet. <milestone n="19" unit="section"/> hoc
                    tamen feliciter evenit, quod sicut vim adversus vos nequaquam, ita famam apud
                    Graecos parem illi antiquae obtinent, cum qua venerunt, <milestone n="20"
                        unit="section"/> bellique gloriam victores eandem inter socios habebitis,
                    quam si servantis anticum specimen animorum Gallos vicissetis.” </p>
                <p>
                    <milestone n="18" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> contione dimissa missisque ad Eposognatum
                    legatis, qui unus ex regulis et in Eumenis manserat amicitia et negaverat
                    Antiocho adversus Romanos auxilia, castra movit. primo die ad Alandrum flumen,
                    postero ad vicum quem vocant Tyscon ventum. <milestone n="2" unit="section"/> eo
                    legati Oroandensium cum venissent amicitiam petentes, ducenta talenta his sunt
                    imperata, precantibusque, ut domum renuntiarent, potestas facta. <milestone
                        n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.300"/> ducere inde exercitum consul ad
                    Plitendum; deinde ad Alyattos castra posita. eo missi ad Eposognatum redierunt,
                    et legati reguli orantes, ne Tectosagis bellum <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> inferret; ipsum in eam gentem iturum Eposognatum persuasurumque, ut
                    imperata faciant. <milestone n="4" unit="section"/> data venia regulo, duci inde
                    exercitus per Axylon quam vocant terram coeptus. ab re nomen habet: non ligni
                    modo quicquam, sed ne spinas quidem aut ullum aliud alimentum fert ignis;
                        <milestone n="5" unit="section"/> fimo bubulo pro lignis utuntur. ad
                    Cuballum, Gallograeciae castellum, castra habentibus Romanis apparuere cum magno
                    tumultu hostium equites, nec turbarunt tantum Romanas stationes repente invecti,
                    sed quosdam etiam occiderunt. <milestone n="6" unit="section"/> qui tumultus cum
                    in castra perlatus esset, effusus repente omnibus portis equitatus Romanus fudit
                    fugavitque Gallos et aliquot fugientis occidit. <milestone n="7" unit="section"
                    /> inde consul, ut qui iam ad hostis perventum cerneret, explorato deinde et cum
                    cura coacto agmine procedebat. et continentibus itineribus cum ad Sangarium
                    flumen venisset, pontem, quia vado nusquam transitus erat, facere instituit.
                        <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.301"/> Sangarius ex Adoreo monte per Phrygiam
                    fluens miscetur ad Bithyniam Tymbri fluvio; inde maior iam geminatis aquis per
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> Bithyniam fertur et in Propontidem sese effundit, non tamen tam
                    magnitudine memorabilis, quam quod piscium accolis ingentem vim praebet.
                        <milestone n="9" unit="section"/> transgressis ponte perfecto flumen praeter
                    ripam euntibus Galli Matris Magnae a Pessinunte occurrere cum insignibus suis,
                    vaticinantes fanatico carmine deam Romanis viam belli et victoriam dare
                    imperiumque eius regionis. <milestone n="10" unit="section"/> accipere se omen
                    cum dixisset consul, castra eo ipso loco posuit. postero die ad Gordium
                    pervenit. <milestone n="11" unit="section"/> id haud magnum quidem oppidum est,
                    sed plus quam mediterraneum celebre et frequens emporium. <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.302"/> tria maria pari ferme distantia
                    intervallo habet, Hellespontum, ad Sinopen, et alterius orae litora, qua Cilices
                    maritimi colunt; <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> multarum magnarumque praeterea gentium finis contingit, quarum
                    commercium in eum maxime locum mutui usus contraxere. <milestone n="13"
                        unit="section"/> id tum desertum fuga incolarum oppidum, refertum idem copia
                    rerum omnium invenerunt. <milestone n="14" unit="section"/> ibi stativa
                    habentibus legati ab Eposognato venerunt nuntiantes profectum eum ad regulos
                    Gallorum nihil aequi impetrasse; <milestone n="15" unit="section"/> ex
                    campestribus vicis agrisque frequentes demigrare et cum coniugibus ac liberis,
                    quae ferre atque agere possint, prae se agentis portantisque Olympum montem
                    petere, ut inde armis locorumque situ sese tueantur. <milestone n="19"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> certiora postea Oroandensium legati
                    attulerunt, Tolostobogiorum civitatem Olympum montem cepisse; diversos
                    Tectosagos alium montem, Magaba qui dicatur, petisse; <milestone n="2"
                        unit="section"/> Trocmos coniugibus ac liberis apud Tectosagos depositis
                    armatorum agmine Tolostobogiis statuisse auxilium ferre. erant autem tunc trium
                    populorum reguli Ortiago et Comboiomarus et Gaulotus. <milestone n="3"
                        unit="section"/> iis haec maxime ratio belli sumendi fuerat, quod cum montes
                    editissimos regionis eius tenerent, convectis omnibus, quae ad usum quamvis
                    longi temporis sufficerent, taedio se fatigaturos hostem censebant: <milestone
                        n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.303"/> nam neque <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> ausuros per tam ardua atque iniqua loca subire eos, et, si conarentur,
                    vel parva manu prohiberi aut deturbari posse, nec quietos in radicibus montium
                    gelidorum sedentes frigus aut inopiam laturos. <milestone n="5" unit="section"/>
                    et cum ipsa altitudo locorum eos tutaretur, fossam quoque et alia munimenta
                    verticibus iis, quos insederant, circumiecere. <milestone n="6" unit="section"/>
                    minima apparatus missilium telorum cura fuit, quod saxa adfatim praebituram
                    asperitatem ipsam locorum credebant. </p>
                <p>
                    <milestone n="20" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul quia non comminus pugnam sed procul
                    locis oppugnandis futuram praeceperat animo, ingentem vim pilorum, velitarium
                    hastarum, sagittarum glandisque et modicorum, qui funda mitti possent,
                        <milestone n="2" unit="section"/> lapidum paraverat, instructusque missilium
                    apparatu ad Olympum montem ducit et a quinque ferme milibus castra locat.
                        <milestone n="3" unit="section"/> postero die cum quadringentis equitibus et
                    Attalo progressum eum ad naturam montis situmque Gallicorum castrorum visendum
                    equites hostium, duplex numerus, effusi e castris, in fugam averterunt; occisi
                    quoque pauci fugientium, vulnerati plures. <milestone n="4" unit="section"/>
                    tertio die cum omnibus ad loca exploranda profectus, quia nemo hostium extra
                    munimenta processit, tuto circumvectus montem, animadvertit meridiana regione
                    terrenos et placide acclives ad quendam finem colles esse, a septentrione ardua
                    et rectas prope rupes, <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.304"/> atque omnibus ferme aliis inviis
                    itinera tria esse, unum medio monte, qua terrena erant, duo difficilia ab
                    hiberno solis ortu et ab aestivo occasu. haec <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> contemplatus eo die sub ipsis radicibus posuit castra; <milestone n="6"
                        unit="section"/> postero sacrificio facto, cum primis hostiis litasset,
                    trifariam exercitum divisum ducere ad hostem pergit. <milestone n="7"
                        unit="section"/> ipse cum maxima parte copiarum, qua aequissimum aditum
                    praebebat mons, ascendit; <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> fratrem ab hiberno ortu, quoad loca patiantur et tuto possit, subire
                    iubet; <milestone n="8" unit="section"/> si qua periculosa et praerupta
                    occurrant, non pugnare cum iniquitate locorum neque inexsuperabilibus vim
                    adferre, sed obliquo monte ad se declinare et suo agmini coniungi; <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Helvium</surname>
                    </persName> cum tertia parte circuire sensim per infima montis, deinde ab occasu
                    aestivo erigere agmen. et Attali auxilia trifariam aequo numero divisit, secum
                    esse ipsum iuvenem iussit. <milestone n="10" unit="section"/> equitatum cum
                    elephantis in proxima tumulis planitie reliquit; edictum praefectis, ut intenti,
                    quid ubique geratur, animadvertant opemque ferre, quo postulet res, possint.
                        <milestone n="21" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Galli et <gap/> ab duobus lateribus satis
                    fidentes invia esse, ab ea parte, quae in meridiem vergeret, ut armis clauderent
                    viam, quattuor milia fere armatorum ad tumulum imminentem viae minus mille
                    passuum a castris occupandum mittunt, eo se rati veluti castello iter
                    impedituros. <milestone n="2" unit="section"/> quod ubi Romani viderunt,
                    expediunt sese ad pugnam. ante signa modico intervallo velites eunt et ab Attalo
                    Cretenses sagittarii et funditores et Tralli <hi rend="italics">et</hi>
                    Thraeces; <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.305"/> signa peditum, ut per arduum, leni
                    gradu <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> ducuntur, ita prae se habentium scuta, ut missilia tantum vitarent, pede
                    collato non viderentur pugnaturi. <milestone n="4" unit="section"/> missilibus
                    ex intervallo loci proelium commissum est, primo par, Gallos loco adiuvante,
                    Romanos varietate et copia telorum; procedente certamine nihil iam aequi erat.
                    scuta longa ceterum ad amplitudinem corporum parum lata, et ea ipsa plana, male
                    tegebant Gallos. <milestone n="5" unit="section"/> nec tela iam alia habebant
                    praeter gladios, quorum, cum manum hostis non consereret, nullus usus erat.
                        <milestone n="6" unit="section"/> saxis nec modicis, ut quae non
                    praeparassent, sed quod cuique temere trepidanti ad manum venisset, <hi
                        rend="italics">et</hi> ut insueti, nec arte nec viribus adiuvantes ictum,
                    utebantur. <milestone n="7" unit="section"/> sagittis glande iaculis incauti et
                    ab omni parte configebantur nec, quid agerent, ira et pavore occaecatis animis
                    cernebant, et erant deprensi genere pugnae, in quod minime apti sunt. <milestone
                        n="8" unit="section"/> nam quemadmodum comminus, ubi in vicem pati et
                    inferre vulnera licet, accendit ira animos eorum, ita, ubi ex occulto et procul
                    levibus telis vulnerantur, nec, quo ruant caeco impetu, habent, velut ferae
                    transfixae in suos temere incurrunt. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.306"/> detegebat vulnera eorum, quod nudi
                    pugnant, et sunt fusa et candida corpora, ut <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> quae numquam nisi in pugna nudentur; ita et plus sanguinis ex multa
                    carne fundebatur, et foediores patebant plagae, et candor corporum magis
                    sanguine atro maculabatur. <milestone n="10" unit="section"/> sed non tam
                    patentibus plagis moventur; interdum insecta cute, ubi latior quam altior plaga
                    est, etiam gloriosius se pugnare putant; <milestone n="11" unit="section"/>
                    iidem, cum aculeus sagittae aut glandis abditae introrsus tenui vulnere in
                    speciem urit, et scrutantis, qua evellant telum non sequitur, tum in rabiem et
                    pudorem tam parvae perimentis versi pestis prosternunt corpora humi. <milestone
                        n="12" unit="section"/> sic tum passim procubuere; alii ruentes in hostem
                    undique configebantur et, cum comminus venerant, gladiis a velitibus
                    trucidabantur. <milestone n="13" unit="section"/> hic miles tripedalem parmam
                    habet et in dextera hastas, quibus eminus utitur, gladio Hispaniensi est
                    cinctus; quodsi pede collato pugnandum est, translatis in laevam hastis stringit
                    gladium. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.307"/> pauci iam supererant Gallorum, qui,
                    postquam ab levi armatura superatos se viderunt et instare legionum signa,
                    effusa fuga castra repetunt pavoris et tumultus iam <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> plena, ut ubi feminae puerique et alia imbellis turba permixta esset.
                        <milestone n="15" unit="section"/> Romanos victores deserti fuga hostium
                    acceperunt tumuli. <milestone n="22" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> sub idem tempus <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Helvius</surname>
                    </persName> , cum, quoad viam colles obliqui dederunt, escendissent, postquam ad
                    invia ventum est, <milestone n="2" unit="section"/> flexere iter in partem
                    montis, quae una habebat iter, et sequi consulis agmen modico uterque intervallo
                    velut ex composito coeperunt, quod primo optimum factu fuisset, in id
                    necessitate ipsa compulsi: <milestone n="3" unit="section"/> subsidia enim in
                    talibus iniquitatibus locorum maximo saepe usui fuerunt, ut primis forte
                    deturbatis secundi et tegant pulsos et integri pugnam excipiant. <milestone
                        n="4" unit="section"/> consul, postquam ad tumulos ab levi armatura captos
                    prima signa legionum pervenerunt, respirare et conquiescere paulisper militem
                    iubet; simul strata per tumulos corpora Gallorum ostentat, <milestone n="5"
                        unit="section"/> et, cum levis armatura proelium tale ediderit, quid ab
                    legionibus, quid ab iustis armis, quid ab animis fortissimorum militum
                    expectari? castra illis capienda esse, in quae compulsus ab levi armatura hostis
                    trepidet. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.308"/> praecedere tamen iubet levem armaturam,
                    quae, cum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> staret agmen, colligendis per tumulos telis, ut missilia sufficerent,
                    haud segne id ipsum tempus consumpserat. <milestone n="7" unit="section"/> iam
                    castris appropinquabant; et Galli, ne parum se munimenta sua tegerent, armati
                    pro vallo constiterant. obruti deinde omni genere telorum, cum, quo plures atque
                    densiores erant, eo minus vani quicquam intercideret teli, intra vallum momento
                    temporis compelluntur stationibus tantum firmis ad ipsos aditus portarum
                    relictis. <milestone n="8" unit="section"/> in multitudinem compulsam in castra
                    vis ingens missilium telorum coniciebatur, et vulnerari multos clamor permixtus
                    mulierum atque puerorum ploratibus significabat. <milestone n="9" unit="section"
                    /> in eos, qui portas stationibus suis clauserant, legionum antesignani pila
                    coniecerunt. iis vero non vulnerabantur, sed transverberatis scutis plerique
                    inter se conserti haerebant; nec diutius impetum Romanorum sustinuerunt.
                        <milestone n="23" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> patentibus iam portis, priusquam irrumperent
                    victores, fuga e castris Gallorum in omnis partes facta est. ruunt caeci per
                    vias, per invia; nulla praecipitia saxa, nullae rupes obstant; <milestone n="2"
                        unit="section"/> nihil praeter hostem metuunt: itaque plerique praecipites
                    per vastam altitudinem prolapsi ac debilitati exanimantur. consul captis castris
                    direptione praedaque abstinet militem; sequi pro se quemque et instare et
                    perculsis pavorem addere iubet. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.309"/> supervenit et alterum cum <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> agmen; nec eos castra intrare sinit; <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> protinus ad persequendos hostis mittit, et ipse paulo post tradita
                    captivorum custodia tribunis militum sequitur, debellatum ratus, si in illo
                    pavore quam plurimi caesi forent aut capti. <milestone n="4" unit="section"/>
                    egresso consule <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Helvius</surname>
                    </persName> cum tertio agmine advenit, nec continere suos ab direptione
                    castrorum valuit, praedaque eorum, iniquissima sorte, qui pugnae non
                    interfuerant, facta est. equites diu ignari et pugnae et victoriae suorum
                    steterunt; <milestone n="5" unit="section"/> deinde et ipsi, quantum equis
                    subire poterant, sparsos fuga Gallos circa radices montis consectati cecidere
                    aut cepere. <milestone n="6" unit="section"/> numerus interfectorum haud facile
                    iniri potuit, quia late per omnis amfractus montium fugaque et caedes fuit,
                        <milestone n="7" unit="section"/> et magna pars rupibus inviis in profundae
                    altitudinis convalles delapsa est, pars in silvis vepribusque occisa. <milestone
                        n="8" unit="section"/> Claudius, qui bis pugnatum in Olympo monte scribit,
                    ad quadraginta milia hominum auctor est caesa, Valerius Antias, qui magis
                    immodicus in numero augendo esse solet, non plus decem milia. <milestone n="9"
                        unit="section"/> numerus captivorum haud dubie milia quadraginta explevit,
                    quia omnis generis aetatisque turbam secum traxerant demigrantium magis quam in
                    bellum euntium modo. <milestone n="10" unit="section"/> consul armis hostium in
                    uno concrematis cumulo ceteram praedam conferre omnis iussit, et aut vendidit,
                    quod eius in publicum redigendum erat, aut cum cura, ut quam aequissima esset,
                    per milites divisit. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.310"/> laudati quoque pro contione omnes sunt,
                    donatique pro merito quisque, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> ante omnis Attalus summo ceterorum adsensu: nam singularis eius iuvenis
                    cum virtus et industria in omnibus laboribus periculisque tum modestia etiam
                    fuerat. </p>
                <p>
                    <milestone n="24" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> supererat bellum integrum cum Tectosagis. ad
                    eos profectus consul tertiis castris Ancyram, nobilem in illis locis urbem,
                    pervenit, unde hostes paulo plus decem milia aberant. <milestone n="2"
                        unit="section"/> ubi cum stativa essent, facinus memorabile a captiva factum
                    est. Orgiagontis reguli uxor forma eximia custodiebatur inter plures captivas;
                    cui custodiae centurio praeerat et libidinis et avaritiae militaris. <milestone
                        n="3" unit="section"/> is primo animum temptavit; quem cum abhorrentem a
                    voluntario videret stupro, corpori, quod servum fortuna erat, vim fecit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> deinde ad leniendam indignitatem iniuriae
                    spem reditus ad suos mulieri facit, et ne eam quidem, ut amans, gratuitam. certo
                    auri pondere pactus, ne quem suorum conscium haberet, ipsi permittit, ut, quem
                    vellet, unum ex captivis nuntium ad suos mitteret. <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.311"/> locum prope flumen constituit, quo duo
                    ne plus necessarii captivae cum auro venirent nocte insequenti ad eam <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> accipiendam. <milestone n="6" unit="section"/> forte ipsius mulieris
                    servus inter captivos eiusdem custodiae erat. hunc nuntium primis tenebris extra
                    stationes centurio educit. <milestone n="7" unit="section"/> nocte insequenti et
                    duo necessarii mulieris ad constitutum locum et centurio cum captiva venit.
                        <milestone n="8" unit="section"/> ubi cum aurum ostenderent, quod summam
                    talenti Attici — tanti enim pepigerat — expleret, mulier lingua sua, stringerent
                    ferrum et centurionem pensantem aurum occiderent, imperavit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> iugulati praecisum caput ipsa involutum veste ferens ad
                    virum Orgiagontem, qui ab Olympo domum refugerat, pervenit; quem priusquam
                    complecteretur, <milestone n="10" unit="section"/> caput centurionis ante pedes
                    eius abiecit, mirantique, cuiusnam id caput hominis aut quod id facinus
                    haudquaquam muliebre esset, et iniuriam corporis et ultionem violatae per vim
                    pudicitiae confessa viro est, <milestone n="11" unit="section"/> aliaque, ut
                    traditur, sanctitate et gravitate vitae huius matronalis facinoris decus ad
                    ultimum conservavit. </p>
                <p>
                    <milestone n="25" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.312"/> Ancyram in stativa oratores Tectosagum
                    ad consulem venerunt petentes, ne ante [ab Ancyra] castra moveret, quam
                    collocutus cum suis regibus esset: nullas condiciones pacis iis non bello <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> fore potiores. <milestone n="2" unit="section"/> tempus in posterum diem
                    constituitur locusque, qui medius maxime inter castra Gallorum et Ancyram est
                    visus. <milestone n="3" unit="section"/> quo cum consul ad tempus cum praesidio
                    quingentorum equitum venisset nec ullo Gallorum ibi viso regressus in castra
                    esset, oratores idem redeunt, excusantes religione obiecta venire reges non
                    posse; <milestone n="4" unit="section"/> principes gentis, per quos aeque res
                    transigi posset, venturos, consul se quoque Attalum missurum dixit. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ad hoc colloquium utrimque ventum est. trecentos
                    equites Attalus praesidii causa cum adduxisset, iactatae sunt pacis condiciones;
                        <milestone n="6" unit="section"/> finis rei quia absentibus ducibus imponi
                    non poterat, convenit, uti consul regesque eo loco postero die congrederentur.
                        <milestone n="7" unit="section"/> frustratio Gallorum eo spectabat, primum
                    ut tererent tempus, donec res suas, quibus periclitari nolebant, cum coniugibus
                    et liberis trans Halyn flumen traicerent, deinde quod ipsi consuli, parum cauto
                    adversus colloquii fraudem, insidiabantur. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.313"/> mille ad eam rem ex omni numero
                    audaciae expertae delegerunt equites; et <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> successisset fraudi, ni pro iure gentium, cuius violandi consilium
                    initum erat, stetisset fortuna. <milestone n="9" unit="section"/> pabulatores
                    lignatoresque Romani in eam partem, in qua colloquium futurum erat, ducti sunt,
                    tutius id futurum tribunis ratis, quia consulis praesidium et ipsum pro statione
                    habituri erant hosti oppositum; <milestone n="10" unit="section"/> suam tamen
                    alteram stationem propius castra sescentorum equitum posuerunt. <milestone
                        n="11" unit="section"/> consul, adfirmante Attalo venturos reges et transigi
                    rem posse, profectus e castris, cum eodem quo antea praesidio equitum quinque
                    milia fere processisset nec multum a constituto loco abesset, repente concitatis
                    equis cum impetu hostili videt Gallos venientis. <milestone n="12"
                        unit="section"/> constituit agmen, et expedire tela animosque equitibus
                    iussis primo constanter initium pugnae accepit nec cessit; dein, cum
                    praegravaret multitudo, cedere sensim nihil confusis turmarum ordinibus coepit;
                        <milestone n="13" unit="section"/> postremo, cum iam plus in mora periculi
                    quam in ordinibus conservandis praesidii esset, omnes passim in fugam effusi
                    sunt. tum vero instare dissipatis Galli et caedere; magnaque pars oppressa
                    foret, ni statio pabulatorum, sescenti equites occurrissent. <milestone n="14"
                        unit="section"/> ii procul clamore pavido suorum audito cum tela equosque
                    expedissent, integri profligatam pugnam acceperunt. <milestone n="15"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.314"/> itaque versa extemplo fortuna est,
                    versus a victis in victores terror. et <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> primo impetu fusi Galli sunt, et ex agris concurrebant pabulatores, et
                    undique obvius hostis Gallis erat, ut ne fugam quidem tutam aut facilem
                    haberent, quia recentibus equis Romani fessos sequebantur. <milestone n="16"
                        unit="section"/> pauci ergo effugerunt; captus est nemo; maior multo pars
                    per fidem violati colloquii poenas morte luerunt. Romani ardentibus ira animis
                    postero die omnibus copiis ad hostem perveniunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="26" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> biduum natura montis per se ipsum exploranda,
                    ne quid ignoti esset, absumpsit consul; tertio die, cum auspicio operam
                    dedisset, deinde immolasset, in quattuor partes divisas copias educit,
                        <milestone n="2" unit="section"/> duas, ut medio monte duceret, duas ab
                    lateribus, ut adversus cornua Gallorum erigeret. <milestone n="3" unit="section"
                    /> hostium quod roboris erat, Tectosagi et Trocmi, mediam tenebant aciem, milia
                    hominum quinquaginta; equitatum, quia equorum nullus erat inter inaequales rupes
                    usus, ad pedes deductum, decem milia hominum, ab dextro locaverunt cornu;
                        <milestone n="4" unit="section"/> Ariarathis Cappadoces et Morzi auxiliares
                    in laevo quattuor ferme milium numerum explebant. consul, sicut in Olympo monte,
                    prima in acie locata levi armatura, telorum omnis generis ut aeque magna vis ad
                    manum esset curavit. <milestone n="5" unit="section"/> ubi appropinquarunt,
                    omnia eadem utrimque, quae fuerant in priore proelio, erant praeter animos et
                    victoribus ab re secunda auctos et hostibus <hi rend="italics"> fractos,
                            <milestone n="6" unit="section"/>
                        <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.315"/>
                    </hi> quia, etsi non ipsi victi erant, suae gentis <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> hominum cladem pro sua ducebant. itaque a paribus initiis coepta res
                    eundem exitum habuit. <milestone n="7" unit="section"/> velut nubes levium
                    telorum coniecta obruit aciem Gallorum. nec aut procurrere quisquam ab ordinibus
                    suis, ne nudarent undique corpus ad ictus, audebant, et stantes, quo densiores
                    erant, hoc plura, velut destinatum petentibus, vulnera accipiebant. <milestone
                        n="8" unit="section"/> consul iam per se turbatis si legionum signa
                    ostendisset, versuros extemplo in fugam omnis ratus receptis inter ordines
                    velitibus et alia turba auxiliorum aciem promovit. <milestone n="27"
                        unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Galli et memoria Tolostobogiorum cladis
                    territi et inhaerentia corporibus gerentes tela fessique et stando et vulneribus
                    ne primum quidem impetum et clamorem Romanorum tulerunt. <milestone n="2"
                        unit="section"/> fuga ad castra inclinavit; sed pauci intra munimenta sese
                    recepere; pars maior dextra laevaque praelati, qua quemque impetus tulit,
                    fugerunt. <milestone n="3" unit="section"/> victores usque ad castra secuti
                    ceciderunt terga; deinde in castris cupiditate praedae haeserunt, nec sequebatur
                    quisquam. <milestone n="4" unit="section"/> in cornibus Galli diutius steterunt,
                    quia serius ad eos perventum est; ceterum ne primum quidem coniectum telorum
                    tulerunt. <milestone n="5" unit="section"/> consul quia ingressos in castra ab
                    direptione abstrahere non poterat, eos, qui in cornibus fuerant, protinus ad
                    sequendos hostis misit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.316"/> per aliquantum spatium secuti non plus
                    tamen octo milia hominum in fuga — nam pugna nulla fuit — ceciderunt; reliqui
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565</date>
                    </note> flumen Halyn traiecerunt. <milestone n="7" unit="section"/> Romanorum
                    pars magna ea nocte in castris hostium mansit; ceteros in sua castra consul
                    reduxit. postero die captivos praedamque recensuit, quae tanta fuit, quantam
                    avidissima rapiendi gens, cum cis montem Taurum omnia armis per multos annos
                    tenuisset, coacervare potuit. <milestone n="8" unit="section"/> Galli ex
                    dissipata passim fuga in unum locum congregati, magna pars saucii aut inermes,
                    nudati omnibus rebus, oratores de pace ad consulem miserunt. <milestone n="9"
                        unit="section"/> eos Manlius Ephesum venire iussit; ipse — iam enim medium
                    autumni erat — locis gelidis propinquitate Tauri montis excedere properans
                    victorem exercitum in hiberna maritimae orae reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone n="28" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> dum haec in Asia geruntur, in ceteris
                    provinciis tranquillae res fuerunt. censores Romae <persName n="3">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                        <addName full="yes">Flamininus</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> senatum [per] legerunt; <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.317"/> princeps in senatu tertium lectus
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <addName full="yes">Scipio</addName>
                        <addName full="yes">Africanus</addName>
                    </persName> ; quattuor soli praeteriti sunt, nemo curuli usus honore. et in
                    equitatu recensendo mitis admodum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> censura fuit. <milestone n="3" unit="section"/> substructionem super
                    Aequimelium in Capitolio et viam silice sternendam a porta Capena ad Martis
                    locaverunt. <milestone n="4" unit="section"/> Campani, ubi censerentur, senatum
                    consuluerunt: decretum, uti Romae censerentur. aquae ingentes eo anno fuerunt;
                    Tiberis duodeciens campum Martium planaque urbis inundavit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/> ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> consule bello in Asia cum Gallis perfecto, alter consul <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> perdomitis Aetolis cum traiecisset in Cephallaniam, circa civitates
                    insulae misit percontatum, utrum se dedere Romanis an belli fortunam experiri
                    mallent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.318"/> metus ad omnes valuit, ne deditionem
                    recusarent. obsides inde imperatos <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> pro viribus inopes populi <gap/> vicenos autem Cranii et Palenses et
                    Samaei dederunt. <milestone n="7" unit="section"/> insperata pax Cephallaniae
                    adfulserat, cum repente una civitas, incertum quam ob causam, Samaei
                    desciverunt. <milestone n="8" unit="section"/> quia opportuno loco urbs posita
                    esset, timuisse se aiebant, ne demigrare cogerentur ab Romanis. ceterum ipsine
                    sibi eum finxerint metum et timore vano quietum excitaverint malum, an iactata
                    sermonibus res apud Romanos perlata ad eos sit, nihil comperti est, <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.319"/> nisi quod datis iam obsidibus repente
                    portas clauserunt et ne suorum quidem precibus — miserat enim sub muros consul
                    ad temptandam misericordiam parentium <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> populariumque — <milestone n="10" unit="section"/> desistere ab incepto
                    voluerunt. oppugnari deinde, postquam nihil pacati respondebatur, coepta urbs
                    est. apparatum omnem tormentorum machinarumque travectum ab Ambraciae
                    oppugnatione habebat, et opera quae facienda erant, inpigre milites perfecerunt.
                        <milestone n="11" unit="section"/> duobus igitur locis admoti arietes
                    quatiebant muros. <milestone n="29" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nec ab Samaeis quicquam, quo aut opera aut
                    hostis arceri posset, praetermissum est. duabus tamen maxime resistebant rebus,
                        <milestone n="2" unit="section"/> una, interiorem semper iuxta validum pro
                    diruto novum obstruentes murum, altera, eruptionibus subitis nunc in opera
                    hostium, nunc in stationes; et plerumque his proeliis superiores erant.
                        <milestone n="3" unit="section"/> una ad coercendos inventa haud magna
                    memoratu res est. <milestone n="4" unit="section"/> centum funditores ab Aegio
                    et Patris et Dymis acciti. a pueris ii more quodam gentis saxis globosis, quibus
                    ferme harenae immixtis strata litora sunt, funda mare apertum incessentes
                    exercebantur. <milestone n="5" unit="section"/> itaque longius certiore et
                    validiore ictu quam Baliaris funditor eo telo usi sunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.320"/> et est non simplicis habenae, ut <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> Baliarica aliarumque gentium funda, sed triplex scutale, crebris suturis
                    duratum, ne fluxa habena volutetur in iactu glans, sed librata cum sederit,
                    velut nervo missa excutiatur. <milestone n="7" unit="section"/> coronas modici
                    circuli magno ex intervallo loci adsueti traicere non capita solum hostium
                    vulnerabant, sed quem locum destinassent oris. <milestone n="8" unit="section"/>
                    hae fundae Samaeos cohibuerunt, ne tam crebro neve tam audacter erumperent, adeo
                    ut precarentur ex muris Achaeos, ut parumper abscederent et se cum Romanis
                    stationibus pugnantis quiete spectarent. <milestone n="9" unit="section"/>
                    quattuor menses obsidionem Same sustinuit. cum ex paucis cotidie aliqui eorum
                    caderent aut vulnerarentur, et qui supererant fessi et corporibus et animis
                    essent, <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.321"/> Romani nocte per arcem, quam Cyatidem
                    vocant — nam urbs in mare devexa <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> in occidentem vergit —, muro superato in forum pervenerunt. <milestone
                        n="11" unit="section"/> Samaei postquam captam partem urbis ab hostibus
                    senserunt, cum coniugibus ac liberis in maiorem refugerunt arcem. inde postero
                    die dediti direpta urbe sub corona omnes venierunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="30" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul compositis rebus Cephallaniae,
                    praesidio [Samae] imposito, in Peloponnesum iam diu accersentibus Aegiensibus
                    maxime ac Lacedaemoniis traiecit. <milestone n="2" unit="section"/> Aegium a
                    principio Achaici concilii semper conventus gentis indicti sunt, seu dignitati
                    urbis id seu loci opportunitati datum est. <milestone n="3" unit="section"/>
                    hunc morem Philopoemen eo primum anno labefactare conatus legem parabat ferre,
                    ut in omnibus civitatibus, quae Achaici concilii essent, in vicem conventus
                    agerentur. <milestone n="4" unit="section"/> et sub adventum consulis damiurgis
                    civitatium, qui summus est magistratus, Aegium evocantibus Philopoemen —
                        <milestone n="5" unit="section"/> praetor tum erat — Argos conventum edixit.
                    quo cum appareret omnes ferme conventuros, consul quoque, quamquam Aegiensium
                    favebat causae, Argos venit; ubi cum disceptatio fuisset, et rem inclinatam
                    cerneret, incepto destitit. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.322"/> Lacedaemonii deinde eum in sua
                    certamina averterunt. sollicitam eam civitatem <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> exules maxime habebant, quorum magna pars in maritimis Laconicae orae
                    castellis <hi rend="italics">civitatibusque,</hi> quae omnes ademptae erant,
                    habitabant. <milestone n="7" unit="section"/> id aegre patientes Lacedaemonii,
                    ut aliqua liberum ad mare haberent aditum, si quando Romam aliove quo mitterent
                    legatos, simul ut emporium et receptaculum peregrinis mercibus ad necessarios
                    usus esset, nocte adorti vicum maritimum nomine Lan improviso occupaverunt.
                        <milestone n="8" unit="section"/> vicani quique ibi exules habitabant primo
                    inopinata re territi sunt; deinde sub lucem congregati levi certamine expulerunt
                    Lacedaemonios. <milestone n="9" unit="section"/> terror tamen omnem maritimam
                    oram pervasit, legatosque communiter et castella omnia vicique et exules, quibus
                    ibi domicilia erant, ad Achaeos miserunt. <milestone n="31" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Philopoemen praetor, iam inde ab initio exulum
                    causae [et] amicus, et auctor semper Achaeis minuendi opes et auctoritatem
                    Lacedaemoniorum, concilium querentibus dedit, <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.323"/> decretumque referente eo factum est,
                    cum in fidem Achaeorum tutelamque <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> et Romani Laconicae orae castella et vicos tradidissent, et, cum
                    abstinere iis ex foedere Lacedaemonii deberent, Las vicus oppugnatus <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> esset, caedesque ibi facta, qui eius rei auctores adfinesque essent,
                    nisi dederentur Achaeis, violatum videri foedus. <milestone n="3" unit="section"
                    /> ad exposcendos eos legati extemplo Lacedaemonem missi sunt. id imperium adeo
                    superbum et indignum Lacedaemoniis visum est, ut, si antiqua civitatis fortuna
                    esset, haud dubie arma extemplo capturi fuerint. <milestone n="4" unit="section"
                    /> maxime autem consternavit eos metus, si semel primis imperiis oboediendo
                    iugum accepissent, ne, id quod iam diu moliretur Philopoemen, exulibus
                    Lacedaemonem traderet. <milestone n="5" unit="section"/> furentes igitur ira
                    triginta hominibus ex factione, cum qua consiliorum aliqua societas Philopoemeni
                    atque exulibus erat, interfectis decreverunt renuntiandam societatem Achaeis
                    legatosque extemplo Cephallaniam mittendos, qui consuli <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> quique Romanis Lacedaemonem dederent orarentque eum, <milestone
                        n="6" unit="section"/> ut veniret in Peloponnesum ad urbem Lacedaemonem in
                    fidem dicionemque populi Romani accipiendam. <milestone n="32" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> id ubi legati ad Achaeos rettulerunt, omnium
                    civitatium, quae eius concilii erant, consensu bellum Lacedaemoniis indictum
                    est. ne extemplo gereretur, hiems impediit; <milestone n="2" unit="section"/>
                    incursionibus tamen parvis, latrocinii magis quam belli modo, non terra tantum
                    sed etiam navibus a mari fines eorum vastati. <milestone n="3" unit="section"/>
                    hic tumultus consulem Peloponnesum adduxit, iussuque eius Elin concilio indicto
                    Lacedaemonii ad disceptandum acciti. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.324"/> magna ibi non disceptatio modo sed
                    altercatio fuit, cui <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> consul, cum alia satis ambitiose partem utramque fovendo incerta
                    respondisset, una denuntiatione, ut bello abstinerent, donec Romam ad senatum
                    legatos misissent, finem imposuit. <milestone n="5" unit="section"/> utrimque
                    legatio missa Romam est. exules quoque Lacedaemoniorum suam causam legationemque
                    Achaeis iniunxerunt. <milestone n="6" unit="section"/> Diophanes et Lycortas,
                    Megalopolitani ambo, principes legationis Achaeorum fuerunt, qui, dissidentes in
                    re publica, tum quoque minime inter se convenientis orationes habuerunt.
                        <milestone n="7" unit="section"/> Diophanes senatui disceptationem omnium
                    rerum permittebat: eos optime controversias inter Achaeos ac Lacedaemonios
                    finituros esse; <milestone n="8" unit="section"/> Lycortas ex praeceptis
                    Philopoemenis postulabat, ut Achaeis ex foedere ac legibus suis, quae
                    decressent, agere liceret, libertatemque sibi illibatam, <milestone n="9"
                        unit="section"/> cuius ipsi auctores essent, praestarent, magnae
                    auctoritatis apud Romanos tum gens Achaeorum erat; novari tamen nihil de
                    Lacedaemoniis placebat. ceterum responsum ita perplexum fuit, ut et Achaei sibi
                    de Lacedaemone permissum acciperent, et Lacedaemonii non omnia concessa iis
                    interpretarentur. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.325"/> hac potestate immodice Achaei ac
                    superbe usi sunt. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> Philopoemeni continuatur magistratus. <milestone n="33" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> qui veris initio exercitu indicto castra in
                    finibus Lacedaemoniorum posuit, <milestone n="2" unit="section"/> legatos deinde
                    misit ad deposcendos auctores defectionis, et civitatem in pace futuram, si id
                    fecisset, pollicentis, et illos nihil indicta causa passuros. <milestone n="3"
                        unit="section"/> silentium prae metu ceterorum fuit; quos nominatim
                    depoposcerat, ipsi se ituros professi sunt, fide accepta a legatis vim
                    abfuturam, donec causam dixissent. <milestone n="4" unit="section"/> ierunt
                    etiam alii illustres viri, et advocati privatis, et quia pertinere causam eorum
                    ad rem publicam censebant. <milestone n="5" unit="section"/> numquam alias
                    exules Lacedaemoniorum Achaei secum adduxerant in finis, quia nihil aeque
                    alienaturum animos civitatis videbatur; tunc exercitus totius prope antesignani
                    exules erant. <milestone n="6" unit="section"/> hi venientibus Lacedaemoniis ad
                    portam castrorum agmine facto occurrerunt; et primo lacessere iurgiis, deinde,
                    altercatione orta, cum accenderentur irae, ferocissimi exulum impetum in
                    Lacedaemonios fecerunt. <milestone n="7" unit="section"/> cum illi deos et fidem
                    legatorum testarentur, et legati et praetor summovere turbam et protegere
                    Lacedaemonios vinclaque iam quosdam inicientis arcere. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.326"/> crescebat tumultu concitato turba; et
                    Achaei ad spectaculum primo concurrebant; deinde vociferantibus exulibus, quae
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> passi forent, <milestone n="9" unit="section"/> et orantibus opem
                    adfirmantibusque simul numquam talem occasionem habituros, si eam
                    praetermisissent; foedus quod in Capitolio, quod Olympiae, quod in arce Athenis
                    sacratum fuisset, irritum per illos esse; priusquam alio de integro foedere
                    obligarentur, <milestone n="10" unit="section"/> noxios puniendos esse, accensa
                    his vocibus multitudo ad vocem unius, qui, ut ferirent, inclamavit, saxa
                    coniecit. atque ita decem septem, quibus vincula per tumultum iniecta erant,
                    interfecti sunt. <milestone n="11" unit="section"/> sexaginta tres postero die
                    comprehensi, a quibus praetor vim arcuerat, non quia salvos vellet, sed quia
                    perire causa indicta nolebat, obiecti multitudini iratae, cum aversis auribus
                    pauca locuti essent, damnati omnes et traditi sunt ad supplicium. <milestone
                        n="34" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hoc metu iniecto Lacedaemoniis imperatum
                    primum, uti muros diruerent; deinde ut omnes externi auxiliares, qui mercede
                    apud tyrannos militassent, terra Laconica excederent; <milestone n="2"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.327"/> tum uti quae servitia tyranni
                    liberassent — ea magna multitudo erat — ante diem certam abirent; qui ibi
                    mansissent, eos prendendi abducendi vendendi Achaeis ius esset; <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> Lycurgi leges moresque abrogarent, Achaeorum adsuescerent legibus
                    institutisque: <milestone n="3" unit="section"/> ita unius eos corporis fore et
                    de omnibus rebus facilius consensuros. <milestone n="4" unit="section"/> nihil
                    oboedientius fecerunt, quam ut muros diruerent, nec aegrius passi sunt quam
                    exules reduci. <milestone n="5" unit="section"/> decretum Tegeae in concilio
                    communi Achaeorum de restituendis iis factum est; <milestone n="6"
                        unit="section"/> et mentione illata externos auxiliares dimissos ac
                    Lacedaemoniis adscriptos — ita enim vocabant qui ab tyrannis liberati erant —
                    urbe excessisse, in agros dilapsos, priusquam dimitteretur exercitus, ire
                    praetorem cum expeditis et comprehendere id genus hominum et vendere iure
                    praedae placuit. <milestone n="7" unit="section"/> multi comprehensi venierunt.
                    porticus ex ea pecunia Megalopoli permissu Achaeorum refecta est, quam
                    Lacedaemonii diruerant. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.328"/> et ager Belbinates, quem iniuria
                    tyranni Lacedaemoniorum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 565.</date>
                    </note> possederant, restitutus eidem civitati ex decreto vetere Achaeorum, quod
                    factum erat Philippo Amyntae filio regnante. <milestone n="9" unit="section"/>
                    per haec velut enervata civitas Lacedaemoniorum diu Achaeis obnoxia fuit; nulla
                    tamen res tanto erat damno quam disciplina Lycurgi, cui per octingentos annos
                    adsuerant, sublata. </p>
                <p>
                    <milestone n="35" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> A concilio, ubi ad consulem inter Achaeos
                    Lacedaemoniosque disceptatum est, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> , quia iam in exitu annus erat, comitiorum causa profectus Romam
                    creavit consules <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerium</surname>
                        <addName full="yes">Messalam</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livium</surname>
                        <addName full="yes">Salinatorem</addName>
                    </persName> , cum <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                        <addName full="yes">Lepidum</addName>
                    </persName> inimicum eo quoque anno petentem deiecisset. <milestone n="2"
                        unit="section"/> praetores inde creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                        <addName full="yes">Philippus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Stertinius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atinius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Pulcher</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                        <addName full="yes">Acidinus</addName>
                    </persName> . <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.329"/> comitiis perfectis consulem <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> in provinciam et ad exercitum redire placuit, eique et collegae
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> imperium in annum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> prorogatum est. <milestone n="4" unit="section"/> eo anno in aede
                    Herculis signum dei ipsius ex decemvirorum responso, et seiuges in Capitolio
                    aurati a <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                    </persName> positi: <milestone n="5" unit="section"/> consulem dedisse
                    inscriptum est. et duodecim clipea aurata ab aedilibus curulibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                        <addName full="yes">Pulchro</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                        <addName full="yes">Galba</addName>
                    </persName> sunt posita ex pecunia, qua frumentarios ob annonam compressam
                    damnarunt; <milestone n="6" unit="section"/> et aedilis plebi <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName> duo signa aurata uno reo damnato — nam separatim accusaverant —
                    posuit; collega eius <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Caecilius</surname>
                    </persName> neminem condemnavit. ludi Romani ter, plebei quinquiens toti
                    instaurati. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes">Messala</addName>
                    </persName> inde et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livius</surname>
                        <addName full="yes">Salinator</addName>
                    </persName> consulatum idibus Martiis cum inissent, de re publica deque
                    provinciis et exercitibus senatum consuluerunt. <milestone n="8" unit="section"
                    /> de Aetolia et Asia nihil mutatum est; consulibus alteri Pisae cum Liguribus,
                    alteri Gallia provincia decreta est. <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.330"/> comparare inter se aut sortiri iussi et
                    novos exercitus, binas legiones, scribere, et ut sociis Latini nominis <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566</date>
                    </note> , quina dena milia peditum imperarent et mille et ducentos equites.
                        <milestone n="10" unit="section"/> Messalae Ligures, Salinatori obtigit
                    Gallia. praetores inde sortiti sunt: <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> urbana, <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Claudio</surname>
                    </persName> peregrina iurisdictio evenit; <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Marcius</surname>
                    </persName> Siciliam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Stertinius</surname>
                    </persName> Sardiniam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> Hispaniam citeriorem, <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Atinius</surname>
                    </persName> ulteriorem est sortitus. <milestone n="36" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> de exercitibus ita placuit: ex Gallia
                    legiones, quae sub <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Laelio</surname>
                    </persName> fuerant, ad <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Tuccium</surname>
                    </persName> propraetorem in Bruttios traduci, <milestone n="2" unit="section"/>
                    et, qui in Sicilia esset, dimitti exercitum, et classem, quae ibi esset, Romam
                    reduceret <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                    </persName> propraetor. <milestone n="3" unit="section"/> Hispaniis singulae
                    legiones, quae tum in iis provinciis erant, decretae, et ut terna milia peditum,
                    ducenos equites ambo praetores in supplementum sociis imperarent secumque
                    transportarent. <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.331"/> priusquam in provincias novi
                    magistratus proficiscerentur, supplicatio triduum pro collegio <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> decemvirorum imperata fuit in omnibus compitis, quod luce inter horam
                    tertiam ferme et quartam tenebrae obortae fuerant. et novemdiale sacrificium
                    indictum est, quod in Aventino lapidibus pluvisset. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/> Campani, cum eos ex senatus consulto, quod
                    priore anno factum erat, censores Romae censeri coegissent — nam antea incertum
                    fuerat, ubi censerentur —, petierunt, ut sibi cives Romanas ducere uxores
                    liceret, <milestone n="6" unit="section"/> et, si qui prius duxissent, ut habere
                    eas, et nati ante eam diem uti iusti sibi liberi heredesque essent. <milestone
                        n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.332"/> utraque res impetrata. de Formianis
                    Fundanisque municipibus et Arpinatibus <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Tappo</addName>
                    </persName> tribunus plebis promulgavit, ut <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> iis suffragii latio — nam antea sine suffragio habuerant civitatem —
                        <milestone n="8" unit="section"/> esset. huic rogationi quattuor tribuni
                    plebis, quia non ex auctoritate senatus ferretur, cum intercederent, edocti,
                    populi esse, non senatus ius suffragium, quibus velit, impertire, destiterunt
                    incepto. <milestone n="9" unit="section"/> rogatio perlata est, ut in Aemilia
                    tribu Formiani et Fundani, in Cornelia Arpinates ferrent; atque in his tribubus
                    tum primum ex Valerio plebiscito censi sunt. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes">Marcellus</addName>
                    </persName> censor sorte superato <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> lustrum condidit. censa sunt civium capita CCLVIII CCCXVIII lustro
                    perfecto consules in provincias profecti sunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="37" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hieme ea, qua haec Romae gesta sunt, ad
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> consulem primum, dein pro consule, hibernantem in Asia, legationes
                    undique ex omnibus civitatibus gentibusque, quae cis Taurum montem incolunt,
                    conveniebant. <milestone n="2" unit="section"/> et ut clarior nobiliorque
                    victoria Romanis de rege Antiocho fuit quam de Gallis, ita laetior sociis erat
                    de Gallis quam de Antiocho. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.333"/> tolerabilior regia servitus <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> fuerat quam feritas immanium barbarorum incertusque in dies terror, quo
                    velut tempestas eos populantis inferret. <milestone n="4" unit="section"/>
                    itaque, ut quibus libertas Antiocho pulso, pax Gallis domitis data esset, non
                    gratulatum modo venerant, sed coronas etiam aureas pro suis quaeque facultatibus
                    attulerant. <milestone n="5" unit="section"/> et ab Antiocho legati et ab ipsis
                    Gallis, ut pacis leges dicerentur, et ab Ariarathe rege Cappadocum venerunt ad
                    veniam petendam luendamque pecunia noxam, quod auxiliis Antiochum iuvisset.
                        <milestone n="6" unit="section"/> huic sescenta talenta argenti sunt
                    imperata; Gallis responsum, cum Eumenes rex venisset, tum daturum iis leges.
                    civitatium legationes cum benignis responsis, laetiores etiam quam venerant,
                    dimissae. <milestone n="7" unit="section"/> Antiochi legati pecuniam in
                    Pamphyliam frumentumque ex pacto cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> foedere iussi advehere; <milestone n="8" unit="section"/> eo se cum
                    exercitu venturum. principio deinde veris lustrato exercitu profectus die octavo
                    Apameam venit. ibi triduum stativis habitis, tertiis rursus ab Apamea castris in
                    Pamphyliam, quo pecuniam frumentumque regios convehere iusserat, pervenit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> mille et quingenta talenta argenti accepta
                    Apameam deportantur; frumentum exercitui dividitur. inde ad Pergam ducit, quae
                    una in iis locis regio tenebatur praesidio. <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.334"/> appropinquanti praefectus praesidii
                    obvius fuit, triginta dierum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 560.</date>
                    </note> tempus petens, ut regem Antiochum de urbe tradenda consuleret.
                        <milestone n="11" unit="section"/> dato tempore ad eam diem praesidio
                    decessum est. a Perga <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> fratre cum quattuor milibus militum Oroanda ad reliquum pecuniae ex
                    eo, quod pepigerant, exigendum misso, ipse, quia Eumenem regem et decem legatos
                    ab Roma Ephesum venisse audierat, iussis sequi Antiochi legatis Apameam
                    exercitum reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone n="38" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ibi ex decem legatorum sententia foedus in
                    haec verba fere cum Antiocho conscriptum est: <milestone n="2" unit="section"/>
                    “amicitia regi Antiocho cum populo Romano his legibus et condicionibus esto: ne
                    quem exercitum, qui cum populo Romano sociisve bellum gesturus erit, rex per
                    fines regni sui eorumve, qui sub dicione eius erunt, transire sinito, neu
                    commeatu neu qua alia ope iuvato; <milestone n="3" unit="section"/> idem Romani
                    sociique Antiocho et iis, qui sub imperio eius erunt, praestent. belli gerendi
                    ius Antiocho ne esto cum illis, qui insulas colunt, neve in Europam transeundi.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.335"/> excedito urbibus agris vicis castellis
                    cis Taurum montem usque ad Halyn amnem, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> et a valle Tauri usque ad iuga, qua in Lycaoniam vergit. <milestone
                        n="5" unit="section"/> ne qua <hi rend="italics">praeter</hi> arma efferto
                    ex iis oppidis agris castellisque, quibus excedat; si qua extulit, quo quaeque
                    oportebit, recte restituito. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.336"/> ne militem neu quem alium ex regno
                    Eumenis recipito. si qui earum urbium cives, quae regno abscedunt, cum rege
                    Antiocho intraque fines regni eius sunt, Apameam omnes ante diem <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> certam redeunto; <milestone n="7" unit="section"/> qui ex regno Antiochi
                    apud Romanos sociosque sunt, iis ius abeundi manendique esto, servos seu
                    fugitivos seu bello captos, seu quis liber captus aut transfuga erit, reddito
                    Romanis sociisque. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.337"/> elephantos tradito omnis neque alios
                    parato. tradito et naves longas armamentaque earum, neu plures quam decem naves
                    <gap/> actuarias, quarum nulla plus quam <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> triginta remis agatur, habeto, neve monerem [ex] belli causa, quod ipse
                    illaturus erit. <milestone n="9" unit="section"/> ne navigato citra Calycadnum
                    neu Sarpedonium promunturia, extra quam si qua navis pecuniam stipendium aut
                    legatos aut obsides portabit. <milestone n="10" unit="section"/> milites mercede
                    conducendi ex iis gentibus, quae sub dicione populi Romani sunt, Antiocho regi
                    ius ne esto, ne voluntarios quidem recipiendi. <milestone n="11" unit="section"
                    /> Rhodiorum sociorumve quae aedes aedificiaque intra fines regni Antiochi sunt,
                    quo iure ante bellum fuerunt, eo Rhodiorum sociorumve sunto; <milestone n="12"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.338"/> si quae pecuniae debentur, earum
                    exactio esto; si quid ablatum est, id conquirendi cognoscendi repetendique item
                    ius esto. si quas urbes, quas tradi oportet, ii tenent, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> quibus Antiochus dedit, et ex iis praesidia deducito, utique recte
                    tradantur, curato. <milestone n="13" unit="section"/> argenti probi talenta
                    Attica duodecim milia dato intra duodecim annos pensionibus aequis — talentum ne
                    minus pondo octoginta Romanis ponderibus pendat — et tritici quingenta
                    quadraginta milia modium. <milestone n="14" unit="section"/> Eumeni regi talenta
                    trecenta quinquaginta intra quinquennium dato, et pro frumento, quod aestimatum
                    est, talenta centum viginti septem. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.339"/> obsides Romanis viginti dato, et
                    triennio mutato, ne minores octonum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> denum annorum neu maiores quinum quadragenum. <milestone n="16"
                        unit="section"/> si qui sociorum populi Romani ultro bellum inferent
                    Antiocho, vim vi arcendi ius esto, dum ne quam urbem aut belli iure teneat aut
                    in amicitiam accipiat. <milestone n="17" unit="section"/> controversias inter se
                    iure ac iudicio disceptanto, aut, si utrisque placebit, bello. <milestone n="18"
                        unit="section"/> “ de Hannibale Poeno et Aetolo Thoante et Mnasilocho
                    Acarnane et Chalcidensibus Eubulida et Philone dedendis in hoc quoque foedere
                    adscriptum est, et ut, si quid postea addi demi mutarive placuisset, ut id salvo
                    foedere fieret. <milestone n="39" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> consul in hoc foedus iuravit; ab rege qui
                    exigerent iusiurandum, profecti <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                        <addName full="yes">Thermus</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , qui tum forte ab Oroandis rediit. <milestone n="2" unit="section"
                    /> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabio</surname>
                        <addName full="yes">Labeoni</addName>
                    </persName> , qui classi praecrat, scripsit, ut Patara extemplo proficisceretur,
                    quaeque ibi naves regiae essent, concideret cremaretque. <milestone n="3"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.340"/>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> profectus ab Epheso quinquaginta tectas naves aut concidit aut incendit.
                    Telmessum eadem expeditione territis subito adventu classis oppidanis recipit.
                        <milestone n="4" unit="section"/> ex Lycia protinus, iussis ab Epheso sequi,
                    qui ibi relicti erant, per insulas in Graeciam traiecit. Athenis paucos moratus
                    dies, dum Piraeum ab Epheso naves venirent, totam inde classem in Italiam
                    reduxit. </p>
                <p>
                    <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> cum inter cetera, quae accipienda ab Antiocho erant, elephantos
                    quoque accepisset donoque Eumeni omnis dedisset, causas deinde civitatium,
                    multis inter novas res turbatis, cognovit. <milestone n="6" unit="section"/> et
                    Ariarathes rex parte dimidia pecuniae imperatae beneficio Eumenis, cui
                    desponderat per eos dies filiam, remissa in amicitiam est acceptus. <milestone
                        n="7" unit="section"/> civitatium autem cognitis causis decem legati aliam
                    aliarum fecerunt condicionem. quae stipendiariae regi Antiocho fuerant et cum
                    populo Romano senserant, iis immunitatem dederunt; <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.341"/> quae partium Antiochi fuerant aut
                    stipendiariae Attali regis, eas omnes vectigal pendere Eumeni iusserunt.
                    nominatim praeterea Colophoniis, qui in Notio habitant, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> et Cymaeis et Mylasenis immunitatem concesserunt; <milestone n="9"
                        unit="section"/> Clazomeniis super immunitatem et Drymussam insulam dono
                    dederunt, et Milesiis quem sacrum appellant agrum restituerunt, <milestone
                        n="10" unit="section"/> et Iliensibus Rhoeteum et Gergithum addiderunt, non
                    tam ob recentia ulla merita quam originum memoria. eadem et Dardanum liberandi
                    causa fuit. <milestone n="11" unit="section"/> Chios quoque et Zmyrnaeos et
                    Erythraeos pro singulari fide, quam eo bello praestiterunt, et agro donarunt et
                    in omni praecipuo honore habuerunt. <milestone n="12" unit="section"/>
                    Phocaeensibus et ager, quem ante bellum habuerant, redditus, et ut legibus
                    antiquis uterentur permissum. <milestone n="13" unit="section"/> Rhodiis
                    adfirmata, quae data priore decreto erant; Lycia et Caria datae usque ad
                    Maeandrum amnem praeter Telmessum. <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.342"/> regi Eumeni Chersonesum in Europa et
                    Lysimachiam, castella, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> vicos, agrum, quibus finibus tenuerat Antiochus, adiecerunt; in Asia
                    Phrygiam utramque — <milestone n="15" unit="section"/> alteram ad Hellespontum,
                    maiorem alteram vocant — et Mysiam, quam Prusia rex ademerat, ei restituerunt,
                        <milestone n="16" unit="section"/> et Lycaoniam et Milyada et Lydiam et
                    nominatim urbes Tralles atque Ephesum et Telmessum. <milestone n="17"
                        unit="section"/> de Pamphylia disceptatum inter Eumenem et Antiochi legatos
                    cum esset, quia pars eius citra pars ultra Taurum est, integra <hi
                        rend="italics">res</hi> ad senatum reicitur. </p>
                <p>
                    <milestone n="40" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> his foederibus decretisque datis Manlius cum
                    decem legatis omnique exercitu ad Hellespontum profectus, evocatis eo regulis
                    Gallorum, leges, quibus pacem cum Eumene servarent, dixit, denuntiavit,
                        <milestone n="2" unit="section"/> ut morem vagandi cum armis finirent
                    agrorumque suorum terminis se continerent. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.343"/> contractis deinde ex omni ora navibus
                    et Eumenis etiam classe per Athenaeum fratrem regis ab <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> Elaea adducta copias omnes in Europam traiecit. <milestone n="4"
                        unit="section"/> inde per Chersonesum modicis itineribus grave praeda omnis
                    generis agmen trahens Lysimachiae stativa habuit, ut quam maxime recentibus et
                    integris iumentis Thraeciam, per quam iter vulgo horrebant, ingrederetur.
                        <milestone n="5" unit="section"/> quo profectus est ab Lysimachia die, ad
                    amnem Melana quem vocant, inde postero die Cypsela pervenit. <milestone n="6"
                        unit="section"/> a Cypselis via decem milium fere silvestris angusta
                    confragosa excipiebat, propter cuius difficultatem itineris in duas partes
                    divisus exercitus, et praecedere una iussa, altera magno intervallo cogere
                    agmen, media impedimenta interposuit: plaustra cum pecunia publica erant
                    pretiosaque alia praeda. <milestone n="7" unit="section"/> ita cum per saltum
                    iret, Thraecum decem haud amplius milia ex quattuor populis, Astii et Caeni et
                    Maduateni et Coreli, ad ipsas angustias viam circumsederunt. <milestone n="8"
                        unit="section"/> opinio erat non sine Philippi Macedonum regis fraude id
                    factum; eum scisse non alia quam per Thraeciam redituros Romanos, et quantam
                    pecuniam secum portarent. <milestone n="9" unit="section"/> in primo agmine
                    imperator erat, sollicitus propter iniquitatem locorum. Thraeces nihil se
                    moverunt, donec armati transirent; <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.344"/> postquam primos superasse angustias
                    viderunt, postremos nondum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> appropinquantis, impedimenta et sarcinas invadunt, caesisque custodibus
                    partim ea, quae in plaustris erant, diripere, partim sub oneribus iumenta
                    abstrahere. <milestone n="11" unit="section"/> unde postquam clamor primum ad
                    eos, qui iam ingressi saltum sequebantur, deinde etiam ad primum agmen est
                    perlatus, utrimque in medium concurritur, et inordinatum pluribus simul locis
                    proelium conseritur. <milestone n="12" unit="section"/> Thraecas praeda ipsa
                    impeditos oneribus et plerosque, ut ad rapiendum vacuas manus haberent, inermes
                    ad caedem praebet; Romanos iniquitas locorum barbaris per calles notas
                    obcursantibus et latentibus interdum per cavas valles prodebat. <milestone
                        n="13" unit="section"/> ipsa etiam onera plaustraque, ut fors tulit, his aut
                    illis incommode obiecta pugnantibus impedimento sunt. alibi praedo, alibi
                    praedae vindex cadit. <milestone n="14" unit="section"/> prout locus iniquus
                    aequusve his aut illis, prout animus pugnantium est, prout numerus — alii enim
                    pluribus. quam ipsi erant, alii paucioribus occurrerant —, varia fortuna pugnae
                    est; <milestone n="15" unit="section"/> multi utrimque cadunt. iam nox
                    appetebat, cum proelio excedunt Thraeces, non fuga vulnerum aut mortis, sed quia
                    satis praedae habebant. <milestone n="41" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.345"/> Romanorum primum agmen extra saltum
                    circa templum Bendidium castra loco aperto posuit; pars altera ad custodiam
                    impedimentorum medio in saltu, duplici circumdato vallo, mansit. <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 189.</date>
                    </note> postero die prius explorato saltu, quam moverent, primis se coniungunt.
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <milestone n="3" unit="section"/> in eo proelio cum et impedimentorum et calonum
                    pars et milites aliquot, cum passim toto prope saltu pugnaretur, cecidissent,
                    plurimum <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucii</surname>
                        <addName full="yes">Thermi</addName>
                    </persName> morte damni est acceptum, fortis ac strenui viri. <milestone n="4"
                        unit="section"/> eo die ad Hebrum flumen perventum est. inde Aeniorum finis
                    praeter Apollinis, Zerynthium quem vocant incolae, templum superant. <milestone
                        n="5" unit="section"/> aliae angustiae circa Tempyra excipiunt — hoc loco
                    nomen est —, nec minus confragosae quam priores; sed, quia nihil silvestre circa
                    est, ne latebras quidem ad insidiandum praebent. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.346"/> huc ad eandem spem praedae Thrausi,
                    gens, et ipsa Thraecum, convenere; sed, quia nudae valles, procul ut
                    conspicerentur angustias obsidentes, efficiebant, minus terroris tumultusque
                    fuit apud Romanos: quippe etsi iniquo loco, proelio tamen iusto, acie <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 566.</date>
                    </note> aperta, signis collatis dimicandum erat. <milestone n="7" unit="section"
                    /> conferti subeunt et cum clamore impetu facto primum expulere loco hostis,
                    deinde avertere; fuga inde caedesque suis ipsos impedientibus angustiis fieri
                    coepta est. <milestone n="8" unit="section"/> Romani victores ad vicum
                    Maronitarum — Salen appellant — posuerunt castra. postero die patenti itinere
                    Priaticus campus eos excepit, triduumque ibi frumentum accipientes manserunt,
                    partem ex agris Maronitarum, conferentibus ipsis, partem ex navibus suis, quae
                    cum omnis generis commeatu sequebantur. <milestone n="9" unit="section"/> ab
                    stativis diei via Apolloniam fuit. <milestone n="10" unit="section"/> hinc per
                    Abderitarum agrum Neapolim perventum est. hoc omne per Graecorum colonias
                    pacatum iter fuit; reliquum inde per medios Thraecas dies noctesque, etsi non
                    infestum, tamen suspectum, donec in Macedoniam pervenerunt. <milestone n="11"
                        unit="section"/> mitiores Thraecas idem exercitus, cum a Scipione eadem via
                    duceretur, habuerat, nullam ob aliam causam, quam quod praedae minus, quod
                    peteretur, fuerat; <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.347"/> quamquam tunc quoque Claudius auctor
                    est ad <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 188.</date>
                    </note> quindecim milia Thraecum praecedenti ad exploranda loca agmen Muttini
                    Numidae occurrisse. quadringentos equites fuisse Numidas, paucos elephantos;
                        <milestone n="13" unit="section"/> Muttinis filium per medios hostes cum
                    centum quinquaginta delectis equitibus perrupisse; eundem mox, cum iam Muttines
                    in medio elephantis collocatis, in cornua equitibus dispositis manum cum hoste
                    conseruisset, terrorem ab tergo praebuisse, <milestone n="14" unit="section"/>
                    atque inde turbatos equestri velut procella hostis ad peditum agmen non
                    accessisse. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> per Macedoniam in Thessaliam exercitum traduxit. inde per Epirum
                    Apolloniam cum pervenisset, nondum adeo hiberno contempto mari, ut traicere
                    auderet, Apolloniae hibernavit. </p>
                <p>
                    <milestone n="42" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> exitu prope anni <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerius</surname>
                    </persName> consul ex Liguribus ad magistratus subrogandos Romam venit nulla
                    memorabili in provincia gesta re, ut ea probabilis morae causa esset, quod
                    solito serius ad comitia venisset. <milestone n="2" unit="section"/> comitia
                    consulibus rogandis fuerunt a. d. XII. Kal. <milestone n="3" unit="section"/>
                    Martias; creati <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Lepidus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName> . <milestone n="4" unit="section"/> postero die praetores facti
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Pulcher</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                        <addName full="yes">Galba</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Culleo</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                        <addName full="yes">Massaliota</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                        <addName full="yes">Flaccus</addName>
                    </persName>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Crassipes</addName>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.348"/> comitiis perfectis, quas provincias
                    praetoribus esse placeret, retulit ad senatum consul. decreverunt <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> duas Romae iuris dicendi causa, duas extra Italiam, Siciliam ac
                    Sardiniam, duas in Italia, Tarentum et Galliam; <milestone n="6" unit="section"
                    /> et extemplo, priusquam inirent magistratum, sortiri iussi. <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> urbanam, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> peregrinam est sortitus, <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Terentius</surname>
                    </persName> Siciliam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> Sardiniam, <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ap.</forename>
                        <surname full="yes">Claudius</surname>
                    </persName> Tarentum, <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> Galliam. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> eo anno <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                        <addName full="yes">Myrtilus</addName>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , quod legatos Carthaginienses pulsasse dicebantur, iussu <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Claudii</surname>
                    </persName> praetoris urbani per fetiales traditi sunt legatis et Carthaginem
                    avecti. </p>
                <p>
                    <milestone n="8" unit="section"/> in Liguribus magni belli et gliscentis in dies
                    magis fama erat. itaque consulibus novis, quo die de provinciis et de re publica
                    retulerunt, senatus utrisque Ligures provinciam decrevit. <milestone n="9"
                        unit="section"/> huic senatus consulto Lepidus consul intercedebat, indignum
                    esse praedicans consules ambos in valles Ligurum includi, <milestone n="10"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.349"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> biennium iam, alterum in Europa, alterum in Asia, velut pro Philippo
                    atque Antiocho substitutos regnare. si exercitus in his terris esse placeat,
                    consules iis potius quam privatos <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> praeesse oportere. <milestone n="11" unit="section"/> vagari eos cum
                    belli terrore per nationes, quibus bellum indictum non sit, pacem pretio
                    venditantis. si eas provincias exercitibus obtinere opus esset, sicut <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilio</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> consul, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> successissent consules, <milestone n="12" unit="section"/> ita
                    Fulvio Manlioque <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Livium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Valerium</surname>
                    </persName> consules debuisse succedere. nunc certe, perfecto Aetolico bello,
                    recepta ab Antiocho Asia, devictis Gallis, aut consules ad exercitus consulares
                    mitti aut reportari legiones inde reddique tandem rei publicae debere.
                        <milestone n="13" unit="section"/> senatus his auditis in sententia
                    perseveravit, ut consulibus ambobus Ligures provincia esset; Manlium Fulviumque
                    decedere de provinciis et exercitus inde deducere ac redire Romam placuit. </p>
                <p>
                    <milestone n="43" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> inimicitiae inter <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilium</surname>
                    </persName> consulem erant, et super cetera Aemilius serius biennio se consulem
                    factum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvii</surname>
                    </persName> opera ducebat. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.350"/> itaque ad invidiam ei faciendam legatos
                    Ambraciensis in senatum subornatos criminibus introduxit, qui sibi, cum in pace
                    essent imperataque prioribus consulibus <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> fecissent et eadem oboedienter praestare <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> parati essent, bellum illatum questi, <milestone n="3"
                        unit="section"/> agros primum depopulatos, terrorem direptionis et caedis
                    urbi iniectum, ut eo metu claudere cogerentur portas; <milestone n="4"
                        unit="section"/> obsessos deinde et oppugnatos se, et omnia exempla belli
                    edita in se caedibus incendiis ruinis direptione urbis, coniuges liberos in
                    servitium abstractos, <milestone n="5" unit="section"/> bona adempta, et, quod
                    se ante omnia moveat, templa tota urbe spoliata ornamentis; simulacra deum, deos
                    immo ipsos, convulsos ex sedibus suis ablatos esse; parietes postesque nudatos,
                    quos adorent, ad quos precentur et supplicent, Ambraciensibus superesse —
                        <milestone n="6" unit="section"/> : haec querentis interrogando criminose ex
                    composito consul ad plura velut non sua sponte dicenda eliciebat. <milestone
                        n="7" unit="section"/> motis patribus alter consul <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Flaminius</surname>
                    </persName>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvii</surname>
                    </persName> causam excepit, qui veterem viam et obsoletam ingressos Ambracienses
                    dixit: <milestone n="8" unit="section"/> sic <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Marcellum</surname>
                    </persName> ab Syracusanis, sic <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> a Campanis accusatos. quin eadem opera <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctium</surname>
                    </persName> a Philippo rege, <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilium</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> ab Antiocho, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> a Gallis, ipsum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> ab Aetolis et Cephallaniae populis accusari paterentur? <milestone
                        n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.351"/> “Ambraciam oppugnatam et captam et
                    signa inde ornamentaque ablata et cetera facta, quae captis urbibus soleant,
                    negaturum aut me pro <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> aut <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> ipsum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvium</surname>
                    </persName> censetis, <milestone n="10" unit="section"/> patres conscripti, qui
                    ob has res gestas triumphum a vobis postulaturus sit, Ambraciam captam signaque,
                    quae ablata criminantur, et cetera spolia eius urbis ante currum laturus et
                    fixurus in postibus suis? <milestone n="11" unit="section"/> nihil est, quod se
                    ab Aetolis separent; eadem Ambraciensium et Aetolorum causa est. <milestone
                        n="12" unit="section"/> itaque collega meus vel in alia causa inimicitias
                    exerceat, vel, si in hac utique mavult, retineat Ambraciensis suos in adventum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvii</surname>
                    </persName> ; <milestone n="13" unit="section"/> ego nec de Ambraciensibus nec
                    de Aetolis decerni quicquam absente <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvio</surname>
                    </persName> patiar. <milestone n="44" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> ”Cum Aemilius callidam malitiam inimici velut
                    notam omnibus insimularet et tempus eum morando extracturum diceret, ne consule
                    inimico Romam veniret, certamine consulum biduum absumptum est; <milestone n="2"
                        unit="section"/> nec praesente Flaminio decerni quicquam videbatur posse.
                        <milestone n="3" unit="section"/> captata occasio est, cum aeger forte
                    Flaminius abesset, et referente Aemilio senatus consultum factum est, ut
                    Ambraciensibus suae res omnes redderentur; <milestone n="4" unit="section"/> in
                    libertate essent ac legibus suis uterentur; portoria, quae vellent, terra
                    marique caperent, dum eorum immunes Romani ac socii nominis Latini essent;
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.352"/> signa aliaque ornamenta quae
                    quererentur ex aedibus sacris sublata esse, de iis, cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Fulvius</surname>
                    </persName>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> Romam revertisset, placere ad collegium pontificum referri, et quod ii
                    censuissent, fieri. <milestone n="6" unit="section"/> neque his contentus consul
                    fuit, sed postea per infrequentiam adiecit senatus consultum, Ambraciam non
                    videri vi captam esse. </p>
                <p>
                    <milestone n="7" unit="section"/> supplicatio inde ex decemvirorum decreto pro
                    valetudine populi per triduum fuit, quia gravis pestilentia urbem atque agros
                    vastabat. <milestone n="8" unit="section"/> Latinae inde fuerunt. quibus
                    religionibus liberati consules et dilectu perfecto — novis enim uterque maluit
                    uti militibus — in provinciam profecti sunt, veteresque omnes dimiserunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="9" unit="section"/> post consulum profectionem <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> proconsul Romam venit; cui cum ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> praetore senatus ad aedem Bellonae datus esset, <milestone n="10"
                        unit="section"/> et ipse commemoratis rebus ab se gestis postulasset, ut ob
                    eas diis immortalibus honos haberetur sibique triumphanti urbem invehi liceret,
                        <milestone n="11" unit="section"/> contradixerunt pars maior decem
                    legatorum, qui cum eo fuerant et ante alios <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Purpurio</addName>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                        <addName full="yes">Paulus</addName>
                    </persName> . <milestone n="45" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.353"/> legatos sese <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlio</surname>
                    </persName> datos pacis cum Antiocho faciendae causa foederisque legum, quae cum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName>
                    <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> inchoatae fuissent, perficiendarum. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> summa ope tetendisse, ut eam pacem turbaret, et Antiochum, si sui
                    potestatem fecisset, insidiis exciperet; sed illum cognita fraude consulis, cum
                    saepe colloquiis petitis captatus esset, non congressum modo sed conspectum
                    etiam eius vitasse. <milestone n="3" unit="section"/> cupientem transire Taurum
                    aegre omnium legatorum precibus, ne carminibus Sibyllae praedictam superantibus
                    terminos fatalis cladem experiri vellet, retentum admosse tamen exercitum et
                    prope ipsis iugis ad divortia aquarum castra posuisse. <milestone n="4"
                        unit="section"/> cum ibi nullam belli causam inveniret quiescentibus regiis,
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.354"/> circumegisse exercitum ad Gallograecos,
                    cui nationi non ex senatus auctoritate, non populi iussu bellum illatum. quod
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> quem umquam de sua sententia facere ausum? Antiochi Philippi Hannibalis
                    et Poenorum recentissima bella esse; <milestone n="6" unit="section"/> de
                    omnibus his consultum senatum, populum iussisse, saepe legatos ante missos, res
                    repetitas, postremo, qui bellum indicerent, missos. <milestone n="7"
                        unit="section"/> “quid eorum, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manli</surname>
                    </persName> , factum est, ut istud publicum populi Romani bellum et non tuum
                    privatum latrocinium ducamus? <milestone n="8" unit="section"/> at eo ipso
                    contentus fuisti, recto itinere exercitum duxisti ad eos, quos tibi hostis
                    desumpseras: <milestone n="9" unit="section"/> an per omnes amfractus viarum,
                    cum ad bivia consisteres, ut, quo flexisset agmen Attalus, Eumenis frater, eo
                    consul mercennarius cum exercitu Romano sequereris, Pisidiae Lycaoniaeque et
                    Phrygiae recessus omnis atque angulos peragrasti, stipem ab tyrannis
                    castellanisque deviis colligens? quid enim tibi cum Oroandis? quid cum aliis
                    aeque innoxiis populis?” </p>
                <p>
                    <milestone n="10" unit="section"/> “bellum autem ipsum, cuius nomine triumphum
                    petis, quo modo gessisti? loco aequo, tempore tuo pugnasti? tu vero recte, ut
                    diis immortalibus honos habeatur, <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.355"/> postulas, primum quod pro <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> temeritate imperatoris, nullo gentium iure bellum inferentis, poenas
                    luere exercitum noluerunt; deinde quod beluas, non hostis nobis obiecerunt.
                        <milestone n="46" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> nolite nomen tantum existimare mixtum esse
                    Gallograecorum: multo ante et corpora et animi mixti ac vitiati sunt. <milestone
                        n="2" unit="section"/> an, si illi Galli essent, cum quibus milliens vario
                    eventu in Italia pugnatum est, quantum in imperatore nostro fuit, nuntius illinc
                    redisset? <milestone n="3" unit="section"/> bis cum iis pugnatum est, bis loco
                    iniquo subiit, in valle inferiore pedibus paene hostium aciem subiecit. ut non
                    tela ex superiore loco mitterent, sed corpora sua nuda inicerent, obruere nos
                    potuerunt. <milestone n="4" unit="section"/> quid igitur incidit? magna fortuna
                    populi Romani est, magnum et terribile nomen. recenti ruina Hannibalis Philippi
                    Antiochi prope attoniti erant. tantae corporum moles fundis sagittisque in fugam
                    consternatae sunt; <milestone n="5" unit="section"/> gladius in acie cruentatus
                    non est Gallico bello; velut avium examina ad crepitum primum missilium
                    avolavere. <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.356"/> at hercule iidem nos — monente fortuna,
                    quid, si hostem habuissemus, casurum fuisset — cum redeuntes in latrunculos
                    Thracas incidissemus, caesi, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> fugati, exuti impedimentis sumus. <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                        <addName full="yes">Thermus</addName>
                    </persName> , in quo haud paulo plus damni factum est, quam si <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlius</surname>
                    </persName> , cuius temeritate ea clades inciderat, perisset, cum multis viris
                    fortibus cecidit; <milestone n="8" unit="section"/> exercitus spolia regis
                    Antiochi referens trifariam dissipatus, alibi primum, alibi postremum agmen,
                    alibi impedimenta, inter vepres in latebris ferarum noctem unam delituit.
                        <milestone n="9" unit="section"/> pro his triumphus petitur? si nihil in
                    Thracia cladis ignominiaeque foret acceptum, de quibus hostibus triumphum
                    peteres? de iis, ut opinor, quos tibi hostes senatus aut populus Romanus
                    dedisset. <milestone n="10" unit="section"/> sic huic <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> , sic illi <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilio</surname>
                    </persName> de rege Antiocho, sic paulo ante <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctio</surname>
                    </persName> de rege Philippo, sic <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africano</surname>
                    </persName> de Hannibale et Poenis et Syphace triumphus datus. <milestone n="11"
                        unit="section"/> et minima illa, cum iam senatus censuisset bellum, quaesita
                    tamen sunt, quibus nuntiandum esset: ipsis utique regibus nuntiaretur, an satis
                    esset ad praesidium aliquod nuntiari. <milestone n="12" unit="section"/> vultis
                    ergo haec omnia pollui et confundi, tolli fetialia iura, nullos esse fetiales?
                    fiat, pace deum dixerim, iactura religionis; oblivio deorum capiat pectora
                    vestra: <milestone n="13" unit="section"/> num senatum quoque de bello consuli
                    non placet? non ad populum ferri, velint iubeantne cum Gallis bellum geri?
                        <milestone n="14" unit="section"/> modo certe consules Graeciam atque Asiam
                    volebant; tamen perseverantibus vobis Ligures provinciam decernere dicto
                    audientes fuerunt. <milestone n="15" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.357"/> merito ergo a vobis prospere bello
                    gesto triumphum petent, quibus auctoribus gesserunt.” <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="47" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> talis oratio Furii et Aemilii fuit. Manlium in
                    hunc maxime modum respondisse accepi. “tribuni plebis antea solebant triumphum
                    postulantibus adversari, patres conscripti; <milestone n="2" unit="section"/>
                    quibus ego gratiam habeo, quod seu mihi seu magnitudini rerum gestarum hoc
                    dederunt, ut non solum silentio comprobarent honorem meum, sed referre etiam, si
                    opus esset, viderentur parati esse; <milestone n="3" unit="section"/> ex decem
                    legatis, si diis placet, quod consilium dispensandae cohonestandaeque victoriae
                    imperatoribus maiores dederunt nostri, adversarios habeo. <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Aemilius</surname>
                    </persName> currum triumphalem me conscendere prohibent, coronam insignem capiti
                    detrahunt; quos ego, si tribuni me triumphare prohiberent, testes citaturus fui
                    rerum a me gestarum. <milestone n="5" unit="section"/> nullius equidem invideo
                    honori, patres conscripti: vos tribunos plebei nuper, viros fortes ac strenuos,
                    impedientes <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Fabii</surname>
                        <addName full="yes">Labeonis</addName>
                    </persName> triumphum auctoritate vestra deterruistis; triumphavit, quem non
                    bellum iniustum gessisse, sed hostem omnino non vidisse inimici iactabant:
                        <milestone n="6" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.358"/> ego, qui cum centum milibus
                    ferocissimorum hostium signis collatis totiens pugnavi, qui plus quadraginta
                    milia hominum cepi aut occidi, qui <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> bina castra eorum expugnavi, qui citra iuga Tauri omnia pacatiora, quam
                    terra Italia est, reliqui, non triumpho modo fraudor, sed causam apud vos,
                    patres conscripti, accusantibus meis ipse legatis dico. <milestone n="7"
                        unit="section"/>
                    <milestone n="8" unit="section"/> duplex eorum, ut animadvertistis, patres
                    conscripti, accusatio fuit: nam nec gerendum mihi fuisse bellum cum Gallis, et
                    gestum temere atque imprudenter dixerunt. “non erant Galli hostes, sed tu eos
                    pacatos imperata facientes violasti. <milestone n="9" unit="section"/> ” non sum
                    postulaturus a vobis, patres conscripti, ut, quae communiter de immanitate
                    gentis Gallorum de infestissimo odio in nomen Romanum scitis, ea de illis
                    quoque, qui has terras incolunt, existimetis Gallis: <milestone n="10"
                        unit="section"/> remota universae gentis infamia atque invidia per se ipsos
                    aestimate. utinam rex Eumenes, utinam Asiae civitates omnes adessent, et illos
                    potius querentes quam me accusantem audiretis. <milestone n="11" unit="section"
                    /> mittite, agedum, legatos circa omnes Asiae urbes et quaerite, utra graviore
                    servitute, Antiocho ultra Tauri iuga emoto an Gallis subactis, liberati sint:
                        <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.359"/> quotiens agri eorum vastati sint, <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> quotiens praedae abactae, referant, cum vix redimendi captivos copia
                    esset, et mactatas humanas hostias immolatosque liberos suos audirent.
                        <milestone n="13" unit="section"/> stipendium scitote pependisse socios
                    vestros Gallis et nunc, liberatos per vos regio imperio, fuisse pensuros, si a
                    me foret cessatum. <milestone n="48" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> quo longius Antiochus emotus esset, hoc
                    impotentius in Asia Galli dominarentur, et, quidquid est terrarum citra Tauri
                    iuga, Gallorum imperio, non vestro adiecissetis. <milestone n="2" unit="section"
                    /> at enim sunt quidem ista, verum etiam Delphos quondam, commune humani generis
                    oraculum, umbilicum orbis terrarum, Galli spoliaverunt, nec ideo populus Romanus
                    his bellum indixit aut intulit. <milestone n="3" unit="section"/> equidem
                    aliquid interesse rebar inter id tempus, quo nondum in iure ac dicione vestra
                    Graecia atque Asia erat, ad curandum animadvertendumque, <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.360"/> quid in his terris fieret, et hoc, quo
                    finem imperii Romani Taurum montem statuistis, quo libertatem, immunitatem
                    civitatibus datis, quo aliis fines adicitis, alias agro multatis, aliis vectigal
                    imponitis, regna augetis minuitis donatis adimitis, curae vestrae censetis esse,
                    ut pacem terra <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> marique habeant. <milestone n="5" unit="section"/> an, nisi praesidia
                    deduxisset Antiochus, quae quieta in suis arcibus erant, non putaretis liberatam
                    Asiam; si Gallorum exercitus effusi vagarentur, rata dona vestra, quae dedistis,
                    regi Eumeni, rata libertas civitatibus esset? <milestone n="6" unit="section"/>
                    sed quid ego haec ita argumentor, tamquam non acceperim, sed fecerim hostes
                    Gallos? <milestone n="7" unit="section"/> te, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> , appello, cuius ego mihi, succedens in vicem imperii tui, virtutem
                    felicitatemque pariter non frustra ab diis immortalibus precatus sum, te,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> , qui legati ius, collegae maiestatem et apud fratrem consulem et
                    apud exercitum habuisti, sciatisne in exercitu Antiochi Gallorum legiones
                    fuisse, <milestone n="8" unit="section"/> videritis in acie eos, in cornu
                    utroque — id enim roboris esse videbatur — locatos, pugnaveritis ut cum hostibus
                    iustis, cecideritis, spolia eorum retuleritis. <milestone n="9" unit="section"/>
                    atqui cum Antiocho, non cum Gallis bellum et senatus decreverat et populus
                    iusserat. sed simul, ut opinor, cum his decreverant iusserantque, qui intra
                    praesidia eius fuissent; <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.361"/> ex quibus praeter Antiochum, cum quo
                    pacem pepigerat Scipio, et cum quo nominatim foedus ut fieret mandaveratis,
                    omnes hostes erant, qui pro Antiocho arma adversus nos tulerunt. <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> in qua causa cum Galli ante omnes fuissent et reguli quidam et tyranni,
                        <milestone n="11" unit="section"/> ego tamen et cum aliis, pro dignitate
                    imperii vestri coactis luere peccata sua, pacem pepigi, et Gallorum animos, si
                    possent mitigari a feritate insita, <milestone n="12" unit="section"/> temptavi
                    et, postquam indomitos atque implacabiles cernebam, tum demum vi atque armis
                    coercendos ratus sum.” </p>
                <p>
                    <milestone n="13" unit="section"/> “nunc, quoniam suscepti belli purgatum est
                    crimen, gesti reddenda est ratio. in quo confiderem equidem causae meae, etiam
                    si non apud Romanum sed apud Carthaginiensem senatum agerem, ubi in crucem tolli
                    imperatores dicuntur, si prospero eventu, pravo consilio rem gesserunt;
                        <milestone n="14" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.362"/> sed ego in ea civitate, quae ideo
                    omnibus rebus incipiendis gerendisque deos adhibet, quia nullius calumniae
                    subicit ea, quae dii comprobaverunt, et in sollemnibus verbis habet, cum
                    supplicationem aut triumphum <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> decernit, “ <milestone n="15" unit="section"/> quod bene ac feliciter
                    rem publicam administrarit”, si nollem, si grave ac superbum existimarem virtute
                    gloriari, pro felicitate mea exercitusque mei, quod tantam nationem sine ulla
                    militum iactura devicimus, <milestone n="16" unit="section"/> postularem, ut
                    diis immortalibus honos haberetur et ipse triumphans in Capitolium ascenderem,
                    unde votis rite nuncupatis profectus sum, negaretis hoc mihi cum diis
                    immortalibus? <milestone n="49" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> iniquo enim loco dimicavi. dic igitur, quo
                    aequiore potuerim dimicare. cum montem hostes cepissent, loco munito se
                    tenerent, nempe eundum ad hostes erat, si vincere vellem. <milestone n="2"
                        unit="section"/> quid? si urbem eo loco haberent et moenibus se tenerent?
                    nempe oppugnandi erant. quid? ad Thermopylas aequone loco <persName n="2">
                        <forename full="yes">M'.</forename>
                        <surname full="yes">Acilius</surname>
                    </persName> cum rege Antiocho pugnavit? <milestone n="3" unit="section"/> quid?
                    Philippum non eodem modo super Aoum amnem iuga tenentem montium <persName n="2">
                        <forename full="yes">T.</forename>
                        <surname full="yes">Quinctius</surname>
                    </persName> deiecit? equidem adhuc, qualem aut sibi fingant aut vobis videri
                    velint hostem fuisse, non invenio. <milestone n="4" unit="section"/> si
                    degenerem et emollitum amoenitate Asiae, quid periculi vel iniquo loco
                    subeuntibus fuit? si timendum et feritate animorum et robore corporum, huicine
                    tantae victoriae triumphum negatis? <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.363"/> caeca invidia est, patres conscripti,
                    nec quicquam aliud scit quam detractare <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> virtutes, corrumpere honores ac praemia earum. <milestone n="6"
                        unit="section"/> mihi quaeso ita ignoscatis, patres conscripti, si longiorem
                    orationem non cupiditas gloriandi de me, sed necessaria criminum defensio fecit.
                        <milestone n="7" unit="section"/> an etiam per Thraciam saltus patentes, qui
                    angusti erant, et plana ex arduis et culta ex silvestribus facere potui et
                    praestare, necubi notis sibi latebris delitescerent latrones Thraces, <milestone
                        n="8" unit="section"/> ne quid sarcinarum raperetur, ne quod iumentum ex
                    tanto agmine abstraheretur, ne quis vulneraretur, ne ex vulnere vir fortis ac
                    strenuus <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Minucius</surname>
                    </persName> moreretur? <milestone n="9" unit="section"/> in hoc casu, quo
                    infeliciter incidit, ut talem civem amitteremus, haerent; <milestone n="10"
                        unit="section"/> quod saltu iniquo, loco alieno cum adortus nos hostis
                    esset, duae simul acies primi et novissimi agminis haerentem ad impedimenta
                    nostra exercitum barbarorum circumvenerunt, <milestone n="11" unit="section"/>
                    quod multa milia ipso die, plura multo post dies paucos ceciderunt et ceperunt,
                    hoc, si ipsi tacuerint, vos scituros, cum testis orationis meae totus exercitus
                    sit, non credunt? <milestone n="12" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.364"/> si gladium in Asia non strinxissem, si
                    hostem non vidissem, tamen <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> [proconsul] triumphum in Thracia duobus proeliis merueram. <milestone
                        n="13" unit="section"/> sed iam dictum satis est; quin pro eo, quod pluribus
                    verbis vos quam vellem fatigavi, veniam a vobis petitam impetratamque velim,
                    patres conscripti.” </p>
                <p>
                    <milestone n="50" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> plus crimina eo die quam defensio valuisset,
                    ni altercationem in serum perduxissent. dimittitur senatus in ea opinione, ut
                    negaturus triumphum fuisse videretur. <milestone n="2" unit="section"/> postero
                    die et cognati amicique <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlii</surname>
                    </persName> summis opibus adnisi sunt, et auctoritas seniorum valuit, <milestone
                        n="3" unit="section"/> negantium exemplum proditum memoriae esse, ut
                    imperator, qui devictis perduellibus, confecta provincia exercitum reportasset,
                    sine curru et laurea privatus inhonoratusque urbem iniret. hic pudor
                    malignitatem vicit, triumphumque frequentes decreverunt. </p>
                <p>
                    <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.365"/> oppressit deinde mentionem memoriamque
                    omnem <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> contentionis huius maius et cum maiore et clariore viro certamen ortum.
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <addName full="yes">Scipioni</addName>
                        <addName full="yes">Africano</addName>
                    </persName> , ut Valerius Antias auctor est, duo <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Petillii</surname>
                    </persName> diem dixerunt. id, prout cuiusque ingenium erat, interpretabantur.
                        <milestone n="6" unit="section"/> alii non tribunos plebis, sed universam
                    civitatem, quae id pati posset, incusabant: <milestone n="7" unit="section"/>
                    duas maximas orbis terrarum urbes ingratas uno prope tempore in principes
                    inventas, Romam ingratiorem, si quidem victa Carthago victum Hannibalem in
                    exilium expulisset, Roma victrix victorem Africanum expellat. <milestone n="8"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.366"/> alii, neminem unum tantum eminere civem
                    debere, ut legibus interrogari non possit; nihil tam aequandae libertatis esse
                    quam <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> potentissimum quemque posse dicere causam. <milestone n="9"
                        unit="section"/> quid autem tuto cuiquam, nedum summam rem publicam,
                    permitti, si ratio non sit reddenda? qui ius aequum pati non possit, in eum vim
                    haud iniustam esse. <milestone n="10" unit="section"/> haec agitata sermonibus,
                    donec dies causae dicendae venit. nec alius antea quisquam nec ille ipse Scipio
                    consul censorve maiore omnis generis hominum frequentia quam reus illo die in
                    forum est deductus. <milestone n="11" unit="section"/> iussus dicere causam sine
                    ulla criminum mentione orationem adeo magnificam de rebus ab se gestis est
                    exorsus, ut satis constaret neminem umquam neque melius neque verius laudatum
                    esse. <milestone n="12" unit="section"/> dicebantur enim ab eodem animo
                    ingenioque, a quo gesta erant, et aurium fastidium aberat, quia pro periculo,
                    non in gloriam referebantur. <milestone n="51" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.367"/> tribuni plebis vetera luxuriae crimina
                    Syracusanorum hibernorum et Locris Pleminianum tumultum cum ad fidem praesentium
                    criminum retulissent, suspicionibus magis quam argumentis pecuniae captae <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> reum accusarunt: <milestone n="2" unit="section"/> filium captum sine
                    pretio redditum, omnibusque aliis rebus Scipionem, tamquam in eius unius manu
                    pax Romana bellumque esset, ab Antiocho cultum; <milestone n="3" unit="section"
                    /> dictatorem eum consuli, non legatum in provincia fuisse; nec ad aliam rem eo
                    profectum, quam ut, id quod Hispaniae Galliae Siciliae Africae iam pridem
                    persuasum esset, hoc Graeciae Asiaeque et omnibus ad orientem versis regibus
                    gentibusque appareret, <milestone n="4" unit="section"/> unum hominem caput
                    columenque imperii Romani esse, sub umbra Scipionis civitatem dominam orbis
                    terrarum latere, nutum eius pro decretis patrum, pro populi iussis esse. infamia
                    intactum invidia, qua possunt, urgent. <milestone n="5" unit="section"/>
                    orationibus in noctem perductis prodicta dies est. <milestone n="6"
                        unit="section"/> ubi ea venit, tribuni in Rostris prima luce consederunt;
                    citatus reus magno agmine amicorum clientiumque per mediam contionem ad Rostra
                    subiit silentioque facto “ <milestone n="7" unit="section"/> hoc” inquit “die,
                    tribuni plebis vosque, Quirites, cum Hannibale et Carthaginiensibus signis
                    collatis in Africa bene ac feliciter pugnavi. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.368"/> itaque, <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> cum hodie litibus et iurgiis supersederi aequum sit, ego hinc extemplo
                    in Capitolium ad Iovem optimum maximum Iunonemque et Minervam ceterosque deos,
                    qui Capitolio atque arci praesident, <milestone n="9" unit="section"/>
                    salutandos ibo, hisque gratias agam, quod mihi et hoc ipso die et saepe alias
                    egregie gerendae rei publicae mentem facultatemque dederunt. <milestone n="10"
                        unit="section"/> vestrum quoque quibus commodum est, Quirites, ite mecum, et
                    orate deos, ut mei similes principes habeatis, <milestone n="11" unit="section"
                    /> ita, si ab annis septemdecim ad senectutem semper vos aetatem meam honoribus
                    vestris anteistis, ego vestros honores rebus gerendis praecessi. <milestone
                        n="12" unit="section"/> ” ab Rostris in Capitolium ascendit. simul se
                    universa contio avertit et secuta Scipionem est, adeo ut postremo scribae
                    viatoresque tribunos relinquerent, nec cum iis praeter servilem comitatum et
                    praeconem, qui reum ex Rostris citabat, quisquam esset. <milestone n="13"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.369"/> Scipio non in Capitolio modo, sed per
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> totam urbem omnia templa deum cum populo Romano circumiit. <milestone
                        n="14" unit="section"/> celebratior is prope dies favore hominum et
                    aestimatione verae magnitudinis eius fuit, quam quo triumphans de Syphace rege
                    et Carthaginiensibus urbem est invectus. </p>
                <p>
                    <milestone n="52" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> hic speciosus ultimus dies <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> illuxit. post quem cum invidiam et certamina cum tribunis
                    prospiceret, die longiore prodicta in Literninum concessit certo consilio, ne ad
                    causam dicendam adesset. <milestone n="2" unit="section"/> maior animus et
                    natura erat ac maiori fortunae adsuetus, quam ut reus esse sciret et summittere
                    se in humilitatem causam dicentium. <milestone n="3" unit="section"/> ubi dies
                    venit citarique absens est coeptus, <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> morbum causae esse, cur abesset, excusabat. quam excusationem cum
                    tribuni, <milestone n="4" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.370"/> qui diem dixerant, non <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> acciperent, et ab eadem superbia non venire ad causam dicendam
                    arguerent, qua iudicium et tribunos plebis et contionem reliquisset, et,
                        <milestone n="5" unit="section"/> quibus ius sententiae de se dicendae et
                    libertatem ademisset, his comitatus, velut captos trahens, triumphum de populo
                    Romano egisset secessionemque eo die in Capitolium a tribunis plebis fecisset:
                        <milestone n="6" unit="section"/> — “habetis ergo temeritatis illius
                    mercedem; quo duce et auctore nos reliquistis, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.371"/> ab eo ipsi relicti estis, et tantum
                    animorum in dies nobis decrescit, ut, ad quem ante annos septemdecim exercitum
                    et classem habentem tribunos plebis aedilemque mittere in Siciliam ausi sumus,
                    qui prenderent eum et Romam reducerent, ad eum privatum ex villa sua extrahendum
                    ad <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> causam dicendam mittere non audeamus‘ <milestone n="8" unit="section"/>
                    —; tribuni plebis appellati ab <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> ita decreverunt: si morbi causa excusaretur, sibi placere accipi eam
                    causam diemque a collegis prodici. <milestone n="9" unit="section"/> tribunus
                    plebis eo tempore <persName n="3">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Sempronius</surname>
                        <addName full="yes">Gracchus</addName>
                    </persName> erat, cui inimicitiae cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> intercedebant. is, cum vetuisset nomen suum decreto collegarum
                    adscribi, tristioremque omnes sententiam expectarent, ita decrevit: <milestone
                        n="10" unit="section"/> cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> excusasset morbum esse causae fratri, satis id sibi videri; se
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> , priusquam Romam redisset, accusari non passurum; tum quoque, si se
                    appellet, auxilio ei futurum, ne causam dicat: <milestone n="11" unit="section"
                    /> ad id fastigium rebus gestis, honoribus populi Romani <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> deorum hominumque consensu pervenisse, ut sub Rostris reum stare et
                    praebere aures adolescentium conviciis populo Romano magis deforme quam ipsi
                    sit. <milestone n="53" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.372"/> adiecit decreto indignationem: <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> sub pedibus vestris stabit, tribuni, domitor ille Africae Scipio ? ideo
                    quattuor nobilissimos duces Poenorum in Hispania, <milestone n="2"
                        unit="section"/> quattuor exercitus fudit fugavit; ideo Syphacem cepit,
                    Hannibalem devicit, Carthaginem vectigalem nobis fecit, Antiochum — <milestone
                        n="3" unit="section"/> recepit enim fratrem consortem huius gloriae
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> — ultra Tauri iuga emovit, ut duobus Petilliis succumberet, vos de
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africano</surname>
                    </persName> palmam peteretis ? nullisne meritis suis, <milestone n="4"
                        unit="section"/> nullis vestris honoribus <gap/> umquam in arcem tutam et
                    velut sanctam clari viri pervenient, ubi, si non venerabilis, inviolata saltem
                    senectus eorum considat? <milestone n="5" unit="section"/> “ movit et decretum
                    et adiecta oratio non ceteros modo, sed ipsos etiam accusatores, et
                    deliberaturos se, quid iuris sui et officii esset, dixerunt. <milestone n="6"
                        unit="section"/> senatus deinde concilio plebis dimisso haberi est coeptus.
                    ibi gratiae ingentes ab universo ordine, praecipue a consularibus senioribusque,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Graccho</surname>
                    </persName> actae sunt, quod rem publicam privatis simultatibus potiorem
                    habuisset, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.373"/> et Petillii vexati sunt probris, quod
                    splendere aliena invidia voluissent et <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> spolia ex Africani triumpho peterent. <milestone n="8" unit="section"/>
                    silentium deinde de Africano fuit. vitam Literni egit sine desiderio urbis;
                    morientem rure eo ipso loco sepeliri se iussisse ferunt monumentumque ibi
                    aedificari, ne funus sibi in ingrata patria fieret. <milestone n="9"
                        unit="section"/> vir memorabilis; bellicis tamen quam pacis artibus
                    memorabilior, <gap/> prima pars vitae quam postrema fuit, quia in iuventa bella
                    adsidue gesta, cum senecta res quoque defloruere, nec praebita est materia
                    ingenio. <milestone n="10" unit="section"/> quid ad primum consulatum secundus,
                    etiam si censuram adicias? quid Asiatica legatio, et valetudine adversa inutilis
                    et filii casu deformata et post reditum necessitate aut subeundi iudicii aut
                    simul cum patria deserendi? <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.374"/> Punici tamen belli perpetrati, quo
                    nullum neque maius neque periculosius Romani gessere, unus praecipuam gloriam
                    tulit. <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note>
                </p>
                <p>
                    <milestone n="54" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> morte Africani crevere inimicorum animi,
                    quorum princeps fuit <persName n="3">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Porcius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Cato</addName>
                    </persName> , qui vivo quoque eo adlatrare magnitudinem eius solitus erat.
                        <milestone n="2" unit="section"/> hoc auctore existimantur Petillii et vivo
                    Africano rem ingressi et mortuo rogationem promulgasse. <milestone n="3"
                        unit="section"/> fuit autem rogatio talis: ”velitis iubeatis, Quirites, quae
                    pecunia capta ablata coacta ab rege Antiocho est quique sub imperio eius
                    fuerunt, quod eius in publicum relatum non est, uti de ea re <milestone n="4"
                        unit="section"/>
                    <persName>
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicius</surname>
                    </persName> praetor urbanus ad senatum referat, quem eam rem velit senatus
                    quaerere de iis, qui praetores nunc sunt. <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.375"/> “ huic rogationi primo <persName>
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Mummii</surname>
                    </persName> intercedebant; senatum quaerere de pecunia non <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> relata in publicum, ita ut antea semper factum esset, aequum censebant.
                        <milestone n="6" unit="section"/> Petillii nobilitatem et regnum in senatu
                    Scipionum accusabant. <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                        <addName full="yes" n="added">Purpureo</addName>
                    </persName> consularis, qui in decem legatis in Asia fuerat, <milestone n="7"
                        unit="section"/> latius rogandum censebat, non quae ab Antiocho modo
                    pecuniae captae forent, sed quae ab aliis regibus gentibusque, <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> inimicum incessens. <milestone n="8" unit="section"/> et <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> , quem magis pro se quam adversus legem dicturum apparebat,
                    dissuasor processit. is morte <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africani</surname>
                    </persName> fratris, viri omnium fortissimi clarissimique, eam exortam
                    rogationem est conquestus: <milestone n="9" unit="section"/> parum enim fuisse
                    non laudari pro Rostris <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africanum</surname>
                    </persName> post mortem, nisi etiam accusaretur; et Carthaginienses exilio
                    Hannibalis contentos esse, <milestone n="10" unit="section"/> populum Romanum ne
                    morte quidem <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> exsatiari, nisi et ipsius fama sepulti laceretur et frater insuper,
                    accessio invidiae, mactetur. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Cato</surname>
                    </persName> suasit rogationem — exstat oratio eius de pecunia regis Antiochi —
                    et Mummios tribunos auctoritate deterruit, ne adversarentur rogationi.
                        <milestone n="12" unit="section"/> remittentibus ergo his intercessionem
                    omnes tribus uti rogassent iusserunt. <milestone n="55" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ser.</forename>
                        <surname full="yes">Sulpicio</surname>
                    </persName> deinde referente, quem rogatione Petillia quaerere vellent,
                        <persName n="3">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentium</surname>
                        <addName full="yes">Culleonem</addName>
                    </persName> patres iusserunt. <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.376"/> ad hunc <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> praetorem, adeo amicum Corneliae familiae, ut, qui Romae mortuum
                    elatumque <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> — est enim ea quoque fama — tradunt, pilleatum, sicut in triumpho
                    ierat, in funere quoque ante lectum isse memoriae prodiderint, et ad portam
                    Capenam mulsum prosecutis funus dedisse, quod ab eo inter alios captivos in
                    Africa ex hostibus receptus esset, <milestone n="3" unit="section"/> aut adeo
                    inimicum eundem, ut propter insignem simultatem ab ea factione, quae adversa
                    Scipionibus erat, delectus sit potissimum ad quaestionem exercendam — <milestone
                        n="4" unit="section"/> ; ceterum ad hunc nimis aequum aut iniquum praetorem
                    reus extemplo factus <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> . simul et delata et recepta nomina legatorum eius, <milestone n="5"
                        unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.377"/>
                    <persName>
                        <forename full="yes">A.</forename>
                    </persName> et <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Hostiliorum</surname>
                        <addName full="yes">Catonum</addName>
                    </persName> , et <persName n="3">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furii</surname>
                        <addName full="yes">Aculeonis</addName>
                    </persName> quaestoris et, ut omnia contacta societate peculatus viderentur,
                    scribae quoque duo et accensus. <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> et scribae et accensus, priusquam de Scipione iudicium fieret, <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> absoluti sunt, Scipio et <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilius</surname>
                    </persName> legatus et <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Furius</surname>
                    </persName> damnati: <milestone n="6" unit="section"/> quo commodior pax
                    Antiocho daretur, Scipionem sex milia pondo auri, quadringenta octoginta argenti
                    plus accepisse, quam in aerarium retulerit, <milestone n="7" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">A.</forename>
                        <surname full="yes">Hostilium</surname>
                    </persName> octoginta pondo auri, argenti quadringenta tria, Furium quaestorem
                    auri pondo centum triginta, argenti ducenta. <milestone n="8" unit="section"/>
                    has ego summas auri et argenti relatas apud Antiatem inveni. in <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> malim equidem librarii mendum quam mendacium scriptoris esse in
                    summa auri atque argenti: <milestone n="9" unit="section"/> similius enim veri
                    est argenti quam auri maius pondus fuisse, et potius quadragiens quam ducentiens
                    quadragiens litem aestimatam, <milestone n="10" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.378"/> eo magis, quod tantae summae rationem
                    etiam ab ipso <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> requisitam esse in senatu <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> tradunt, librumque rationis eius cum Lucium fratrem adferre, <milestone
                        n="11" unit="section"/> iussisset, inspectante senatu suis ipsum manibus
                    concerpsisse indignantem, <milestone n="12" unit="section"/> quod, cum bis
                    milliens in aerarium intulisset, quadragiens ratio ab se posceretur. <milestone
                        n="13" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.379"/> ab eadem fiducia animi, cum quaestores
                    pecuniam ex aerario contra legem promere non auderent, poposcisse clavis et se
                    aperturum aerarium dixisse, qui, ut clauderetur, effecisset. <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> multa alia in Scipionis exitu maxime vitae dieque dicta, <milestone
                        n="56" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> morte, funere, sepulcro, in diversum trahunt,
                    ut, cui famae, quibus scriptis adsentiar, non habeam. <milestone n="2"
                        unit="section"/> non de accusatore convenit: alii <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Naevium</surname>
                    </persName> , alii Petillios diem dixisse scribunt, non de tempore, quo dicta
                    dies sit, non de anno, quo mortuus sit, non ubi mortuus aut elatus sit:
                        <milestone n="3" unit="section"/> alii Romae, alii Literni et mortuum et
                    sepultum. utrobique monumenta ostenduntur et statuae: nam et Literni monumentum
                    monumentoque statua superimposita fuit, quam tempestate disiectam nuper vidimus
                    ipsi, <milestone n="4" unit="section"/> et Romae extra portam Capenam in
                    Scipionum monumento tres statuae sunt, quarum duae <persName>
                        <forename full="yes">P.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionum</surname>
                    </persName> dicuntur esse, tertia poetae <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Ennii</surname>
                    </persName> . <milestone n="5" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.380"/> nec inter scriptores rerum discrepat
                        <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> solum, sed orationes quoque, si modo ipsorum sunt quae feruntur,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Gracchi</surname>
                    </persName> abhorrent inter se. <milestone n="6" unit="section"/> index
                    orationis <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> nomen <persName n="2">
                        <forename full="yes">M.</forename>
                        <surname full="yes">Naevii</surname>
                    </persName> tribuni plebis habet, ipsa oratio sine nomine est accusatoris; modo
                    nebulonem, modo nugatorem appellat. <milestone n="7" unit="section"/> ne Gracchi
                    quidem oratio aut Petilliorum accusatorum Africani aut diei dictae Africano
                    ullam mentionem habet. <milestone n="8" unit="section"/> alia tota serenda
                    fabula est Gracchi orationi conveniens, et illi auctores sequendi sunt, qui, cum
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> et accusatus et damnatus sit pecuniae captae ab rege, legatum in
                    Etruria fuisse Africanum tradunt, <milestone n="9" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.381"/> quo post famam de casu <note
                        anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> fratris adlatam relicta legatione cucurrisse eum Romam et, cum a porta
                    recta ad forum se contulisset, quod in vincula duci fratrem dictum erat,
                    reppulisse a corpore eius viatorem, et tribunis retinentibus magis pie quam
                    civiliter vim fecisse. <milestone n="10" unit="section"/> hinc enim ipse
                    Gracchus queritur dissolutam esse a privato tribuniciam potestatem, et ad
                    postremum, cum auxilium <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> pollicetur, adicit tolerabilioris exempli esse a tribuno plebis
                    potius quam a privato victam videri et tribuniciam potestatem et rem publicam
                    esse. <milestone n="11" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.382"/> sed ita hanc unam impotentem eius
                    iniuriam invidia onerat, ut increpando, quod degenerarit tantum a se ipse,
                    cumulatas <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> ei veteres laudes moderationis et temperantiae pro reprehensione
                    praesenti reddat: <milestone n="12" unit="section"/> castigatum enim quondam ab
                    eo populum ait, quod eum perpetuum consulem et dictatorem vellet facere;
                    prohibuisse statuas sibi in comitio, in Rostris, in curia, in Capitolio, in
                    cella Iovis poni; <milestone n="13" unit="section"/> prohibuisse, ne
                    decerneretur, ut imago sua triumphali ornatu e templo Iovis optimi maximi
                    exiret. <milestone n="57" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> haec vel in laudatione posita ingentem
                    magnitudinem animi moderantis ad civilem habitum honoribus significarent, quae
                    exprobrando inimicus fatetur. <milestone n="2" unit="section"/> huic Graccho
                    minorem ex duabus filiis — nam maior <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Cornelio</surname>
                        <addName full="yes">Nasicae</addName>
                    </persName> haud dubie a patre collocata erat — <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.383"/> nuptam fuisse convenit. illud parum
                    constat, utrum post mortem patris et desponsa sit et nupserit, an verae illae
                    opiniones <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> sint, Gracchum, cum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> in vincula duceretur, nec quisquam collegarum auxilio esset,
                        <milestone n="4" unit="section"/> iurasse sibi inimicitias cum Scipionibus,
                    quae fuissent, manere, nec se gratiae quaerendae causa quicquam facere, sed, in
                    quem carcerem reges et imperatores hostium ducentem vidisset <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africanum</surname>
                    </persName> , in eum se fratrem eius duci non passurum. <milestone n="5"
                        unit="section"/> senatum eo die forte in Capitolio cenantem consurrexisse et
                    petisse, ut inter epulas Graccho filiam Africanus desponderet. <milestone n="6"
                        unit="section"/> quibus ita inter publicum sollemne sponsalibus rite factis
                    cum se domum recepisset, Scipionem Aemiliae uxori dixisse filiam se minorem
                    despondisse. <milestone n="7" unit="section"/> cum illa, muliebriter
                    indignabunda nihil de communi filia secum consultatum, adiecisset non, si
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Graccho</surname>
                    </persName> daret, expertem consilii debuisse matrem esse, laetum Scipionem tam
                    concordi iudicio ei ipsi desponsam respondisse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.384"/> haec de tanto viro quam et opinionibus
                    et monumentis litterarum variarent, proponenda erant. <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> iudiciis a <persName n="2">
                        <forename full="yes">Q.</forename>
                        <surname full="yes">Terentio</surname>
                    </persName> praetore perfectis, <milestone n="58" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> Hostilius et Furius damnati praedes eodem die
                    quaestoribus urbanis dederunt; <milestone n="2" unit="section"/> Scipio, cum
                    contenderet omnem quam accepisset pecuniam in aerario esse, nec se quicquam
                    publici habere, in vincula duci est coeptus. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                        <addName full="yes">Nasica</addName>
                    </persName> tribunos appellavit orationemque habuit plenam veris decoribus non
                    communiter modo Corneliae gentis, sed proprie familiae suae. <milestone n="4"
                        unit="section"/> parentes suos et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africani</surname>
                    </persName> ac <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> , qui in carcerem duceretur, fuisse <persName>
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                    </persName> et <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipiones</surname>
                    </persName> , clarissimos viros. <milestone n="5" unit="section"/> eos, cum per
                    aliquot annos in terra Hispania adversus multos Poenorum Hispanorumque et duces
                    et exercitus nominis Romani famam auxissent non bello solum, <milestone n="6"
                        unit="section"/> sed quod Romanae temperantiae fideique specimen illis
                    gentibus dedissent, ad extremum ambo pro republica mortem occubuisse. <milestone
                        n="7" unit="section"/> cum illorum gloriam tueri posteris satis esset,
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Africanum</surname>
                    </persName> tantum paternas superiecisse laudes, ut fidem fecerit non sanguine
                    humano sed stirpe divina satum se esse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.385"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> , de quo agatur, ut, quae in Hispania, quae in Africa, cum legatus
                    fratris esset, gessisset, praetereantur, consulem et ab senatu dignum visum, cui
                    extra <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> sortem Asia provincia et bellum cum Antiocho rege decerneretur, et a
                    fratre, cui post duos consulatus censuramque et triumphum legatus in Asiam iret.
                        <milestone n="9" unit="section"/> ibi ne magnitudo et splendor legati
                    laudibus consulis officeret, forte ita incidisse, ut, quo die ad Magnesiam
                    signis collatis <persName n="3">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                    </persName> Antiochum devicisset, aeger <persName n="3">
                        <forename full="yes">P.</forename>
                        <surname full="yes">Scipio</surname>
                        <addName full="yes">Elaeae</addName>
                    </persName> dierum aliquot via abesset. <milestone n="10" unit="section"/> non
                    fuisse minorem eum exercitum quam Hannibalis, cum quo in Africa esset pugnatum;
                    Hannibalem eundem fuisse inter multos alios regios duces, qui imperator Punici
                    belli fuerit. et bellum quidem ita gestum esse, ut ne fortunam quidem quisquam
                    criminari possit: <milestone n="11" unit="section"/> in pace crimen quaeri; eam
                    dici venisse. hic decem legatos simul argui. quorum ex consilio data pax esset:
                        <milestone n="12" unit="section"/> quamquam exstitisse ex decem legatis. qui
                        <persName n="2">
                        <forename full="yes">Cn.</forename>
                        <surname full="yes">Manlium</surname>
                    </persName> accusarent; tamen non modo ad criminis fidem. sed ne ad moram quidem
                    triumphi eam accusationem valuisse. <milestone n="59" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> at hercule in Scipione leges ipsas pacis, ut
                    nimium accommodatas Antiocho, suspectas esse: integrum enim ei regnum relictum;
                        <milestone n="2" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.386"/> omnia possidere eum victum, quae ante
                    bellum eius fuerint; auri et argenti cum vim magnam habuisset, nihil in publicum
                    relatum, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> omne in privatum versum; <milestone n="3" unit="section"/> an praeter
                    omnium oculos tantum auri argentique in triumpho <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> , quantum non decem aliis triumphis, si omne in unum conferatur,
                    [sit] latum? <milestone n="4" unit="section"/> nam quid de finibus regni dicam ?
                    Asiam omnem et proxima Europae tenuisse Antiochum. <milestone n="5"
                        unit="section"/> ea quanta regio orbis terrarum sit, a Tauro monte in
                    Aegaeum usque prominens mare, quot non urbes modo sed gentes amplectatur, omnes
                    scire. <milestone n="6" unit="section"/> hanc regionem dierum plus triginta <hi
                        rend="italics">iter</hi> in longitudinem, decem inter duo maria in
                    latitudinem patentem usque ad Tauri montis iuga Antiocho ademptam, expulso in
                    ultimum angulum orbis terrarum. <milestone n="7" unit="section"/> quid, si
                    gratuita pax esset, plus adimi ei potuisse? Philippo victo Macedoniam, Nabidi
                    Lacedaemonem relictam, nec Quinctio crimen quaesitum: non enim habuisse eum
                    Africanum fratrem; cuius <hi rend="italics">cum</hi> gloria prodesse <persName
                        n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> debuisset, invidiam nocuisse. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.387"/> tantum auri argentique iudicatum esse
                    in domum <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> illatum, <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note> quantum venditis omnibus bonis redigi non posset. id ubi ergo esse
                    regium aurum, ubi tot hereditates acceptas? <milestone n="9" unit="section"/> in
                    domo, quam sumptus non exhauserint, exstare debuisse novae fortunae cumulum. at
                    enim, quod ex bonis redigi non possit, ex corpore et tergo per vexationem et
                    contumelias <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> petituros inimicos, <milestone n="10" unit="section"/> ut in carcere
                    inter fures nocturnos et latrones vir clarissimus includatur et in robore et
                    tenebris exspiret, deinde nudus ante carcerem proiciatur. <milestone n="11"
                        unit="section"/> non id Corneliae magis familiae quam urbi Romanae fore
                    erubescendum. <milestone n="60" unit="chapter"/>
                    <milestone n="1" unit="section"/> adversus ea Terentius praetor rogationem
                    Petilliam et senatus consultum et iudicium de <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipione</surname>
                    </persName> factum recitavit: <milestone n="2" unit="section"/> se, ni referatur
                    pecunia in publicum, quae iudicata sit, nihil habere quod faciat, nisi ut prendi
                    damnatum et in vincula duci iubeat. <milestone n="3" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.388"/> tribuni cum in consilium secessissent,
                    paulo <note anchored="true" place="unspecified">
                        <date>a. u. 567.</date>
                    </note> post <persName n="2">
                        <forename full="yes">C.</forename>
                        <surname full="yes">Fannius</surname>
                    </persName> ex sua collegarumque aliorum, praeter Gracchum, sententia
                    pronuntiavit praetori non intercedere tribunos, quo minus sua potestate utatur.
                        <milestone n="4" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">Ti.</forename>
                        <surname full="yes">Gracchus</surname>
                    </persName> ita decrevit, quo minus ex bonis <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionis</surname>
                    </persName> quod iudicatum sit redigatur, se non intercedere praetori;
                        <milestone n="5" unit="section"/>
                    <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> , qui regem opulentissimum orbis terrarum devicerit, imperium populi
                    Romani propagaverit in ultimos terrarum fines, <milestone n="6" unit="section"/>
                    regem Eumenem, Rhodios, alias tot Asiae urbes devinxerit populi Romani
                    beneficiis, plurimos duces hostium in triumpho ductos carcere incluserit, non
                    passurum inter hostes populi Romani [ <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipionem</surname>
                    </persName> ] in carcere et in vinculis esse, mittique eum se iubere. <milestone
                        n="7" unit="section"/> tanto adsensu auditum est decretum, adeo dimissum
                    Scipionem laeti homines viderunt, ut vix in eadem civitate videretur factum
                    iudicium. <milestone n="8" unit="section"/>
                    <pb n="notedatea" xml:id="vol.8.p.389"/> in bona deinde <note anchored="true"
                        place="unspecified">
                        <date>a. Ch. 187.</date>
                    </note>
                    <persName>
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <addName full="yes">Scipionis</addName>
                    </persName> possessum publice quaestores praetor misit. neque in iis non modo
                    vestigium ullum comparuit pecuniae regiae, sed nequaquam tantum redactum est,
                    quantae summae damnatus fuerat. <milestone n="9" unit="section"/> collata ea
                    pecunia a cognatis amicisque et clientibus est <persName n="2">
                        <forename full="yes">L.</forename>
                        <surname full="yes">Scipioni</surname>
                    </persName> , ut, si acciperet eam, locupletior aliquanto esset, quam ante
                    calamitatem fuerat. <milestone n="10" unit="section"/> nihil accepit; quae
                    necessaria ad cultum erant, redempta ei a proximis cognatis sunt; verteratque
                    Scipionum invidia in praetorem et consilium eius et accusatores. <pb
                        n="vol.8.p.390"/>
                    <pb n="vol.8.p.391"/>
                    <pb n="vol.8.p.392"/>
                    <pb n="vol.8.p.394"/>
                    <pb n="vol.8.p.395"/>
                    <pb n="vol.8.p.396"/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
